[["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Gesetzgeber.", {"entities": []}], ["Den 19.", {"entities": []}], ["Nie. (8. Jan.) ward die Staatskleidung der Sekret\u00e4r-Redakteurs, der Staatsbothen und Thorw\u00e4chter f\u00fcr beide R\u00e4te bestimmt.", {"entities": []}], ["Auf Talot's Vorschlage beschloss man \u00fcber den konstitutionellen Umkreis, welchen das gesetzgebende Korps in Zukunft inne haben soll, folgendes: Vom Tage an, da der Rat der 500 in seinenneuen Palast installiert sein wird, sind die \u00e4u\u00dferlichen Bezirke f\u00fcr beide R\u00e4te folgenderma\u00dfenfigur: Rarh der Alten: Der Umfang des Nationalpallastesder Alten, in den Tuileries situiert, enth\u00e4lt gegen Westen die Stra\u00dfe und den Platz des Carrousel bis zum Eintritt in die Stra\u00dfe Nicaise, am Hause Coigny vorbei bis zur Stra\u00dfe des Ortes, die Passage de Marigny mit einbegriffen: gegenJuden den Teil des Quai der Gallerien des Louvre's von der Passage de Marigny am rechten Ufer der Seine hinab bis zum Quai der Tuilerien, vom rechten Winkel des Parameter bei der Nationalbruckebis an den Eingang zum Platze de la Concorde, die Nationalbr\u00fccke bis zum Quai Voltaire mit einbegriffen; gegen Osten den Platz de la Concordein Gemeinschaft mit dem Rat der 500: gegenNorden den Hof der \u2019Orangerie, die Passage des Feuillans, die Kasernen der Gr\u00fcnders des gesetz.", {"entities": [[4, 9, "B-pers"], [9, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [164, 167, "B-org"], [168, 171, "I-org"], [172, 175, "I-org"], [286, 290, "B-org"], [291, 294, "I-org"], [295, 300, "I-org"], [352, 361, "B-loc"], [412, 417, "B-loc"], [418, 421, "I-loc"], [422, 431, "I-loc"], [456, 462, "B-loc"], [463, 470, "I-loc"], [475, 480, "B-loc"], [481, 487, "I-loc"], [503, 509, "B-loc"], [510, 513, "I-loc"], [514, 519, "I-loc"], [525, 532, "B-loc"], [533, 535, "I-loc"], [536, 543, "I-loc"], [586, 590, "B-loc"], [591, 594, "I-loc"], [595, 604, "I-loc"], [605, 608, "I-loc"], [609, 615, "I-loc"], [615, 616, "I-loc"], [616, 617, "I-loc"], [626, 633, "B-loc"], [634, 636, "I-loc"], [637, 644, "I-loc"], [665, 670, "B-loc"], [685, 689, "B-loc"], [690, 693, "I-loc"], [694, 703, "I-loc"], [746, 760, "B-loc"], [783, 789, "B-loc"], [790, 792, "I-loc"], [793, 795, "I-loc"], [796, 804, "I-loc"], [810, 824, "B-loc"], [833, 837, "B-loc"], [838, 846, "I-loc"], [881, 886, "B-loc"], [887, 889, "I-loc"], [890, 892, "I-loc"], [893, 901, "I-loc"], [925, 928, "B-org"], [929, 932, "I-org"], [933, 936, "I-org"], [954, 957, "B-loc"], [958, 961, "I-loc"], [962, 972, "I-loc"], [978, 985, "B-loc"], [986, 989, "I-loc"], [990, 999, "I-loc"]]}], ["Korps mit beh\u00f6rden, den jetzigen Saal der 500 nebst den dazu geh\u00f6rigen Garten und Geb\u00e4udendes Feuillans c.", {"entities": [[82, 90, "B-loc"], [90, 93, "I-loc"], [94, 103, "I-loc"]]}], ["Rat der 500.", {"entities": [[0, 3, "B-org"], [4, 7, "I-org"], [8, 11, "I-org"]]}], ["Der Umkreisdes neuen Nationalpallasies der 500, dem Antritt der Revolutionsbr\u00fccke gegen\u00fcber am Seineufergelegen, enth\u00e4lt gegen Norden den Quai d'\u2019Orsay bis zur Nationalbr\u00fccke, den Platz de Concorde bis zur \u2019Orangerie, l\u00e4ngs der Geb\u00e4ude du Gardemeuble an den elastischen Feldern hin bis zum Anfange der Stra\u00dfe nach Versailles und dem die Esplanade der Invaliden von der Mauer um den Garten des Rat der 500 scheidet, vom Quai d'\u2019Orsay bis zur Universit\u00e4tsgasse: gegen S\u00fcdendiese Gasse bis zur Stra\u00dfe Courty; gegen Osten die Stra\u00dfe Bourgogne bis zum Quai d'\u2019Orsay In diesem Bezirke haben die Saalinspectoren die Polizeyaufsichtallein; doch kann die allgemeine Polizei Der", {"entities": [[21, 38, "B-loc"], [64, 81, "B-loc"], [95, 104, "B-loc"], [138, 142, "B-loc"], [143, 144, "I-loc"], [144, 145, "I-loc"], [145, 151, "I-loc"], [160, 174, "B-loc"], [180, 185, "B-loc"], [186, 188, "I-loc"], [189, 197, "I-loc"], [206, 216, "B-loc"], [228, 235, "B-loc"], [236, 238, "I-loc"], [239, 250, "I-loc"], [314, 324, "B-loc"], [337, 346, "B-loc"], [347, 350, "I-loc"], [351, 360, "I-loc"], [393, 396, "B-org"], [397, 400, "I-org"], [401, 404, "I-org"], [419, 423, "B-loc"], [424, 425, "I-loc"], [425, 426, "I-loc"], [426, 432, "I-loc"], [441, 458, "B-loc"], [491, 497, "B-loc"], [498, 504, "I-loc"], [522, 528, "B-loc"], [529, 538, "I-loc"], [547, 551, "B-loc"], [552, 553, "I-loc"], [553, 554, "I-loc"], [554, 560, "I-loc"]]}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Gesetzgeber.", {"entities": []}], ["Den 17.", {"entities": []}], ["Plus. (5. Feb..) erstattete Guillemardet einen Bericht \u00fcber den j\u00e4hrlichenAustritt eines Mitglieds des Direktoriums, und schlug vor, das der neue Direktor jedem den 20.", {"entities": [[28, 40, "B-pers"]]}], ["Formal ernannt, und am 1.", {"entities": []}], ["PAris. installiert werden sollte; denn es habe sich gezeigt, das bei Ernennung eines Direktors, so wie sie erst nach dem Eintritt des neuen Drittels ins gesetz.", {"entities": []}], ["Corpsstatt hatte, die neuen Deputierten, welche weder die Personennoch die Umst\u00e4nde kannten, von Royalisten hingerissen wurden, und republikanische M\u00e4nner ins Direktorium zu bringen suchten.", {"entities": []}], ["W\u00fcrde aber die Wahl des neuen Direktors vor dem Austritte des abgehenden Drittels vorgenommen, so d\u00fcrfte man hoffen das die Abstimmung sachkundiger M\u00e4nnerein achtrepublikanisches Subjekt zur Direktors W\u00fcrde bef\u00f6rdern w\u00fcrde.", {"entities": []}], ["Druck u.", {"entities": []}], ["Aufschub.", {"entities": []}], ["Die islam.", {"entities": []}], ["Regierung will der Frankenrepublik einen gl\u00e4nzenden Beweis ihrer Anh\u00e4nglichkeit geben, und 2 Husarenregimenter zur Englandsarmee senden.", {"entities": [[19, 34, "B-loc"], [115, 128, "B-org"]]}], ["Nun fragte das Direktorium an, ob das gesetz.", {"entities": []}], ["Korps, das allein fremden Truppen das Einr\u00fccken in Frankreich erlauben kann, den islam.", {"entities": [[51, 61, "B-loc"]]}], ["Husaren den Einmarsch gestatten wolle An eine Kommission Den 18.", {"entities": []}], ["Plus. (6.", {"entities": []}], ["F. er. )erstattete Dubois einen Bericht \u00fcber die Art der Organisation der Distributions-Agenten in den verschiedenen parteien den.", {"entities": [[19, 25, "B-pers"]]}], ["Druck und Aufschub.", {"entities": []}], ["Auf Ludots Vorschlage ward ein Resolutionsproject in Ansehen der SPeisenangenommen Den 19.", {"entities": [[4, 10, "B-pers"]]}], ["Plus. (7. Feb..) erschien Darin im Rate und schwur Hat dem K\u00f6nigtum und der Anarchie.", {"entities": [[26, 31, "B-pers"]]}], ["Er verteidigte sich hierauf gegen die im Rate gegen ihn eingelaufene anonyme Dennis. ton, als habe er ausgesagt, es herrsche unter den 5 Direktoren die geh\u00e4ssigste Zwietracht, und erkl\u00e4rte, das alle die gegen ihn angef\u00fchrten tat falsch sehen.", {"entities": []}], ["Man besch\u00e4ftigte sich neuerdings mit der gerichtlichenOrganisation.", {"entities": []}], ["Den 20.", {"entities": []}], ["Plus.", {"entities": []}], ["(8. Feb..) Dekade.", {"entities": []}], ["Regierung.", {"entities": []}], ["(Lyon] Paris den 9. Feb.. Abschluss vom 14.", {"entities": [[1, 5, "B-loc"], [7, 12, "B-loc"]]}], ["Plus.", {"entities": []}], ["2. Feb..)", {"entities": []}], ["Das Vollziehungsdirectoriumhat einem Berichte des Polizeyministerszufolge in Betrachtung gezogen, das die \u00fcbeln Gesinnungen, die seit dem Anfange der Revolutionfast immer in der GemeindeLyon geherrscht haben, und welche zu verschiedenen Zeiten der Gestandder lebhaftesten Beunruhigung der ReGierungwaren, sich auch jetzt noch \u00e4u\u00dfern: r.) durch den Einfluss der H\u00e4upter der Compagnien Jesus und der Sonne, der M\u00f6rder im Juden, der Emigrierten, der Ausrei\u00dfer und Stra\u00dfenr\u00e4uber, welche in der Gemeinde Lyon und in den st\u00e4dtenselbst einen sichern Zufluchtsort und gleichsameinen unverletzlichen Aufenthalt finden, wo sie den Nachpr\u00fcfungen der Obrigkeit sich unter dem Schutze kleinm\u00fctigen oder wohlgesinnter Menschen, bei denen sie Unterschied erhalten, entziehenwissen;", {"entities": [[178, 190, "B-loc"], [373, 383, "B-org"], [384, 389, "I-org"], [398, 403, "B-loc"], [490, 498, "B-loc"], [499, 503, "I-loc"]]}], ["2.) durch die t\u00e4glich \u00fcberhand nehmendeUngestraftheit von Verbrechen aller Art, die dort begangen werden, eine Folge des Stillschweigendder gegen vor Gerichte, und der Schw\u00e4cheder Richter, die s\u00e4mtlich, durch die Furcht vor Rache und Nachbestellungen, gerecht zu richten abgehaltenwerden;", {"entities": []}], ["3.) durch hartn\u00e4ckige Weigerung der guten B\u00fcrger, \u00f6ffentliche Weiter zu bekleiden, weil man dort gegen obrigkeitliche Personen fast immer ganz ungestraft Ausschweifungen begehen sieht; ferner hat das Direktorium in Betrachtung gezogen, das die Gemeinde Lyon eine von denjenigenist, welche die heilsamen Wirkungen des un", {"entities": [[244, 252, "B-loc"], [253, 257, "I-loc"]]}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Gro\u00dfbritannien.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["[Irland.]", {"entities": [[1, 7, "B-loc"], [7, 8, "I-loc"]]}], ["Londonden 31. Aug.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Es war am 25sten, als Lord Cornwallis wollis Dublin mit seinem Gefolge und mehrere Truppen verlie\u00df, um in einer Zentral-Lage bei Sligodie Operationen der Armee pers\u00f6nlich zu dirigieren.", {"entities": [[22, 26, "B-pers"], [27, 37, "I-pers"], [38, 44, "I-pers"], [45, 51, "B-loc"], [129, 134, "B-loc"]]}], ["Der Feind d\u00fcrfte bald in die Enge kommen, da Gen. Lacke mit 6000 Mann ihm entgegen marschiert.", {"entities": [[45, 48, "B-pers"], [48, 49, "I-pers"], [50, 55, "I-pers"]]}], ["Unter den Gelandeten sollen 500 Offiziers sein, um die vereinigten Inl\u00e4nder zu disziplin\u00e4ren; nach andern Nachrichten aber nur 80 von diesem Charakter.", {"entities": [[55, 66, "B-org"], [67, 75, "I-org"]]}], ["Zu Dublin sagte man, das der Feind 60000 Gewehre zum Verteilen mitgebracht habe.", {"entities": [[3, 9, "B-loc"]]}], ["Die Bauern, die Gewehre von ihnen angenommen, sollen sich nicht \u00fcber 300 belaufen.", {"entities": []}], ["Die franz\u00f6sin.", {"entities": []}], ["Fregatten verlie\u00dfen am 23. die Rede von Killala, nachdem sie 1000 Mann Truppen ausgesch\u00f6pft hatten, und gingen nach der nicht weit davon entferntenBucht von Sligo, wo sie, wie es scheint, den Erfolg abwarten wollen Die 3 britischen Fregatten, Diana, Cerberus und Shannon, begannsich am 25. in Lough-Swilly, und verf\u00fcgten sich sogleich auf Befehl des Admirals Kingsmill nach der Landung des Feindes nach Sligo.", {"entities": [[40, 47, "B-loc"], [157, 162, "B-loc"], [219, 220, "B-org"], [221, 231, "I-org"], [232, 241, "I-org"], [241, 242, "I-org"], [243, 248, "I-org"], [250, 258, "B-org"], [263, 270, "B-org"], [293, 298, "B-loc"], [298, 299, "I-loc"], [299, 305, "I-loc"], [350, 358, "B-pers"], [359, 368, "I-pers"], [403, 408, "B-loc"]]}], ["Auch wurden selbst noch das Linienschiff Impulse von 64 Kanonen und Doris und Melampus erwartet.", {"entities": [[68, 73, "B-org"], [78, 86, "B-org"]]}], ["Es wird ferner gemeldet, das die franz- Truppenvon Ballina, einer Stadt unweit Killala, Besitzgenommen hatten, und sich fortdauernd stark zu Killala verschanzten.", {"entities": [[51, 58, "B-loc"], [79, 86, "B-loc"], [141, 148, "B-loc"]]}], ["Sie werden nicht von Kilmaine, sondern vom Gen. Humbert kommandiert.", {"entities": [[21, 29, "B-pers"], [43, 46, "B-pers"], [46, 47, "I-pers"], [48, 55, "I-pers"]]}], ["Das Ger\u00fccht, das die franz\u00f6sin.", {"entities": []}], ["Truppen wieder zu Schiffe abgegangen w\u00e4ren, ist bis jetzt junge. gr\u00fcndet.", {"entities": []}], ["Aus der Provinz Ulster sollen mehrere Ni\u00dfvergnugte nach der Provinz Connaught gewandertsein.", {"entities": [[8, 15, "B-loc"], [16, 22, "I-loc"], [60, 67, "B-loc"], [68, 77, "I-loc"]]}], ["Man verbreitet zwar, das im westlichenDistrikt, besonders in den Grafschaften Meath und Cavan, und auch in der Gegend von Cork der Rebellionsgeist ausgebrochen sei; allein die Gericht erkl\u00e4ren verschiedene hiesige Bl\u00e4tter f\u00fcr unbegr\u00fcndet.", {"entities": [[65, 77, "B-loc"], [78, 83, "I-loc"], [88, 93, "B-loc"], [122, 126, "B-loc"]]}], ["\u2014 Es geht ein Gericht, das die 3 franz.", {"entities": []}], ["Fregatten, welche die Truppen zu Killala gelandet haben, von einigen k\u00f6nig.", {"entities": [[33, 40, "B-loc"]]}], ["Kriegsschiffen aufgefangen worden.", {"entities": []}], ["\u2014 Von Portsmouth meldet man, das auch die auf ostindischen Schiffen markierten3500 Mann Truppen von der Admiralit\u00e4t Befehl erhalten haben, sich auszusch\u00f6pfen, um, wie man vermutet, nach Irland zu gehen, wenn Umst\u00e4ndees n\u00f6tig machen sollten.", {"entities": [[6, 16, "B-loc"], [186, 192, "B-loc"]]}], ["\u201eAusland.", {"entities": []}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["(Gesetzgebung und Regierung.", {"entities": []}], ["Rat der F\u00fcnfhundert.", {"entities": [[0, 3, "B-org"], [4, 7, "I-org"], [8, 19, "I-org"]]}], ["16.", {"entities": []}], ["Not.", {"entities": []}], ["Zufolgeeines Rapports \u00fcber das Postieren, sind f\u00fcr den Pacht desselben auf den Fall, das der h\u00f6here Tarif von 1759. wieder eingef\u00fchrt werde, zehn Millionen Live. j\u00e4hrlich geboten worden, indem nach dem neuen von 1792. nur 7-Millionen j\u00e4hrlich Vorschub bleiben, die Ausgaben aber sich auf neue belaufen sollen; andre Mitglieder behaupteten, das die jetzigen P\u00e4chter diese leitern bis auf f\u00fcnf Millionen heruntergebracht, und jeder aus ihnen 40000.", {"entities": [[106, 109, "B-time"], [110, 114, "I-time"], [208, 211, "B-time"], [212, 216, "I-time"]]}], ["Live. reinen Jahres-Gewinnst bezogen hatte.", {"entities": []}], ["Vertagt.", {"entities": []}], ["\u2014 Nach einem Bericht \u00fcber die PersonalMobiliar- und Luxus-Steuer f\u00fcr das Jahr III. werden die beiden ersten auf 25,500000. die letztenauf 4,500000 also beide zusammen auf drei\u00dfig Millionen Live. gesch\u00e4ft.", {"entities": []}], ["Unter die letzten geh\u00f6ren auch die 5.", {"entities": []}], ["Prozente, welche alle \u00f6ffentliche Beamtenvon ihrem Gehalt abgeben m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["\u2014 17.", {"entities": []}], ["Not.", {"entities": []}], ["Nach einem Rapport \u00fcber die Lachen sollen deren f\u00fcnf, n\u00e4mlich zu Br\u00fcssel, Dison, Toulouse, Poitiersund Paris angelegt, und bei jedem derselben f\u00fcnf Lehrer f\u00fcr die Mathematik und Physik, und zehn f\u00fcr die Moral, Staatswissenschaft und Litte natur angestellt werden.", {"entities": [[65, 72, "B-loc"], [74, 79, "B-loc"], [81, 89, "B-loc"], [91, 99, "B-loc"], [103, 108, "B-loc"]]}], ["Neben andern Punkten, kann keiner einen solchen Lehnstuhl bekleiden, der nicht 25.", {"entities": []}], ["Jahre alt, und fr\u00e4nkischer B\u00fcrger ist Vertagt.", {"entities": []}], ["\u2014 18 Not.", {"entities": []}], ["Rapport \u00fcber das sogenannte fr\u00e4nkische Profanem, ehemals Collegium Ludwigs des Gro\u00dfen.", {"entities": [[57, 66, "B-org"], [67, 74, "I-org"], [75, 78, "I-org"], [79, 85, "I-org"]]}], ["Es sind 1200.", {"entities": []}], ["Pl\u00e4tze, wovon jeder mit 600.", {"entities": []}], ["Live. dotiert ist.", {"entities": []}], ["Nach einem seiner Zeit von Bonaparte getanen Versprechen, sollen namentlichauch 30 J\u00fcnglinge aus dem neuen Departementdes \u00c4g\u00e4isches Meers darin aufgenommen werden.\u2014 Senat 17.", {"entities": [[27, 36, "B-pers"], [122, 131, "B-loc"], [132, 137, "I-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["Geheime Sitzung.", {"entities": []}], ["18 .(Ministerium des Lebewesens.]", {"entities": []}], ["Der fr\u00e4nkische Kader Gironde soll 9 englische Preisen, unter d\u00e4nischen, portugiesischen, amerikanischen und genetischen Flaggen ( zusammen von 5. Millionen an Wert) aufgebracht haben.", {"entities": []}], ["(Paris) .", {"entities": [[1, 6, "B-loc"]]}], ["10.", {"entities": []}], ["Not.", {"entities": []}], ["Vorgestern Nachmittag verschwand auf einmal der Director der Caille Comptes courants, Augustin Monneron, und hinterlie\u00dfein Bildet, worin er gesteht: Das er der Kasse drittel Millionen schuldig sei.", {"entities": [[48, 56, "B-pers"], [57, 60, "I-pers"], [61, 67, "I-pers"], [68, 75, "I-pers"], [76, 84, "I-pers"], [84, 85, "I-pers"], [86, 94, "I-pers"], [95, 103, "I-pers"], [103, 104, "I-pers"]]}], ["Dieselbe soll sich \u00fcbrigens in ganz sozialem Zustand befinden, hat gestern Morgens bereits 600.", {"entities": []}], ["Billett zu 500.", {"entities": []}], ["Franken mit 300,000 ihres ausbezahlt, und wird jeden Morgen mit der gleichen Summe fortfahren.", {"entities": []}], ["Man wagt verschiedene Vermutungen \u00fcber diesen Verfall, der, ohne die bekannte Wachsamkeitder Pariser-Polizei, bereits zu allerlei unruhig gen Bewegungen den ersten Stoff leihen sollte.\u2014 Vor ein Paar Tagen wurde in einem Passee beim Tempel ein Unbekannter angehalten, der: \u201eEs ledbei der K\u00f6nig\" gerufen hatte.", {"entities": []}], ["\u2014 Vorgestern Morgenswurde der aus Spanien zur\u00fcckgekehrte GesandteTruguet, der noch immer auf der Emigrierten-Liste steht, in Verhalt genommen, und f\u00fcrs Bureaucentral gestellt, das ihm dann gestern den Befehl zugehen lies, innere 24.", {"entities": [[34, 41, "B-loc"], [57, 65, "B-pers"], [65, 72, "I-pers"]]}], ["Stunden Paris, und als dann unverz\u00fcglich das Gebiet der Republik zu r\u00e4umen.", {"entities": [[8, 13, "B-loc"]]}], ["(Tours) 10.", {"entities": [[1, 6, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["Im Kanton Mont-Louis suchte ein J\u00fcngling Stephan Roger, sich her Conseription, unter Vorwand von gefroren Fu\u00dfen zu entziehen.", {"entities": [[3, 9, "B-loc"], [10, 14, "I-loc"], [14, 15, "I-loc"], [15, 20, "I-loc"], [32, 40, "B-pers"], [41, 48, "I-pers"], [49, 54, "I-pers"]]}], ["Man stellt ihn dem Geschworenengericht vor, und sein eigener Oheim, Peter Typus, wird als Arzt befragt.", {"entities": [[68, 73, "B-pers"], [74, 79, "I-pers"]]}], ["Nach vorgenommener Untersuchungumarmt der lehre den Neffen, und spricht zum: Als dein und deiner Mitzunglinge Richter, zum: Als dein und deiner Mitunglinge Dichter,", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["In franz\u00f6sischen Bl\u00e4ttern liest man die widersprechendenNachrichten: Aus Triest, 12. Feb.. Einige englische Schiffe kreuzen neuerdings n\u00e4chst an unserm Hafen.", {"entities": [[73, 79, "B-loc"]]}], ["Da sie die \u00f6sterreichischeFlagge nicht mehr schonen, so beschr\u00e4nkt sich unser verkehr auf den K\u00fcstenhandel u. s. f.", {"entities": []}], ["Auch haben mehrere unsrer Landsleute, die sich vor einem Bombardementf\u00fcrchten, einen Teil ihrer Waren nach K\u00e4rnten und Steyermark gefl\u00fcchtet; und dagegen: Aus Venedig, 18. Feb.. Unsre Wanderschaft mit Triest ist immer sehr t\u00e4tig.", {"entities": [[107, 114, "B-loc"], [119, 129, "B-loc"], [159, 166, "B-loc"], [201, 207, "B-loc"]]}], ["Vom 4 \u20149. dies sind 32.", {"entities": []}], ["Fahrzeugevon Triest, und den H\u00e4fen von Istrien, Dalmatienund Ancona angelangt.", {"entities": [[13, 19, "B-loc"], [39, 46, "B-loc"], [48, 57, "B-loc"], [61, 67, "B-loc"]]}], ["Bis zum 5. Feb.. war weder von P\u00e4pstlicher noch von Franz\u00f6sischer Seite etwas Offizielles in Bezug auf den Einmarsch zu Rom erschienen; und man wartete mit Ungeduldauf die Zur\u00fcckruft der Fourier, welche der Papst, der General Miollis und der Senator Lucien Bonaparte nach Paris geschickt hatten.", {"entities": [[120, 123, "B-loc"], [218, 225, "B-pers"], [226, 233, "I-pers"], [242, 249, "B-pers"], [250, 256, "I-pers"], [257, 266, "I-pers"], [272, 277, "B-loc"]]}], ["Die franz\u00f6sischen Truppen beobachteten die strengste Mannshoch, und Niemand erinnertesich, in Rom ein stilleren und bescheideneres Milit\u00e4r gesehen zu haben.", {"entities": [[94, 97, "B-loc"]]}], ["Die Offiziere lagen in rath\u00e4usern, wo sie blo\u00df Betten, Holz und Licht erhielten, die Gemeinenin Kl\u00f6stern und andern \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden.", {"entities": []}], ["Einige hatten ihren Marsch nach Neapel weiter fortgesetzt.", {"entities": [[32, 38, "B-loc"]]}], ["\u201eAm 14.\"", {"entities": []}], ["(hei\u00dft es im franz\u00f6sischen Journal de l'Empire) \u201ehatte die franz\u00f6sische Truppendivision, welche unter General Miollis die Besatzung bildet, auf dem Platze vor der Peters-Kirche Musterung.", {"entities": [[13, 26, "B-prod"], [27, 34, "I-prod"], [35, 37, "I-prod"], [38, 39, "I-prod"], [39, 40, "I-prod"], [40, 46, "I-prod"], [102, 109, "B-pers"], [110, 117, "I-pers"], [163, 169, "B-loc"], [169, 170, "I-loc"], [170, 176, "I-loc"]]}], ["Die pr\u00e4chtige Haltung der Truppen bezauberte alle Welt;", {"entities": []}], ["Rom glaubte, seine alten, in Europa, in Asien, in Afrika siegreichen, Legionenwieder auferstanden zu sehen.\"", {"entities": [[0, 3, "B-loc"], [29, 35, "B-loc"], [40, 45, "B-loc"], [50, 56, "B-loc"]]}], ["Ein Mail\u00e4nder-Zeitungsartikel aus Rom vom 18. Feb.. dr\u00fcckt sich \u00fcber die damalige dortige Lage der Dinge also aus: \u201eSeitdem sich ein franz\u00f6sisches Armeecorps innere unsern Mauern befindet, w\u00e4chst bei den Mehrere die Hoffnung, bei den Weniger die Furcht.", {"entities": [[34, 37, "B-loc"]]}], ["Jene, bei Jedem, der sich der Gr\u00f6\u00dfe des R\u00f6mischen Namens erinnert; diese bei denen, welche Rom weiterhin absch\u00e4tzig, entleert und \u00f6de haben m\u00f6chten.\"", {"entities": [[91, 94, "B-loc"]]}], ["Deutschland.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Wien, 30.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Juli.", {"entities": []}], ["Heute wurde der Kurs auf Augsburg, so wie ungef\u00e4hr vorigen Festtag, zu 257.", {"entities": [[25, 33, "B-loc"]]}], ["Gulden so, und f\u00fcr Briefe auf zwei Monate Zeit zu 249. bis 250. notiert.", {"entities": []}], ["Der Preis der Mazedonischen und Kirkagats- (katholischen) Baumwollen ist stark gefallen, weil gr\u00f6\u00dfere Vorr\u00e4tig davon vorhanden sind, und noch gr\u00f6\u00dfere erwartet werden.", {"entities": []}], ["Ebendaher, von demselben Das.", {"entities": []}], ["Die Verkehrungen, welche die hiesige Finanzverwaltung getroffen hat, um dem ferner Fallen des Wiener-Kurses zu steuern, sind von solcher Wirkung, das heute die B\u00f6rse reich an Briefen auf alle Pl\u00e4tze war, und davon wenig gekauft wurde.", {"entities": []}], ["M\u00fcnchen, 20.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Juli.", {"entities": []}], ["Nach den konstitutionellen Akten werden gegenw\u00e4rtig alle Teile des K\u00f6nigreichs Bayern auf einen gleichen Fu\u00df behandelt und deswegen auch die Konstruktion in Tirol eingef\u00fchrt.", {"entities": [[67, 78, "B-loc"], [79, 85, "I-loc"], [157, 162, "B-loc"]]}], ["Da aber dieselbe f\u00fcr dieses Land noch neu ist, so sind au\u00dfer den Truppen, die schon selbst liegen, noch 6.", {"entities": []}], ["Bataillone und 6.", {"entities": []}], ["Eskadrone vorz\u00fcglich nach dem Pustertal-Thal und \u00fcberhaupt nach WelschTyrol, vor der Hand blo\u00df aus Vorsieht beordert worden.", {"entities": [[30, 39, "B-loc"], [39, 40, "I-loc"], [40, 44, "I-loc"], [64, 75, "B-loc"]]}], ["Falsch ist, was in ausw\u00e4rtigen Zeitungen steht, das die Bayerische Armee Uebungslager in der N\u00e4he des Inne beziehen werde.", {"entities": [[56, 66, "B-org"], [67, 72, "I-org"], [102, 106, "B-loc"]]}], ["In einem N\u00fcrnberger-Blatt liest man folgende Betrachtungen: \u201eDie politische Welt befindet sich jetzt in einersehr seltsamen Stimmung: Man h\u00f6rt nichts Wichtiges aus Frankreich; von Spanien bleiben alle Nachrichten aus; in Italien regt sich nur von Para aus ein \u00f6ffentlicherUnwille gegen eine benachbarte Macht; im Oesterreichischenh\u00f6rt man von nichts- als von allgemeiner-Bewaffnung, jedoch angeblich ohne naheliegenden Zweck; in Deutschland bilden sich franz\u00f6sische Lager, und von Russland Gesinnungen vernimmt man \u00f6ffentlich gar nichts mehr.", {"entities": [[164, 174, "B-loc"], [180, 187, "B-loc"], [221, 228, "B-loc"], [247, 251, "B-loc"], [313, 330, "B-loc"], [429, 440, "B-loc"], [481, 489, "B-loc"]]}], ["Indessen ist die Welt voll Sorgen und banger Ahndungen; ein Vorgef\u00fchrt neuer Ereignisse bewegt die Brust der Guten, und man glaubt wunderbare Schicksale \u00fcber die Welt einschreiten zu sehen.", {"entities": []}], ["Vielen scheint der gro\u00dfe Gang des Weitaus noch mancher nicht erreichten Bestimmungin dem gegenw\u00e4rtigen Jugendliche zuzuteilen; die V\u00f6lkerscheinen ihnen bedeutend geweckt, noch manches Neue zu erringen, und sie meinen, der Kampf des Neuen mit dem Alten sei \u00fcberhaupt noch nicht beendigt.", {"entities": []}], ["Die jetzige Zeit hat durch ihre wundervollen Geburten die Gem\u00fcter so sehr verw\u00f6hnt, das sie notwendig erwarten, ein neues Geschick seltsamer Art ma\u00dfe alle Nationen erreichen, die politischen Elemente der Welt in frische W\u00e4hrung versetzen, und die Kraft neuer Institutionen \u00fcber und auf allen hundertj\u00e4hrigenFormen \u00fcppig ergr\u00fcnden lassen.", {"entities": []}], ["Aber der Menschenfreundsieht neben neuen Konstitutionen und Deren, lungen der Nationen vielfache Noch; die n\u00e4chsten Umgebungendringen ihm manche Throne ab; sein Herz m\u00f6chte sich ganz der Freude \u00fcber so viel Sch\u00f6nes hingeben, das jetzt in dem politischen Leben der V\u00f6lker erschaffen wird: aber das individuelle Leiden so zahlloser St\u00e4nde hemmt den freudigen Aufschwung der Seele, und erinnert ihn, das das Gute \u00fcberall nur mit Schmerzen geboren wird.\" vom Rheinstrome, 1. Aug.", {"entities": [[455, 466, "B-loc"]]}], ["Wie es hier allgemein hei\u00dft, \u00fcberlegt der Gro\u00dfherzig von Baden ein Korps Quasi", {"entities": [[57, 62, "B-loc"]]}], ["Frankreich. vom Ober-Rhein, 21.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [16, 20, "B-loc"], [20, 21, "I-loc"], [21, 26, "I-loc"]]}], ["Seit.", {"entities": []}], ["Unter den St\u00e4dten des Ober-Rheinischen Departements zeichnet sich die ehemals mit der Schweiz verb\u00fcndete, seit 1797. aber mit Frankreichvereinigte Stadt M\u00fclhausen vorz\u00fcglich durch ihre Industrie aus.", {"entities": [[86, 93, "B-loc"], [106, 110, "B-time"], [111, 115, "I-time"], [126, 136, "B-loc"], [147, 152, "B-loc"], [153, 162, "I-loc"]]}], ["Schon seit vielen Jahren bl\u00fchten dort Fabriken; die humanen Lokalgesetze von M\u00fclhausen, die keinen Schranken unterworfene T\u00e4tigkeit der Einwohner ihre Brutalit\u00e4t und ihre acht schweizerische Biederkeit trugendas Meiste zur Vermehrung des Vorstands bei; allein vor ihrer korporation in den franz\u00f6sischen Staat waren die Einwohner unz\u00e4hligen Unbilden durch die franz\u00f6sischen Manthb\u00fcreaux, welche rings um die Grenzen dieser kleinen Republik errichtet waren, ausgesetzt.", {"entities": [[77, 86, "B-loc"]]}], ["Seit der Vereinigung mit Frankreich sind diese Mauthb\u00fcreaux aufgehoben, und der Verkehr von M\u00fclhausen mit Frankreich ist v\u00f6llig frei.", {"entities": [[25, 35, "B-loc"], [92, 101, "B-loc"], [106, 116, "B-loc"]]}], ["Seit dieser Epoche haben die dortigen Manufakturen einen neuen Schwung erhalten.", {"entities": []}], ["Die Kattunfabriken, die von jeher dort einheimisch waren, vermehrten sich; die alten und mehrere neue dehnten ihre Gesch\u00e4fte nach allen Seiten hin aus.", {"entities": []}], ["Es wurden in Baumwollwaaren neue Manufakturenerrichtet, und die englischen Spinnmaschinen eingef\u00fchrt.", {"entities": []}], ["Die franz\u00f6sischen Douanengesetze fielen nun, nach der korporation, den Fabrikanten von M\u00fclhausen nicht nur nicht zur Last, sondern waren ihnen in mancher Hinsicht vorteilhaft, indem sie dieselben von der Konkurrenz mit benachbartenausw\u00e4rtigen Fabriken, besonders mit den schweiZerischen, befreiten.", {"entities": [[87, 96, "B-loc"]]}], ["Der Absatz der hier fabrizierten Warengeht beinahe ganz ins innere Frankreich, und ist daherkeinen Schwierigkeiten unterworfen.", {"entities": [[67, 77, "B-loc"]]}], ["Durch ihre Industriehat diese Stadt die Aufmerksamkeit der Regierung auf sich gezogen, die ihr mehrere Verteile gew\u00e4hrte.", {"entities": []}], ["Schon seit geraumer Zeit hat sie ihre besondere Handelskammer und ihr besonderes Handelsgericht.", {"entities": []}], ["Durch ein jetzt publiziertes, noch aus Bayonne datiertes Kaiser.", {"entities": [[39, 46, "B-loc"]]}], ["Derer hat M\u00fclhausen ein Anteil von Grund'pommes erhalten, das aus f\u00fcnf Gliedern besteht, wovon drei unter den handeltreibenden Fabrikanten, und die beiden andern unter den Chefs und Aufsehern von Werkst\u00e4tten und den patentierten Arbeitern zu erw\u00e4hlen sind.", {"entities": [[10, 19, "B-loc"]]}], ["Ihr Gesch\u00e4ft ist, durch g\u00fctliche Ausgleichung alle Streitigkeiten zu beendigen, die unter den Fabrikanten und Arbeitern, oder unter diesen letzten und den Aufsehern von Werkst\u00e4tten entstehen k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Im Fall diese g\u00fctliche Ausgleichung nicht m\u00f6glich ist, ist das Anteil der Grund'pommesberechtigt, \u00fcber solche Streitigkeiten, insofern ihr Gestanddie Summe von 60.", {"entities": []}], ["Fr. nicht \u00fcbersteigt, ohne Prozessorund Kosten in letzter Instanz zu sprechen.", {"entities": []}], ["Betrifft der Gestand des Streits eine h\u00f6here Summe, so ma\u00df die Sache vor das Handelsgericht gebracht werden.", {"entities": []}], ["Nach der von dem Kaiser erlassenen reglementarischen Verf\u00fcgung werden die Grund'pommes in M\u00fclhausen in einer allgemeinenVersammlung gew\u00e4hlt, die vom Marie konzert und pr\u00e4sidiert wird.", {"entities": [[90, 99, "B-loc"]]}], ["Jeder Wandersmann, der zugleich Fabrikant ist, jeder Manufaktur, jeder Chef oder Aufseher einer Werkst\u00e4tte hat das Recht, in dieser Versammlung zu stimmen.", {"entities": []}], ["Die Gew\u00e4hlten f\u00fc\u00dfen die absolute Szimmenmehrheit erhalten.", {"entities": []}], ["Jeder Grund'komme ma\u00df wenigstens 30.", {"entities": []}], ["Jahre alt sein.", {"entities": []}], ["Das versammelte Anteil der Grund'pommes w\u00e4hlt unter sich einen Pr\u00e4sidenten und einen Vice-Pr\u00e4sidenten, die ein Jahr lang im Amt bleiben; es erw\u00e4hlt au\u00dferdem (aber nicht aus seiner Mitte) einen Sekret\u00e4r.", {"entities": []}], ["Alle fabrizierenauflegte, Manufakturen, Aufseher von Werkst\u00e4ttenund Arbeiter, die vor dies Anteil geladen werden, sind gehalten, in Person zu erscheinen.", {"entities": []}], ["Sie d\u00fcrfen sich nur dann ersetzen lassen, wenn sie beweisen k\u00f6nnen, das sie krank oder abwesend sind.", {"entities": []}], ["Allein auch in diesem Fall d\u00fcrfen sie nur Verwandten, welche auflegte oder Fabrikanten sind, ihre Vollmacht erteilen.", {"entities": []}], ["Zur Vermittlung ist das Spezialb\u00fcreaudes Jenseits, das aus zwei Mitglieder besteht, hinl\u00e4nglich.", {"entities": []}], ["Allein Urteile in Streichen, welche der Kompetenzdes Jenseits unterworfen sind, k\u00f6nnen nur vom Generalconseilder Grund'pommes ergehen; jedoch f\u00fc\u00dfen die Konstellationen zuvor der Vermittlung des Spezialb\u00fcreau's unterworfen werden.", {"entities": []}], ["Die erlassenen Urteile k\u00f6nnen 24.", {"entities": []}], ["Stunden nach der Bekanntmachung in Vollziehen gesetzt werden.", {"entities": []}], ["Auster den erw\u00e4hnten Funktionen ist das Anteil der Grund'pommes durch das Gesetz zu Maa\u00dfregeln beauftragt, um das Eigentum der Tessins der Fabrikate zu erhalten.", {"entities": []}], ["Jeder Fabrikant, der Anspruch auf das Eigentum", {"entities": []}], ["Neueres.", {"entities": []}], ["Noch einiges Detail \u00fcber die Zusammenkunft der beiden Kaiser, ihrer Konferenz zu Erfurt, u. s. f. enth\u00e4lt ein Brief aus dem Th\u00fcringischen, wie folgt: \u201eAls sich die beiden Kaiser zwischen Nohra und M\u00fcnchenholzhausentrafen, gingen sie eine geraume Zeit zu Fu\u00df miteinander.", {"entities": [[81, 87, "B-loc"], [124, 137, "B-loc"], [187, 192, "B-loc"], [197, 214, "B-loc"]]}], ["Dann bestiegen sie die Pferde.", {"entities": []}], ["Dem Kaiser Alexander wurde ein Pferd unterzogen, gerade so abgeschirmt und equipment, wie er es in Petersburg zu reiten pflegt.", {"entities": [[4, 10, "B-pers"], [11, 20, "I-pers"], [99, 109, "B-loc"]]}], ["Dem Gro\u00dff\u00fcrsten Konstantin wurde ein sch\u00f6nerSchimmel, kosmisch aufs k\u00f6stlichste equipment, vorgef\u00fchrt.", {"entities": [[4, 15, "B-pers"], [16, 26, "I-pers"]]}], ["Unweit des Spital kam der Herzog von Weimar, von seinerEisenacher-Entgegnung zur\u00fcckkommend, sprang aus seiner hause, und bekomplimentirte beide Kaiser;", {"entities": [[37, 43, "B-loc"], [55, 65, "B-loc"]]}], ["Beide behandelten ihn mit ungemeiner Feinheit und mit Wohlwollend.\"", {"entities": []}], ["\u201eNach der Ankunft der beiden Kaiser a\u00dfen dieselben nebst dem K\u00f6nig von Sachsen zum ersten ganz allein zusammen.", {"entities": [[71, 78, "B-loc"]]}], ["Die Tafel dauerte einige Stunden.", {"entities": []}], ["Dann begab sich Napoleon zu Alexander, wo beide Kaiser sich geraume Zeit ganz allein unterreden.", {"entities": [[16, 24, "B-pers"], [28, 37, "B-pers"]]}], ["Der \u00f6sterreichische Gesandte, Graf von ISt.", {"entities": [[30, 34, "B-pers"], [35, 38, "I-pers"], [39, 42, "I-pers"], [42, 43, "I-pers"]]}], ["Einen, war schon fr\u00fcher in Erfurt eingetroffen.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [27, 33, "B-loc"]]}], ["Alle \u00fcbrigen Ger\u00fcchte von der Ankunft des herzogsKarl. s. w. geh\u00f6ren zu den Hirngespinsten der Kaffeehauspolitiker.", {"entities": [[42, 49, "B-pers"], [49, 53, "I-pers"], [53, 54, "I-pers"]]}], ["Eine strenge franz\u00f6sische Polizei h\u00e4lt alle unberufene Fremde von Erfurt ab.\"", {"entities": [[66, 72, "B-loc"]]}], ["\u201eNebst dem Preussischen Staatsminister der ausw\u00e4rtigenAngelegenheiten, Graf von Goltz, war auch der Baron Jacobi-Kl\u00f6st zu Erfurt angekommen, wahrscheinlich mit wichtigen Auftr\u00e4gen.", {"entities": [[11, 23, "B-pers"], [24, 38, "I-pers"], [39, 42, "I-pers"], [43, 54, "I-pers"], [54, 69, "I-pers"], [69, 70, "I-pers"], [71, 75, "I-pers"], [76, 79, "I-pers"], [80, 85, "I-pers"], [85, 86, "I-pers"], [100, 105, "B-pers"], [106, 112, "I-pers"], [112, 113, "I-pers"], [113, 118, "I-pers"], [119, 121, "I-pers"], [122, 128, "I-pers"]]}], ["Man ersch\u00f6pft sich nat\u00fcrlich in den! wunderbarsten Mutma\u00dfungen, wovon die auf der Messen Leipzig (wahrscheinlich nicht ohne Absicht wegen des Messeumtriebs) ausgebreitete Nachricht, das England auf neue Verhandlungenangetragen habe, eben nicht sehr das Siegel der Glaubw\u00fcrdigkeit tr\u00e4gt.", {"entities": [[89, 96, "B-loc"], [186, 193, "B-loc"]]}], ["Der Herzog von Weimar wurde den 28. vom Franz.", {"entities": [[15, 21, "B-loc"]]}], ["Kaiserin Tafel gezogen, und erhielt das Versprechen, das beide Kaiser in der folgenden Woche nach Weimar kommen, und einer gro\u00dfen Pforte- und Hirschjagd, die der Herzog auf seinem Jagdschlo\u00df Ettersburg zubereitete, indem dazu in der Eile ein neuer Pavillon gebaut wird, bewohnen werden.", {"entities": [[98, 104, "B-loc"], [180, 190, "B-loc"], [191, 201, "I-loc"]]}], ["In Weimar selbst sind Ball, Konzert, Beleuchtung und Alles, was so erhabenen G\u00e4sten geb\u00fchrt, veranstaltet worden.", {"entities": [[3, 9, "B-loc"]]}], ["Den Tag darauf d\u00fcrften wohl die Majest\u00e4ten s\u00e4mtlich wieder nach Erfurt aufbrechen.", {"entities": [[64, 70, "B-loc"]]}], ["Auf welchem Wege Kaiser Alexander zur\u00fcckgehen, ob er Altenburg die Herzogin von Kurland, ob er Dresden besuchen werde, ist nicht zu bestimmen.", {"entities": [[17, 23, "B-pers"], [24, 33, "I-pers"], [53, 62, "B-loc"], [80, 87, "B-loc"], [95, 102, "B-loc"]]}], ["Der Gro\u00dff\u00fcrst Kon\u00acwar einige Tage sehr leidend und krank, ist aber nun v\u00f6llig wieder hergestellt.\"", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 18, "I-pers"]]}], ["Der F\u00fcrst von Sayn-Wittgenstein befand sich (30. Seit.) noch immer in Hamburg, wo er einige Tage vor der Bekanntwerdendes an ihn von dem Fr\u00fcheren von Stein geschriebenen Briefs wieder anlangte.", {"entities": [[14, 18, "B-loc"], [18, 19, "I-loc"], [19, 31, "I-loc"], [70, 77, "B-loc"]]}], ["Dieser F\u00fcrst war stets von den dortigen franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden sehr gesch\u00e4tzt.", {"entities": []}], ["Es war von K\u00f6nigsberg bis nach Hohenkrug, das des K\u00f6nigs und der K\u00f6nigin von Preu\u00dfen I. dem KaiserAlexander in dem n\u00e4mlichen Wagen das Geleit gaben.", {"entities": [[11, 21, "B-loc"], [31, 40, "B-loc"], [77, 84, "B-loc"], [85, 86, "B-pers"], [86, 87, "I-pers"], [88, 91, "I-pers"], [92, 98, "I-pers"], [98, 107, "I-pers"]]}], ["Es sind die Generale von Kalckreuth und von \u2019Estocq, bei welchen der Kaiser vorgefahren, und Karten abzugeben geruht hatte.", {"entities": [[12, 20, "B-pers"], [21, 24, "I-pers"], [25, 35, "I-pers"], [40, 43, "B-pers"], [44, 51, "I-pers"]]}], ["Gro\u00dfbritannien.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Der Prinz Leopold von Koburg wurde fortw\u00e4hrend durch seinen \u00fcbeln Gesundheitszustand in Claremont zur\u00fcckgehalten.", {"entities": [[4, 9, "B-pers"], [10, 17, "I-pers"], [18, 21, "I-pers"], [22, 28, "I-pers"], [88, 97, "B-loc"]]}], ["Er empfing nur sehr wenige Personen, und schien immer in Schmerz versunken.", {"entities": []}], ["Bekanntlich hatte das Parlament ein Somit niedergesetzt, welche mit der Entscheidung \u00fcber die Plane zu den Britischen Nationaldenkm\u00e4lern der gro\u00dfen Siege zu Wasserund zu Lande beauftragt ist.", {"entities": []}], ["Die Plane, welche die k\u00fcnstler, Smirke f\u00fcr die Gemacht, und Wilkins f\u00fcr die andacht, eingereicht haben, sind genehmigt.", {"entities": [[32, 38, "B-pers"], [60, 67, "B-pers"]]}], ["Das Waterloo-Monument wird 200,000. f.", {"entities": [[4, 12, "B-loc"]]}], ["Stern. kosten, und am Ende des Portlands-Platzes, nahe bei dem Park des Prinzen Regenten, errichtet werden.", {"entities": [[31, 40, "B-loc"], [40, 41, "I-loc"], [41, 48, "I-loc"], [63, 67, "B-loc"], [68, 71, "I-loc"], [72, 79, "I-loc"], [80, 88, "I-loc"]]}], ["Es wird in einemantiken Turm von drei S\u00e4ulenordnungen besteht. um dessen Basis sich eine runde Kolonnade zieht, \u00e4hnlich einem der bewunderten Reste des Altertums, dem Sibylle-Tempel zu Tivoli.", {"entities": [[167, 174, "B-loc"], [174, 175, "I-loc"], [175, 181, "I-loc"], [185, 191, "B-loc"]]}], ["Die Trafalgar-S\u00e4ule wird 100,000.", {"entities": []}], ["Pfund kosten, und zu Greenwich errichtet werden.", {"entities": [[21, 30, "B-loc"]]}], ["Sie besteht aus einem einfachen Oktober, von einer angemessenen Basis, mit einer Schiffskrone bedeckt, zu welcherkolossale Stufen f\u00fchren.", {"entities": []}], ["An beiden Monumenten wird gearbeitet.", {"entities": []}], ["Au\u00dferdem wird zu Ehren des Herzogs von Wellington ein Denkmal auf Blakdownhill errichtet, welchesdie Gestalt eines Dreiecks und die H\u00f6he von 150.", {"entities": [[27, 34, "B-pers"], [35, 38, "I-pers"], [39, 49, "I-pers"], [66, 78, "B-loc"]]}], ["Fu\u00df possen Er. auf 20,000. f.", {"entities": []}], ["Stern. angeschlagen, und der erste Stein soll von Lord Somerville im n\u00e4chsten Jahre dazu gelegt werden.", {"entities": [[50, 54, "B-pers"], [55, 65, "I-pers"]]}], ["Die Times beharren, ungeachtet des Widerspruchs des Fouriers, bei ihrer Behauptung, das Frankreich im k\u00fcnftigen Fr\u00fcher von den verb\u00fcndeten Truppen ger\u00e4umt werden d\u00fcrfte.", {"entities": [[4, 9, "B-prod"], [88, 98, "B-loc"]]}], ["Inzwischen gestern sie, das sie diese Nacherz\u00e4hlt, mit einer 20.", {"entities": []}], ["Fu\u00df hohen, aus Eisen gegossenen Statue des Herzogs auf der Spitze.", {"entities": []}], ["Die Kosten werden", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Nach Berichten aus Rom verlie\u00df ES.", {"entities": [[19, 22, "B-loc"]]}], ["K\u00f6nig.", {"entities": []}], ["Hohe. der Kronprinz von Bayern am 13.", {"entities": [[24, 30, "B-loc"]]}], ["April diese Hansestadt, und schlug den Weg nach Neapel ein.", {"entities": [[48, 54, "B-loc"]]}], ["W\u00e4hrend seines Aufenthalts zu Rom hatte sich der Prinz haupts\u00e4chlich mit Besichtigung der Alterth\u00fcmer und Kunstwerke besch\u00e4ftigt; der Heil.", {"entities": [[30, 33, "B-loc"]]}], ["Vater empfing ihn beim Abschied mit besonders, v\u00e4terlichen Wohlwollend.", {"entities": []}], ["Vor seinem Abschied hatte er dem wackern K\u00fcnstler Cornelius, von welchem in Deutschland vorzugsweise die sch\u00f6nen Bl\u00e4tter zu Goethe's Faust und zu den Nibelungen bekannt sind, den Auftrag erteilt, zwei Galerien der erbauten Gliptothek in M\u00fcnchen mit Frescomalereien zu schm\u00fccken.", {"entities": [[33, 40, "B-pers"], [41, 49, "I-pers"], [50, 59, "I-pers"], [76, 87, "B-loc"], [124, 130, "B-pers"], [130, 131, "I-pers"], [131, 132, "I-pers"], [237, 244, "B-loc"]]}], ["Cornelius empf\u00e4ngt daf\u00fcr, dem Vernehmen nach, eine Verg\u00fctung von 10,000. rhein.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"]]}], ["Gulden; eben so berechtigen auch die von ihm und dem trefflichen Overbeck in der Wohnung des Preu\u00dfischen General-Consuls Bartholdy ausgef\u00fchrten Frescobilder zu der Hoffnung, das durch ihn diese seither \u00fcberall so ganz vernachl\u00e4ssigte Aus\u00fcbung auch in Deutschland sich neu beleben, und das Reich des Sch\u00f6nen erweitern wird.", {"entities": [[53, 64, "B-pers"], [65, 73, "I-pers"], [93, 104, "B-pers"], [105, 112, "I-pers"], [112, 113, "I-pers"], [113, 120, "I-pers"], [121, 130, "I-pers"], [251, 262, "B-loc"]]}], ["Nach einem aus Kairo von dem R\u00f6mischen Ingenieur Belzoni eingegangenen Schreiben war es demselben gelungen, auf seiner Reise nach Nubien die Ruinen des TempelsDbsamhil, welcher 142.", {"entities": [[15, 20, "B-loc"], [29, 38, "B-pers"], [39, 48, "I-pers"], [49, 56, "I-pers"], [130, 136, "B-loc"], [141, 147, "B-loc"], [148, 151, "I-loc"], [152, 159, "I-loc"], [159, 167, "I-loc"]]}], ["Schuh lang war, zu besichtigen.", {"entities": []}], ["Er traf darin acht kolossale drei\u00dfig Schuh hohe Statuenan; die S\u00e4ulen sowohl als die W\u00e4nde sind ganz mit Hieroglyphen bedeckt.", {"entities": []}], ["Bei seinem Aufenthalt zu Theben entdeckte er die Grabmale der alten K\u00f6nige von \u00c4gypten, von welchen sechs schon ge\u00f6ffnet waren, und die von au\u00dferordentlicher Pracht zeugen.", {"entities": [[25, 31, "B-loc"], [79, 86, "B-loc"]]}], ["Die Hieroglyphen und die gemalten reliefs sind noch von sehr lebhaften Farben.", {"entities": []}], ["Das sch\u00f6nste aller Monumente aber schien ihm ein Sarg aus Einem St\u00fcck Alabaster, der, wenn man daran klopft, wie eine silberne Glocke t\u00f6nt, und durchsichtig wie Kristall ist.", {"entities": []}], ["Gro\u00dfbritannien.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Aus St. Helena wird gemeldet, das Bonaparte fortw\u00e4hrend \u00fcbler Laune ist, sich keine Bewegung macht, und Niemand bei sich sieht.", {"entities": [[4, 6, "B-loc"], [6, 7, "I-loc"], [8, 14, "I-loc"], [34, 43, "B-pers"]]}], ["H. Balcombe, bei dem Bonaparte auf St. Helena zuerst wohnte, und GeneralGourgaud, der sich mit dem Grafen Montholon dergestalt entzweit haben soll, das ein Duell verabredet war, welches aber durch Bonaparte's Dazwischenkunft verhindert wurde, sind auf dem Ostindienfahrer Camden nach England zur\u00fcckgekommen.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 11, "I-pers"], [21, 30, "B-pers"], [35, 37, "B-loc"], [37, 38, "I-loc"], [39, 45, "I-loc"], [65, 72, "B-pers"], [72, 80, "I-pers"], [99, 105, "B-pers"], [106, 115, "I-pers"], [197, 206, "B-pers"], [206, 207, "I-pers"], [207, 208, "I-pers"], [272, 278, "B-org"], [284, 291, "B-loc"]]}], ["(Man glaubt jetzt mit ziemlicher Gewissheit zu wissen, wie das ber\u00fchmte Manuskript von St. Helena, \u00fcber dessenVerfassung noch immer ein undurchdringliches, r\u00e4tselhaftesDunkel schwebte, zu Stande gebracht worden ist.", {"entities": [[87, 89, "B-loc"], [89, 90, "I-loc"], [91, 97, "I-loc"]]}], ["Cases hat auf St. Helena ein Tagebuch \u00fcber Alles, was Napoleon ge\u00e4u\u00dfert und gesagt, aufgeschrieben und nach England gesandt, wo es aber dem Britischen Ministeriumin die H\u00e4nde fiel.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [14, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"], [18, 24, "I-loc"], [54, 62, "B-pers"], [108, 115, "B-loc"]]}], ["Von diesem hat sich, wie man sagt, Jemand in Paris eine Abschrift zu verschaffen gewalt, und nachher Frau v.", {"entities": [[45, 50, "B-loc"], [101, 105, "B-pers"], [106, 107, "I-pers"], [107, 108, "I-pers"]]}], ["Sta\u00ebl dazu vermocht, mit Benutzung dieser anschrift das gedachte Buch zu schreiben.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Das Werk selbst r\u00fchrt daher nicht von Napoleon her, wohl aber sind mehrere darin vorkommende \u00c4u\u00dferungenund Urteile dessen Eigentum und w\u00f6rtlich darin aufgenommen, wie schon der eigene Stil und die Napoleon originelle Sprache zeigt, und Cases, als ihm bei seinerR\u00fcckkehr nach Europa das Manuskript von St. Helenain die H\u00e4nde fiel, sogleich erkannt hat).", {"entities": [[38, 46, "B-pers"], [197, 205, "B-pers"], [236, 241, "B-pers"], [275, 281, "B-loc"], [301, 303, "B-loc"], [303, 304, "I-loc"], [305, 311, "I-loc"]]}], ["In Briefen aus Paris vom 3. Aug. hei\u00dft es: \u201eEine Ordonnanz hat also die Absetzung des H. von Vitrolles, als Staatsministers, ausgesprochen.", {"entities": [[15, 20, "B-loc"], [86, 87, "B-pers"], [87, 88, "I-pers"], [89, 92, "I-pers"], [93, 102, "I-pers"]]}], ["So hat nun dieser Mann, der, aus nieder Volksklassen stammend (er ist der Enkel eines Gastritis in den Alpen), Sekret\u00e4r des Ratesder Minister, Staatsminister und Mitglieds des geheimenRates des K\u00f6nigs ward, und 80,000.", {"entities": [[103, 108, "B-loc"]]}], ["Fr. Besoldungenzusammenh\u00e4nge, nach und nach alle seine Weiter und Eink\u00fcnfte verloren; und alle diese Opfer hat er dem Vergn\u00fcgen zu intrigieren gebracht!", {"entities": []}], ["Man gibt ihn als den Verfasser der Adresse an, welche Franzosen an die fremdenSouver\u00e4ne gerichtet, um sie zu bewegen, sich in unsre h\u00e4uslichen Angelegenheiten zu mischen.", {"entities": []}], ["In dieser Adresse ward ganz ernsthaft die Frage er\u00f6rtert, ob das gegenw\u00e4rtigeMinisterium Frankreich retten k\u00f6nne?", {"entities": [[89, 99, "B-loc"]]}], ["Sie entschied, das es dessen nicht f\u00e4hig sei, und ersuchte die M\u00e4chte, sich ins Mittel zu legen, um dem K\u00f6nige von Frankreich andereMinister zu geben, die mehr nach dem Geschmack des H. v.", {"entities": [[115, 125, "B-loc"], [183, 184, "B-pers"], [184, 185, "I-pers"], [186, 187, "I-pers"], [187, 188, "I-pers"]]}], ["Vitrolles w\u00e4ren.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"]]}], ["\u2014 Sein Sekret\u00e4r, H. sitte, ist in Verhalt; man hofft, das seine Erkl\u00e4rungen, und das Verh\u00f6r, welches H. v.", {"entities": [[7, 15, "B-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 18, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [20, 25, "I-pers"], [101, 102, "B-pers"], [102, 103, "I-pers"], [104, 105, "I-pers"], [105, 106, "I-pers"]]}], ["Vitrolles unstreitig selbst zu bestehthaben wird, endlich die Urheber jener Adresse aus ansicht ziehen, und uns belehren werden, auf welche Klasse von Franzosen sich der \u00f6ffentliche Unwille werfen ma\u00df.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"]]}], ["Die Dienstentsetzung des H. v.", {"entities": [[25, 26, "B-pers"], [26, 27, "I-pers"], [28, 29, "I-pers"], [29, 30, "I-pers"]]}], ["Vitrolles hat auf die Gem\u00fcter der Freunde des K\u00f6nigs und ihres Landes die beste Wirkunghervorgebracht.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"]]}], ["Mit Vergn\u00fcgen gewahrt man, wie die Regierung eine Kraft entwickelt, welche zur Erhaltung chef Ruhe notwendig ist.", {"entities": []}], ["Eine neue Handlung der Strenge bezeichnet neuerdings die Linie, die sie sich vorgezeichnet hat.", {"entities": []}], ["Sie entsetzte H. Agier, Substituten des K\u00f6niglichen Anwalds Jean Pariser-Gerichtshofe, seiner Stelle; seit langer Zeit hat er sich unter die Feinde des Throns gerecht, und man hatte ihn im Verdacht, einer der Ratgeber der elenden Urheber der letzten Verschw\u00f6rung zu sein.", {"entities": [[14, 15, "B-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 22, "I-pers"], [22, 23, "I-pers"], [24, 35, "I-pers"], [36, 39, "I-pers"], [40, 51, "I-pers"], [52, 59, "I-pers"], [60, 64, "I-pers"], [65, 72, "I-pers"], [72, 73, "I-pers"], [73, 85, "I-pers"], [85, 86, "I-pers"]]}], ["Dieser junge Mann, von einer ausschweifenden Eigentliche geblendet, glaubte sich zu gro\u00dfen Dingen bestimmt; da es ihn versto\u00df, vom Ministerium in einer untergeordneten Stelle gelassen zu werden, so bildete er sich ein, ein Mittel sich emporzuschwingen w\u00e4re, wenn er gegen seinen F\u00fcrsten Parteiergriffen.", {"entities": []}], ["Man kann aus diesem Schritte auf seinen Takt und seine Urtheilskraft schlie\u00dfen.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Frau HerzoginBraunschweig-Bevern ist zu Paris angekommen, um der Verm\u00e4hlung ihrer Nichte, der Fr\u00e4ulein von Saint.", {"entities": [[19, 31, "B-loc"], [32, 38, "B-loc"], [46, 51, "B-loc"], [113, 118, "B-loc"], [118, 119, "I-loc"]]}], ["Aulaire, mit dem Polizeyminister beizuwohnen.", {"entities": [[0, 7, "I-loc"]]}], ["Der Bergerder Ultraroyalisten scheint in gleichem Grade mit dem Gl\u00fccke des H. Decazes zuzunehmen.", {"entities": [[75, 76, "B-pers"], [76, 77, "I-pers"], [78, 85, "I-pers"]]}], ["Sie sind w\u00fctend \u00fcber den Glanz, den diese Verbindung \u00fcber ihn verbreitet; sie sind w\u00fctend \u00fcber die neuen Beweise von Vertrauen und Achtung, womit der K\u00f6nig ihn beehrt; und sie werden rasend \u00fcber die Entdeckung der Verschw\u00f6rung, welche das Ansehen und den Ruhm eines Ministers vermehrt, der sich \u00fcber das Ungl\u00fcck, sie zu Feinden zu haben, damit tr\u00f6stet, das er jeden Tag neue Dienste seinem K\u00f6nige leistet.\"", {"entities": []}], ["N 8 Deutschland.", {"entities": [[4, 15, "B-loc"]]}], ["\u201eFrankfurt, 29.", {"entities": [[1, 10, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Die Mediatisirten schmeicheln mit angemessenen Hoffnungen; der Oestreichische Vortragam Bundestags, obwohl noch weit hinter ihren Erwartungenzur\u00fcck, hat ihnen neues Leben gegeben.", {"entities": []}], ["Diese ungl\u00fcckliche Klasse ist in einer verzweifelten Lage;", {"entities": []}], ["Alles, was sie sagen, fordern, treiben, geht mehr an den Reichstagvon Regensburg, als an den Bundestag nach Frankfurt!", {"entities": [[57, 66, "B-org"], [66, 69, "I-org"], [70, 80, "I-org"], [93, 102, "B-org"], [108, 117, "B-loc"]]}], ["Er existiert nicht mehr, jener Reichstag von Regenshurg, und keine Klage von ehemaligen Reichsunmittelbarenruft ihn zur\u00fcck; sie k\u00f6nnten eben so gut den Areopagvon Athen ansprechen.", {"entities": [[31, 40, "B-org"], [41, 44, "I-org"], [45, 55, "I-org"], [152, 159, "B-loc"], [163, 168, "B-loc"]]}], ["Es gibt eine neue Ordnung der Dinge, der die Herrscher selber sich unterwerfen; und die Mediatisirten sollten allein davon unber\u00fchrt bleiben?", {"entities": []}], ["Souver\u00e4ns sind sie nicht mehr, und sind es im Grunde nie gewesen; und Privilegierte wollen wir nicht.", {"entities": []}], ["Ist an diesemWillen, diesem festen, entschlossenen Willen unserer Zeit, unsere Volks und aller Nachbary\u00f6lker wohl zu zweifeln? oder an dem unaufhaltsamen Gange, in welchem die Kraft dieses Willens sich entwickelt, wohl zu zweifeln?", {"entities": []}], ["Die erh\u00f6rung mit falschen Verstellungen kann gegen die Gewaltder Dinge nicht sichern!", {"entities": []}], ["\u2014 Was will man f\u00fcr die Mediatisirten?", {"entities": []}], ["Die Erf\u00fcllung der Bundesweite!", {"entities": []}], ["Gei\u00df, die soll ihnen werden, und ist ihnen gro\u00dfenteils geworden, aber freilich nicht nach ihrer Auslegung, sondern nach der Auslegung, die durch Vernunft, richtige Absicht und Gemeinwohldes Ganzen geboten ist.", {"entities": []}], ["Weder die Souver\u00e4ns noch das Volk d\u00fcrfen darunter leiden; unser ganzer gesellschaftlicherZustand darf nicht um einiger Standesherren willen durch Anomalien zerr\u00fcttet werden!", {"entities": []}], ["Das Beste, was den Mediatisirten geschehen k\u00f6nnte, ist, das man sie zu Souver\u00e4ns machte; aber gesetzt, die Souver\u00e4ns von Bayern, W\u00fcrttemberg, Baden, Hessen u. s. w. wolltenauf diese Art ihre kaum konsolidierten Staaten aufl\u00f6sen, und die Mediatisirten aus dem Unterthanenbande losgehen; glaubt man denn, das Deutschland, das Europa diese neue Umw\u00e4lzung leiden w\u00fcrde?", {"entities": [[121, 127, "B-loc"], [129, 140, "B-loc"], [142, 147, "B-loc"], [149, 155, "B-loc"], [307, 318, "B-loc"], [324, 330, "B-loc"]]}], ["W\u00e4re es im Mergentheim f\u00fcr Europa, f\u00fcr Deutschland, nicht viel besser, und zweckm\u00e4\u00dfiger, wenn die deutschen L\u00e4nder in noch wenigerund gr\u00f6\u00dfere Staaten gesammelt st\u00fcnden?", {"entities": [[27, 33, "B-loc"], [39, 50, "B-loc"]]}], ["Man wird in der Richtung der Zeit-Entwickelung langsamer oder schneller fortschreiten, je nachdem die Maa\u00dfregeln und Willenskr\u00e4fte sind; aber gegen dieselbe r\u00fcckw\u00e4rts in gehen, das ist unm\u00f6glich, ist beachtenswert!", {"entities": []}], ["Die Mediatisirtensind Untertanen, wie alle andern; jede entgegengesetzte V\u00f6lker.", {"entities": []}], ["Es kann nur unselige Folge haben, wenn die Mediatisirten ihren wirkliche Stellung verkennen, und unrichtige, von der Zeit-Entwickelung, von dem ganzen neuen Zustande verdammte Bem\u00fchungen fortsetzen.", {"entities": []}], ["Die Souver\u00e4ns, die s\u00fcd- deutschen insbesondere, f\u00fcr welche die Frage \u00fcber die Mediatisirten die au\u00dferordentliche Wichtigkeithat, werden die Sache ihrer Staaten, des Gemeinwesens, gegen individuelle Interessen zu sch\u00fctzen wissen; der W\u00fcrtembergische Gesandte, H. v.", {"entities": [[233, 248, "B-pers"], [249, 257, "I-pers"], [257, 258, "I-pers"], [259, 260, "I-pers"], [260, 261, "I-pers"], [262, 263, "I-pers"], [263, 264, "I-pers"]]}], ["Wangenheim, hat in Frankfurt schon gezeigt, das man dem Gegenstandegewachsen ist.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [19, 28, "B-loc"]]}], ["Aber w\u00e4ren die Souver\u00e4ns auch nicht dem Gegenstande gewachsen, b\u00fc\u00dften sie, aus was immer f\u00fcr Gr\u00fcnden, nachgeben von ihrem Rechte \u2014 die Interessen der V\u00f6lker blieben dieselben, sie w\u00fcrden sich entwickeln, und die Volksrepr\u00e4sentationen w\u00fcrden unwiderstehlich das wiederan sich nehmen, was jetzt vergeben worden w\u00e4re.", {"entities": []}], ["In \u00f6ffentlichen Bl\u00e4ttern hei\u00dft es aus Aachen vom 30.", {"entities": [[38, 44, "B-loc"]]}], ["Oft. neben Andere: \u201eAuf die Aachener-Zeitung war f\u00fcr die letzte Jahresh\u00e4lfte aus allen Teilen Deutschlands eine ungeheure Menge von Bestellungen eingegangen, aber die Neugierde der Abonnenten (Braven) wird sich sehr get\u00e4uscht finden; denn diese Zeitung darf schlechterdings Nichts \u00fcber die Verhandlungen des Kongresses mitteilen, was ihr nicht offiziell zur Bekanntmachung \u00fcbersandt wird, und mit solchenEinteilungen ist die Redaktion bisher noch nicht erfreutworden.", {"entities": [[28, 36, "B-prod"], [36, 37, "I-prod"], [37, 44, "I-prod"], [94, 106, "B-loc"]]}], ["Dann wieder: \u201eDie Monarchen scheinen gleich bei ihrerAnkunft in Aachen die Verabredung getroffen zu haben, weder bei ihren Zusammenk\u00fcnften oder an dritten Orten etwasvon dem zu reden, was den Konkret angeht, noch sich gegen Jemand anders \u00fcber die Gegenst\u00e4nde desselben auszulassen, als gegen ihre den Kongre\u00dfsitzungen pers\u00f6nlich beiwohnendeerste Minister.", {"entities": [[64, 70, "B-loc"]]}], ["Auch nehmen die Monarchen selbst an den Versammlungen, worin die Kongre\u00dfgegenst\u00e4nde beratenwerden, keinen Teil; die betreffenden Minister habenblo\u00df Vortr\u00e4ge bei ihnen vor und nach den Sitzungen.", {"entities": []}], ["Die Sitzungen selbst werden in einem Lokal gehalten, das sowohl in der Wohnung des Oestreichischen Ministers der ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten, F\u00fcrsten von Metternich, als in der des Preu\u00dfischen Staatskanzlers, F\u00fcrsten von Hardenberg, besonders dazu eingerichtet ist.", {"entities": [[83, 98, "B-pers"], [99, 108, "I-pers"], [109, 112, "I-pers"], [113, 124, "I-pers"], [125, 140, "I-pers"], [140, 141, "I-pers"], [142, 149, "I-pers"], [150, 153, "I-pers"], [154, 164, "I-pers"], [164, 165, "I-pers"], [181, 192, "B-pers"], [193, 207, "I-pers"], [207, 208, "I-pers"], [209, 216, "I-pers"], [217, 220, "I-pers"], [221, 231, "I-pers"], [231, 232, "I-pers"]]}], ["Es besteht jedem aus drei Zimmern oder S\u00e4len.", {"entities": []}], ["In dem innersten sitzen die Minister, das mittlere wird leer gelassen, und im vordersten halten sich die Geheimen- und Legationsr\u00e4the der Minister auf, um w\u00e4hrend der Sitzungen, so oft es verlangt wird, Renseignements geben zu k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Alle Beratungengeschehen in \u2014 Franz\u00f6sischer Sprache, teils weil dies die diplomatische Sprache Europa's, teils weil sie allein allen besitzenden Ministern gel\u00e4ufig ist.", {"entities": [[95, 101, "B-loc"], [101, 102, "I-loc"], [102, 103, "I-loc"]]}], ["W\u00e4hrend der Sitzungen f\u00fchren die Minister selbst die Feder; aber", {"entities": []}], ["Der R\u00fcckblickend auf das Jahr 1827, welchen das Appenzellische Monatsblatt, f\u00fcr Appenzell-Au\u00dferrhoden entworfen hat, schlie\u00dft sich mit folgender Stelle: \u201eZwei wichtige Gegenst\u00e4nde und die vollg\u00fcltigen Zeugen f\u00fcr die fortschreitende Aufkl\u00e4rung fallen in der Geschichte des verflossenen Jahres besonders auf: der Eifer f\u00fcr den Jugendunterricht und die \u00d6ffentlichkeit in allgemeinen Angelegenheiten.", {"entities": [[21, 24, "B-time"], [25, 29, "I-time"], [30, 34, "I-time"], [48, 62, "B-prod"], [63, 74, "I-prod"], [80, 89, "B-loc"], [89, 90, "I-loc"], [90, 101, "I-loc"]]}], ["Nicht nur nimmt. die Zahl der \u00f6ffentlichen Schulen t\u00e4glich zu, auch Privatschulen, die zum Teil jene noch \u00fcbertreffen, mehren sich t\u00e4glich.", {"entities": []}], ["Immer vorherrschenderwird besonders die Liebe zum Gesang, Der gro\u00dfe TR\u00e4gervereinhat eine Menge Filiale, wo Jung und Alt, M\u00e4nner und Frauen die Gesang\u00fcbungen flei\u00dfig und eifrig besuchen.", {"entities": []}], ["\u2014 Mit Gewinn und Gewerbe steht es wenigstens nicht schlechter als vor einem Jahre; eher etwas besser.", {"entities": []}], ["Nirgends ist Mangel an Arbeit, und so viel wie die Lebensmittel, m\u00f6gen auch die Arbeitslosen gestiegen sein.", {"entities": []}], ["Dr\u00fcckenden Mangel leidet Niemand; wer au\u00dfer St\u00e4nde ist, sein Auskommen zu finden, dem kann noch hinreichende Unterst\u00fctzungs dargereicht werden.", {"entities": []}], ["Mit einem Worte, wir haben uns nicht zu beklagen \u00fcber unsere jetzige Lage.\"", {"entities": []}], ["Ein paar einzelne Z\u00fcge entheben wir noch eben diesem R\u00fcckblickend: In der Gemeinde Gais ist zu Ende 1827 eine Privatschule entstanden, welcher ein im Fellenbergischen Institute unterrichteter J\u00fcngling vorsteht.", {"entities": [[74, 82, "B-loc"], [83, 87, "I-loc"], [92, 94, "B-time"], [95, 99, "I-time"], [100, 104, "I-time"], [150, 166, "B-org"], [167, 176, "I-org"]]}], ["Au\u00dfer demjenigen, was in den gew\u00f6hnlichen Schulen gelehrt wird, wird hier besonders der Gesangunterricht nach der ENglischen Methode betrieben, an welchem auch erwachsene Personen Anteil nehmen.", {"entities": []}], ["Ansehnliche Verm\u00e4chtnisse erhielt die Gemeinde Speicher vom ahnherrnJakob Toller, der am 7.", {"entities": [[38, 46, "B-loc"], [47, 55, "I-loc"], [60, 68, "B-pers"], [68, 73, "I-pers"], [74, 80, "I-pers"], [86, 88, "B-time"], [89, 90, "I-time"], [90, 91, "I-time"]]}], ["Der. 1827, 67 Jahre alt und kinderlos starb.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [3, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"]]}], ["Er vermachte an das Kirchen 2000 l., eine gleiche Summe dem Armen und eben so viel dem Waisenhause, endlich noch 500 l. zum Bau eines neuen Pfarrhauses, im Ganzen also 6500 l.", {"entities": []}], ["Dieser Mann war von jeher sehr wohlt\u00e4tigen Sinnes f\u00fcr die Gemeindsanstalten, besonders f\u00fcr die des Waisenhauses, f\u00fcr welches er durch Ankauf von Boden und Waldungen und auf andere Weise bei 4000 l. verwendethat.", {"entities": []}], ["Die Rechnung der Ersparnisse in Trogen am Schluss des Jahres1827 zeigt ein Verm\u00f6gen von 11370 l.", {"entities": [[32, 38, "B-loc"], [39, 41, "B-time"], [42, 49, "I-time"], [50, 53, "I-time"], [54, 60, "I-time"], [60, 64, "I-time"]]}], ["45 er.; dagegen soll sie an 305 Teilhaber, die Summe von 11137 l.", {"entities": []}], ["35 er.", {"entities": []}], ["Es bleibt ihr also ein Vorschub von 233 l.", {"entities": []}], ["10 er.", {"entities": []}], ["Aus Appenzell-Innerrhoden meldet das Versteck des \u201eAppenzellischenMonatsblattes\" was folgt: \u201eWie schon regelm\u00e4\u00dfig seit 5 Jahren, so erschienen auch diesmal bei dem am 20.", {"entities": [[4, 13, "B-loc"], [13, 14, "I-loc"], [14, 25, "I-loc"], [51, 66, "B-prod"], [66, 79, "I-prod"]]}], ["M\u00e4rz abgehaltenengro\u00dfen zweifachen Mandat mehrere M\u00e4nner, welche ein MATerial eingaben, das im Wesentlichen Folgendes besagt: \u201eMit.", {"entities": []}], ["Schon seit 1823 wurden Ihnen allj\u00e4hrlich am heutigen Verfassungsrathe schriftliche und m\u00fcndliche W\u00fcnsche zur Ber\u00fccksichtigung mitgeteilt, die Sie jedem.", {"entities": [[6, 10, "B-time"], [11, 15, "I-time"]]}], ["Ihrer Aufmerksamkeit w\u00fcrdigten, was uns mit der Hoffnung belebte, einiges davon in Erf\u00fcllung gehen zu sehen.", {"entities": []}], ["Unser besonderes Augenmerk richteten wir allemal auf eine Revision der Landesgesetze.", {"entities": []}], ["Das auch Sie, Mit., von der Notwendigkeit dieser Sache \u00fcberzeugt sehen, davon gaben Sie den deutlichsten Beweis durch die Ernennung einer Kommission, die den Auftrag erhielt, sich w\u00f6chentlich einmal zu diesem Zweck zu versammeln, was auch wirklich einmal geschah.", {"entities": []}], ["Das Gesch\u00e4ft aber blieb dann wieder stehen und f\u00fchrte, unsere Wissens, zu keinem, weiter Resultate.", {"entities": []}], ["Mit.", {"entities": []}], ["Wir glauben Ihnen die Wichtigkeit diesesGegenstandslos nicht genug schildern zu k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Das Bed\u00fcrfnis einer Revision wird von Obrigkeit und Volk t\u00e4glich mehr gef\u00fchlt, und obschon wir und mit uns ein betr\u00e4chtlicher Teil unserer landsleute noch den einten und andern Punkt zur gef\u00e4lligen Er\u00f6rterung einzugeben gew\u00fcnscht h\u00e4tten, so unterlassen wir dieses um so eher, damit wenigstens unserm Ansuchen wegen gedachter Revision entsprochen werde.", {"entities": []}], ["Mit.", {"entities": []}], ["Dieses ist der einzige hochwohllobl. gro\u00dfe Rat, an dem uns unsere Verfassung gestattet, W\u00fcnsche und \u00c4u\u00dferungen demselben darzulegen.", {"entities": []}], ["Gest\u00fctzt auf dieses Recht und beruhigen durch die Versicherung, das Ihnen, Mit., das Wohl des Verbandes am Herzen liege, ersuchen wir Sie, uns heute Ihre gef\u00e4lligen Ansichten und bestimmte Erkl\u00e4rung mitteilen zu wollen, um hiervon, zum Besten des gesamten Verbandes, auch unsere landsleute wieder in Kenntnis setzen zu k\u00f6nnen.\"", {"entities": []}], ["Nach vielen Debattenund etwas tumultuarischen Auftritten im Rate selbst, ging der Schlug \u00fcber diesen Gestand dahin: \u201eDie Sache soll vor die n\u00e4chste Fangemeinde gebracht werden, und dieselbe dann eine Kommission ernennensowohl von Mitglieder in als au\u00dfer dem Rat, um sich mit dem Entwurf eines passenden Jahrbuches zu besch\u00e4ftigen.\"", {"entities": []}], ["\u2014 Zugleich soll an k\u00fcnftiger Fangemeinde zur Entscheidung kommen, ob in F\u00e4llen, wo die positiven Gesetze nicht bestimmt absprechen, k\u00f6nne und m\u00f6ge appelliertwerden?", {"entities": []}], ["Hierzu gab wahrscheinlich der im vorigen Jahre vorgefalleneProzent des ahnherrn Rechsteiner die Veranlassung.", {"entities": [[71, 79, "B-pers"], [80, 91, "I-pers"]]}], ["Zwei Tage sp\u00e4ter, den 23., wurden die beiden Kontingentskompagnien von dem Kriegsrathe (der aus den Herren Beamteten und den regierenden Hauptleutenbesteht) einberufen, damit die n\u00f6tige Organisation derselben vorgenommenund die in das bevorstehende eidgen\u00f6ssische Uebungslager zu", {"entities": []}], ["Mit einschreiben vom 17.", {"entities": []}], ["April ersucht die Regierung des StandesZug die Missst\u00e4nde, durch ihre Gesandten zur diesj\u00e4hrigen satzung, dem Begehren beipflichten, f\u00fcr die zehnj\u00e4hrige Erneuerung der Bewilligungzum Bezug des Reu\u00dfbr\u00fcckenzolls bei Sind.", {"entities": [[32, 39, "B-loc"], [39, 42, "I-loc"]]}], ["Der j\u00e4hrliche Ertragdesselben, wird zu Unterst\u00fctzungs des Begehrens bemerkt, steigt kaum auf 500 Fr. an und reicht f\u00fcr die zum Unterhalb der Br\u00fccke und ihrer beh\u00f6rden erforderlichen Kosten nicht hin.", {"entities": []}], ["Der Fr\u00fchlingskongre\u00df der Gesellschaft der erste des Kantons Z\u00fcrichwird am 2.", {"entities": [[52, 59, "B-loc"], [60, 66, "I-loc"]]}], ["Julius in Winterthur statt finden.", {"entities": [[10, 20, "B-loc"]]}], ["Auch von den Regierungen der Kantone Bern, Luzern und Solothurnsind die fr\u00fcher erlassenen Verordnungen zu Vertilgung der k\u00e4fer f\u00fcr die Jahr erneuert, und vom kleinen Rat des Kantons St. Gallen ist eine solche unterm 14.", {"entities": [[29, 36, "B-loc"], [37, 41, "I-loc"], [43, 49, "B-loc"], [54, 63, "B-loc"], [174, 181, "B-loc"], [182, 184, "I-loc"], [184, 185, "I-loc"], [186, 192, "I-loc"]]}], ["April erlassen worden.", {"entities": []}], ["Am 12.", {"entities": []}], ["Man ward die Verordnung in Solothurn zur\u00fcckgenommen, weil nur gar wenige k\u00e4fer erschienen.", {"entities": []}], ["Die amtlich bekannt gemachte bericht der im Jahr 1828 im KantonLuzern f\u00fcr Zuchtthiere erteilten Pr\u00e4mien zeigt, das f\u00fcr Pferde 15 Pr\u00e4mien von 28 bis 80 Fr.; f\u00fcr Stiere 118 Pr\u00e4mien von 4 bis 24 Fr. und f\u00fcr K\u00fche deren 56 von 8 bis 26 Fr. ausgeteilt worden sind.", {"entities": [[41, 43, "B-time"], [44, 48, "I-time"], [49, 53, "I-time"], [57, 63, "B-loc"], [63, 69, "I-loc"]]}], ["Der bergische Schweizerfreund versichert, bei der am 14.", {"entities": [[4, 13, "B-prod"], [14, 29, "I-prod"]]}], ["April in Bern versammelten Zentral-M\u00fcnzaufsichtskommission der im M\u00fcnzkonkordat befindlichenSt\u00e4nde, haben sich wohlt\u00e4tige Folgen des Konkordats gezeigt, welche die Verurteile dagegen mindern sollten.", {"entities": [[9, 13, "B-loc"]]}], ["In diesem Berichte liest man dann auch: \u201eFreilich wurden die vorj\u00e4hrigen Beschwerden der St\u00e4nde Solothurn und Basel gegen Aargau erneuert, verm\u00f6ge welchen durch Fabrizieren und Handelskeute verrufene Luzerner-M\u00fcnze heimlich in ihre Kantone eingeschw\u00e4rzt w\u00fcrde, welche jedoch ohne in den Kurs zu kommen, wieder \u00fcber die Grenzen des Konkordats hinaus speist werde.", {"entities": [[89, 95, "B-loc"], [96, 105, "I-loc"], [110, 115, "B-loc"], [122, 128, "B-loc"]]}], ["Nicht minder erfreulich erzeugte sich das Resultat der Einsch\u00e4tzungendes helvetischen Kanton-M\u00fcnzt.", {"entities": []}], ["Nach der Konkordatsvorschriftsollte von s\u00e4mtlichen lebt.", {"entities": []}], ["St\u00e4nden im Jahr 1827 die Summe von 180,715 Fr. zur\u00fcckgezogen werden.", {"entities": [[8, 10, "B-time"], [11, 15, "I-time"], [16, 20, "I-time"]]}], ["Dagegen ergab sich bei der Pr\u00fcfung und Zusammenstellen s\u00e4mtlicher Verbalprozesse der Herren Kantonalkommissarien, das eine Summe von 452,555 Fr. 18 ppp. sequestrirt und eingezogen, mithin 271,840 Fr. 18 ppp. mehr aus dem Kurs gezogen worden.", {"entities": []}], ["Eben so hatte die AUspr\u00e4gung des alten Kanton-M\u00fcnzt in diesem letzten Jahre in f\u00fcnf Kantonen eine so wirksame Anwendung gefunden, das laut den Protokollen der M\u00fcnzst\u00e4tten f\u00fcr 652,460 Fr. 3 ppp. gepr\u00e4gt wurden.", {"entities": []}], ["Von der Somit daemulation patriotismus in Neuenburg ist k\u00fcrzlichdem de. Ludwig de Meuron ein Ehrendes erteilt worden f\u00fcr seine topographische Beschreibung des Gerichtsbezirks Landeron, und ein neues Programm dieses Vereines macht unter andere folgende Preiszugeben bekannt: 1.", {"entities": [[8, 13, "B-org"], [14, 15, "I-org"], [15, 16, "I-org"], [16, 25, "I-org"], [26, 38, "I-org"], [42, 51, "B-loc"], [68, 70, "B-pers"], [70, 71, "I-pers"], [72, 78, "I-pers"], [79, 81, "I-pers"], [82, 88, "I-pers"], [175, 183, "B-loc"]]}], ["Ein Preis von 20 und ein Access von 10 Dukaten sind den Verfassern der zwei vollst\u00e4ndigsten Katalogen der auf das F\u00fcrstenthumNeuenburg Bezug habenden, oder von Neuenburg herr\u00fchrenden DUrchschriften, Wanderten u. s. w. verhei\u00dfen.", {"entities": [[114, 125, "B-loc"], [125, 134, "I-loc"]]}], ["2. Ein Preis von 12 Dukaten soll dem Verfasser der besten Abhandlung zu Teil werden, \u00fcber die Ursachen der h\u00e4ufigen auf dem Neuenburgersee sich ereignenden Schiffbr\u00fccke, frau die im Bau der Fahrzeuge und ihrer Behandlung liegenden, mit Angabe der zuverl\u00e4ssigsten Vorbeugungsmittel und der zweckm\u00e4\u00dfigsten H\u00fclfreichungen und Rettungsanstalten bei sich ereignenden Ungl\u00fccksf\u00e4llen.", {"entities": [[124, 138, "B-loc"]]}], ["3. Eine Ehrenm\u00fcnze von zw\u00f6lf Dukaten wird der besten topographischen Beschreibungeines neuenburgischen Gerichtsbezirks, von dem eine solche Beschreibungnoch mangelt, zugesichert.", {"entities": []}], ["Endlich setzt die Gesellschaft einen Preis von 12 Dukaten auf die Vervollkommnung der Spitzenfabrikation*).", {"entities": []}], ["In der Nacht vom 11. auf den 12.", {"entities": []}], ["April sind aus noch unbekannterUrsache in der Gemeinde Wahlern, des bergischen Amtes Schwarzenburg, zwei H\u00e4user abgebrannt und ein drittes vom Feuer wesentlich besch\u00e4digt worden.", {"entities": [[46, 54, "B-loc"], [55, 62, "I-loc"], [85, 98, "B-loc"]]}], ["Nur eines der abgebrannten, von 29 Personen bewohnten, H\u00e4user war assekuranz.", {"entities": []}], ["Eine volle Scheune in der N\u00e4he von Aarburg, im Kanton Aargau, ist am 26.", {"entities": [[35, 42, "B-loc"], [47, 53, "B-loc"], [54, 60, "I-loc"]]}], ["April Nachmittags durch den Blitz entz\u00fcndet, abgebrannt.", {"entities": []}], ["Gro\u00dfbritannien.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Ein Privatbrief aus London vom 13.", {"entities": [[20, 26, "B-loc"]]}], ["Man lautet, wie folgt: \u201eGestern um 3 Uhr nach Mitternacht wurde im Unterhalte der Antragdes Sir Francis Burdett: Das es ratsam sei, dem Zustande der Gesetze, welche die r\u00f6misch-katholischen Untertanen Er.", {"entities": [[92, 95, "B-pers"], [96, 103, "I-pers"], [104, 111, "I-pers"]]}], ["Majest\u00e4t betreffen, in Betrachtung zu ziehen, mit der Absicht, ihnen endlich eine Gestaltung zu geben, die zur Eintracht und St\u00e4rke des vereinigten K\u00f6nigreichs, zur Festigkeit der protestantischen eingef\u00fchrten Kirche und zur allgemeinen Zufriedenheit und Eintracht aller Klassen f\u00fchren werde\" angenommen.", {"entities": [[136, 147, "B-loc"], [148, 159, "I-loc"], [180, 196, "B-org"], [197, 209, "I-org"], [210, 216, "I-org"]]}], ["Die Freunde der Emanzipation machten in der vielf\u00e4ltigenDebatte des dritten Tages noch eine au\u00dferordentliche Anstrengung, und gewannen endlich den Sieg, wenn auch nur durch die geringe Mehrheit von 6 ISt.", {"entities": []}], ["Ohne Zweifel hat der neue Zustand der \u00f6ffentlichen Angelegenheitenin Europa zu diesem Ergebnisse beigetragen.", {"entities": [[69, 75, "B-loc"]]}], ["So wie Sir James Mackintosh in der vorigen Nacht, so zeichnete sich diesmal der Pr\u00e4sident des Handelskollegiums, Grant.", {"entities": [[7, 10, "B-pers"], [11, 16, "I-pers"], [17, 27, "I-pers"], [80, 89, "B-pers"], [90, 93, "I-pers"], [94, 111, "I-pers"], [111, 112, "I-pers"], [113, 118, "I-pers"], [118, 119, "I-pers"]]}], ["Grant, durch hinrei\u00dfende Beredsamkeit aus.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["Er warnte die Nation vor den Gefahren, denen sie sich bei einer noch verl\u00e4ngerten Verweigerung der staatsb\u00fcrgerlichen Rechte f\u00fcr die katholischen Einwohner aussetzen w\u00fcrde.", {"entities": []}], ["Mit jeder Stunde, sagte er, w\u00e4chst die Notwendigkeit zu tun, um das inl\u00e4ndische Volk zufrieden zu stellen.", {"entities": []}], ["Die dortige Bev\u00f6lkerung hat in der Vereinigungzu Einem Ziele einen Anhaltspunkt erhalten, den kein Gesetz und keine Macht mehr umst\u00fcrzen kann, und dieser Zustand ist ein denkw\u00fcrdigerBeweis der Ungerechtigkeit Englands gegen Irland; eine denkw\u00fcrdige Lehre, wie jeder ungerechten Handlung Vergeltung folgt.", {"entities": [[209, 217, "B-loc"], [224, 230, "B-loc"]]}], ["Wir haben die Fortf\u00fchren der Katholiken mit dem Titel Demagogen belegt, ihnen ihre Heftigkeit vorgeworfen.", {"entities": []}], ["Alltagseinwendungen, die man gew\u00f6hnlich h\u00f6rt, wenn irgend eine Volksklasse \u00fcber gekr\u00e4nkte Rechte klagt!", {"entities": []}], ["Ja man hat die aus den bisherigen Gesetzen entsprungenen Nebel", {"entities": []}], ["Konstantinopel, 26. Aug. Seitdem der Gro\u00dfwesir zur Armee aufgebrochen ist, herrscht in allen Zweigen der Administration eine ungewohnteT\u00e4tigkeit, und die rastlosen Anstrengungen des Gro\u00dfen zu Vertheidigungsanstalten des Landes und der Hansestadt, werden jetzt vom Volke mit gro\u00dfem Enthusiasmus unterst\u00fctzt.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Die Verkehrungen zur Abreise des Sultans zur Armee sind getroffen, und die erste Nachricht, das es den Russen gelungen sei, den Balkan zu \u00fcberschreiten, wird ihn zur Armee eilen lassen, um in Person das Kommando zu \u00fcbernehmen.", {"entities": [[128, 134, "B-loc"]]}], ["Bis jetzt scheint jedoch hierzu wenig Aussicht vorhanden, da die Fortschritte des Feindes kaum jenen gleich kommen, deren sich die Russen in fr\u00fcher Kriegen zu erfreuen hatten.", {"entities": []}], ["Die t\u00fcrkischen Soldaten, die bei Anf\u00e4nge des Krieges keinen gro\u00dfen Eifer zeigten, sind jetzt sehr kriegerisch gesinnt; der Marsch des Gro\u00dfwesir von hier nach Dand Pascha glich einem religi\u00f6sen Zuge, da der Multi mit dem Schwerte in der Rechten, und dem Koran in der Linken, vor den Truppen einbezog, und ihnen den Weg zum Ruhe zu zeigen schien.", {"entities": [[158, 162, "B-loc"], [163, 169, "I-loc"]]}], ["Dem \u00e4u\u00dfernAnscheine nach mu\u00dfe man glauben, das diese Leute entweder siegen oder sterben w\u00fcrden.", {"entities": []}], ["Die Marine, welche durch die ungl\u00fcckliche Schlacht bei Navarin fast vernichtet war, ist einiger Ma\u00dfen wieder erg\u00e4nzt, und 7 Fregatten nebst 3 Bringt liegen bereit in das schwarze Meer auszubauen, um die von den Russen blockierten H\u00e4fen zu entsetzen, oder ihnen wenigstens Truppen und Lebensmittel zuzuf\u00fchren.", {"entities": [[55, 62, "B-loc"], [170, 178, "B-loc"], [179, 183, "I-loc"]]}], ["Es ist nat\u00fcrlich, das unter solchen Umst\u00e4nden der Gro\u00dfer und der ganze ivan von keiner Vermittlung etwas h\u00f6ren wollen, das die Friedenspartey zum Schweigen gebracht ist, und das die Bem\u00fchungen der fremden Diplomaten, die Pforte zur Absendung von Abgeordneten nach Korfu, oder irgend einer Art von Zustimmung zu dem Londoner Traktate vom 6.", {"entities": [[127, 141, "B-org"], [264, 269, "B-loc"]]}], ["Juli. zu bewegen, fruchtlos geblieben sind.", {"entities": []}], ["Die Aufheizung der Gem\u00fcter ist so allgemein, das jeder Versuch eine Sinnes\u00e4nderung hervorzubringen, jetzt wohl vergeblich scheinen ma\u00df.", {"entities": []}], ["Der Reis-Offen soll sich hier\u00fcber deutlich ausgesprochen, und den Entschluss des Gro\u00dfen erkl\u00e4rt haben, nichts mehr anzuh\u00f6ren, was auf eine Vermittlung oder Absendung von Abgeordneten, wohin es auch sei, Bezug habe.", {"entities": []}], ["Es ist daher leicht zu ermessen, aus welchem Gesichtspunkte man hier den Entschluss des franz\u00f6sischenMinisteriums, eine Expedition nach Morca zu schicken, betrachtet; und das au\u00dferordentliche Erstaunen, mit welchem man \u00fcber Smyrna die Nachricht erhielt, das derselbe Admiral, der die t\u00fcrkisch\u00e4gyptischeFlotte zerst\u00f6rte, mit Muhammad Ali Pascha eine Konvention zur R\u00e4umung von Morea, mit Ausnahme der festen Pl\u00e4tze, die in den Handeln der T\u00fcrken blieben, abgeschlossen habe, kann denjenigen nicht befremden, der von dem t\u00fcrkischen Stolze, so wie von der sonstigen blinden Ergebenheit der Diener der Pforte einen Begriff hat.", {"entities": [[136, 141, "B-loc"], [224, 230, "B-loc"], [324, 332, "B-pers"], [333, 336, "I-pers"], [337, 343, "I-pers"], [376, 381, "B-loc"]]}], ["Es ist nicht zu leugnen, das die Pforte in dem jetzigen Jugendliche aus der R\u00e4umung Griechenlands, und aus der Verzichtleistung auf dessen Beherrschung, gro\u00dfen Northeim ziehen k\u00f6nnte, indem sie dann alle dort verwendeten Truppen gegen ihren Hauptfeind verwendete.", {"entities": [[84, 97, "B-loc"]]}], ["Allein an einen solchen Entschluss ist vor der Hand nicht zu denken.", {"entities": []}], ["\u2014 \u00dcbrigens geht hier seit Kurzem das, tiefen Eindruck machende Ger\u00fccht, der russischeAdmiral Heiden habe von seinem Monarchen Befehl erhalten, die Dardanellen zu blockieren.", {"entities": [[76, 85, "B-pers"], [85, 92, "I-pers"], [93, 99, "I-pers"], [147, 158, "B-loc"]]}], ["Die Pforte schmeichelt sich jedoch, das die jetzige englische Administration, f\u00fcr welche sie eine gro\u00dfe Vorliege hegt, die nicht zugeben werde.", {"entities": []}], ["Schweizerische Eidgenossenschaft.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"], [15, 32, "I-loc"]]}], ["Der gro\u00dfe Rat des Kantons Tessin ist f\u00fcr eine au\u00dferordentliche Sitzung, die am 17.", {"entities": [[4, 9, "B-org"], [10, 13, "I-org"], [14, 17, "I-org"], [18, 25, "I-org"], [26, 32, "I-org"]]}], ["Not. er\u00f6ffnet wird, einberufen.", {"entities": []}], ["In der vierten Sitzung der Oktoberversammlung des gro\u00dfen Raths des Kantons Luzern am 26., wurde zun\u00e4chst ein Bericht des t\u00e4glichen Rates \u00fcber die Diozesanangelegenheiten, umfassend den Zentrum vom 20.", {"entities": [[50, 56, "B-org"], [57, 62, "I-org"], [63, 66, "I-org"], [67, 74, "I-org"], [75, 81, "I-org"]]}], ["Brachmonat letzthin bis gegenw\u00e4rtig, abgelesen und zur Einsicht der Mitglieder auf den analytisch verordnet, ohne das jedoch, wie andernortsunrichtig gemeldet wird, auf eine endliche Erledigung gedrungen wurde, indem einstweilen gar keine Bemerkungen fielen.", {"entities": []}], ["Es folgte nun der Bericht der zur Pr\u00fcfung der Staatsverwaltung des Jahrs 1827 bereitsim Brachmonat letzthin niedergesetzten Kommission.", {"entities": [[63, 66, "B-time"], [67, 72, "I-time"], [73, 77, "I-time"]]}], ["Dieser Bericht, unter Belebung des in Ordnung Befundenen, r\u00fcgte, das der Staatsverwaltungsberichtdes t\u00e4glichen Rates der Kommission zu sp\u00e4t beendigt wurde; das dieser Bericht ohne Hinblick auf fr\u00fchere W\u00fcnsche und Bemerkungenabgebaut sei; das in den Protokollen mehrfache L\u00fccken sich vorfinden; das ein von dem Gesetzgeber schon unterm 15.", {"entities": [[328, 334, "B-time"], [335, 337, "I-time"], [337, 338, "I-time"]]}], ["Man 1823 erlassenes Verantwortlichkeitsgesetz, ungeachtet wiederholter ernster Erinnerung, noch nicht promulgirt sich befinde; das gegebene Auftr\u00e4ge hinsichtlicheines Gesetzes \u00fcber die \u00f6ffentliche Erziehung, \u00fcber das Forsten, so wie \u00fcber Ehegatten und Gewerbskonzessionen im R\u00fcckst\u00e4ndig sich befinden; das Stifts- und Klosterrechnungen nicht gepr\u00fcft und seit Jahrennicht mehr abgelegt worden sehen; das die Bereinigung der Pfr\u00fcndensehr langsam vor sich gehe.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 8, "I-time"]]}], ["Die Kommission machte aufmerksam auf den \u00dcbelstand, das die in der inl\u00e4ndischen Brandassekuranz-Anstalt bereitsversicherten Geb\u00e4ude noch \u00fcberein in ausw\u00e4rtige Assekuranz-Anstaltenversichert werden, so wie auf die Feuerunsicherheit des Staatsarchivs.", {"entities": []}], ["Sie empfahl fortw\u00e4hrende Vervollkommnung des Schwedens und trug endlich auf eine Revision des Gesetzes \u00fcber den Verwandtschaftsausstand bei Nachwahlen an.", {"entities": []}], ["Der Kommissionalbericht ward zur Einsicht auf den analytisch verordnet, nachdem die Mitglieder der Kommission dar\u00fcberzuvor m\u00fcndlich berichtet hatten.", {"entities": []}], ["Hierauf erstattete die zur Pr\u00fcfungder Staatsrechnungen des Jahres 1826 niedergesetzte Kommission ebenfalls ihren Bericht.", {"entities": [[55, 58, "B-time"], [59, 65, "I-time"], [66, 70, "I-time"]]}], ["In demselben ward besonders hervorgehoben, das hinsichtlich der Rechnungen der geistlichen Kasse und des allgemeinen Erziehungsfonds, auf Stiftern, Kl\u00f6stern und einzelnen Benefizirten ungeheureR\u00fcckst\u00e4ndig sich zeigen, die \u00fcber 160,000 Fr. sich belaufen und zu deren Bezug seit einer Reihe von Jahren, ungeachtet aller Aufforderungenvon Seite des gro\u00dfen Rates an den t\u00e4glichen Rat, kein Schritt geschehen sei.", {"entities": []}], ["Dieser Bericht war mit den geeigneten Antr\u00e4gen begleitet.", {"entities": []}], ["Derselbe ward ebenfalls auf den analytisch verordnet.", {"entities": []}], ["Hinsichtlichbeider Berichte \u00e4u\u00dferte sich bei Mitglieder des t\u00e4glichen Rates einige Empfindlichkeit wegen der ernsten Sprache, in der solche abgebaut sind und wohl vorz\u00fcglich wegen der Erinnerung, das der gro\u00dfe Rat in Fall kommen d\u00fcrfte, von der ihm reglementarisch und in Gen\u00e4hert seiner Stellung als oberste souver\u00e4ne Beh\u00f6rde zustehenden Befugnis, da wo der t\u00e4gliche Rat zu handeln s\u00e4umt selbst einzuschreiten, Gebrauchzu machen.", {"entities": []}], ["Inzwischen konnte sich diese Empfindlichkeit noch nicht ganz an den Tag legen, indem die Versammlung auf den 24. internatn\u00e4chstk\u00fcnftig vertagt ward, wo dann die Kommissionalberichte diskutiert werden sollen.", {"entities": []}], ["Man sieht lebhaften Er\u00f6rterungen entgegen, um so mehr, da die Kommissionen fest und einmalig zu stehen scheinen, und auf keine Weise sich einsch\u00fcchtern lassen werden.", {"entities": []}], ["von einander ausgeschieden wurden, und zwar in der Art, das ersteres der pathos.", {"entities": []}], ["Korporation zufiel, w\u00e4hrend letztere mit allen darauf haftendenLasten an den Staat gelangten.", {"entities": []}], ["Eben diesem ward dann sp\u00e4ter auch noch die Verbindlichkeit auferlegt, von sich aus alle Pensionen f\u00fcr den ehemaligen Abt Pankratius, die Klostergeistlichen und s\u00e4mtliche RAffinierte zu bestreiten, indem die pathos.", {"entities": [[106, 116, "B-pers"], [117, 120, "I-pers"], [121, 131, "I-pers"]]}], ["Korporation sich des ungeschm\u00e4lertenBesitzes der ihr zu Teil gewordenen fetten HErrschaft erfreute.", {"entities": []}], ["Diese so ganz br\u00fcderliche Teilung, und die unbegreifliche Kurzsichtigkeiteiniger einflussreichen evangelischen Regierungsmitglieder, brachte uns mit der Verfassung von 1814 jenen Artikel, der im Jahr 1831 wieder in die damals entworfene Verfassung durch allerlei neueres eingeh\u00e4ngtwurde.", {"entities": [[164, 167, "B-time"], [168, 172, "I-time"], [192, 194, "B-time"], [195, 199, "I-time"], [200, 204, "I-time"]]}], ["Von dieser Zeit an glaubten die meisten Katholiken sich der Klosterg\u00fcter im Falle der S\u00e4kularisation f\u00fcr alle Zeiten sicher, wozu der Umstand nicht wenig beitrug, das im Jahr 1828 durch Beschluss des damaligen Er.", {"entities": [[167, 169, "B-time"], [170, 174, "I-time"], [175, 179, "I-time"]]}], ["Rates der Staat aller etwa noch zu machenden Ansprachen an den Stiftend gegen eine unbedeutende Aversalsumme sich begab.", {"entities": []}], ["Allein Pr\u00e4parationen solcher Art bestrafen sich selbst.", {"entities": []}], ["Zuerst brachten sie den Katholiken den Segen des Doppelbisthums ein, und dann waren und blieben sie die Quelle steten Misstrauens und bitterer Klagen.", {"entities": []}], ["Jeder Unbefangene f\u00fchlte, das der Staat, wenn auch durch augenblickliche Eingriffe um seine Rechte und Anspr\u00fcche gebracht, doch dieselben nicht f\u00fcr immer ver\u00e4u\u00dfert habe, und es stand schon lange fest, den ersten schicklichen Anlage zu ergreifen, um dem schwer verletzten \u00f6ffentlichenRechte wieder aufzuhelfen.", {"entities": []}], ["Die ist nun geschehen.", {"entities": []}], ["Eine gro\u00dfe Zahl Katholiken selbst anerkannte willig die Rechte des Staates quote temporal bei allf\u00e4lliger Aufhebung von Kl\u00f6stern, und eine bisher nie vernarbte Wunde wird nun f\u00fcr immer sich schlie\u00dfen.", {"entities": []}], ["\u201eIn meinem N\u00e4chsten liefere ich Ihnen eine kurze Geschichte unsere Veto, wie Sie dieselbe gew\u00fcnscht haben.", {"entities": []}], ["Ihren Einb\u00fcrgern, welche so l\u00fcstern nach dieser Institution sind, m\u00f6gen Sie unteren sagen, das das Veto in der Ferne besehen, besonders aus der Vogelperspektive, sich ungleich besser ausnimmt als in der N\u00e4he, und das einige Erfahrungen der Art, wie wir sie gemacht haben, ganz geeignet sind, dergleichen Appetit f\u00fcr immer zu vertreiben.", {"entities": []}], ["H\u00e4tten wir vollends gar noch das konfessionelle Veto gehabt, so w\u00fcste ich wahrlich nicht, was aus unserm Schul- und Kirchentreuen geworden w\u00e4re.", {"entities": []}], ["Hier \u2014 aber auch nur hier \u2014 kam die konfessionelle Spaltung uns wirklich zu Statten; in Ihrem Kanton aber w\u00e4re das nicht der Fall.\"", {"entities": []}], ["St. Gallen.", {"entities": [[0, 2, "B-loc"], [2, 3, "I-loc"], [4, 10, "I-loc"]]}], ["Den wichtigen Gro\u00dfrathsbeschlu\u00df vom 20. \u00fcber die Rechte des Staates bei S\u00e4kularisationen und \u00fcber deren erste Anwendungauf Pr\u00fcfers, hat schon unser letztes Blatt mitgeteilt.", {"entities": []}], ["Referent der Gro\u00dfrathskommission, \u00fcberhaupt in der ganzen Angelegenheit der vorderste, war Hungerb\u00fchler.", {"entities": [[91, 103, "B-pers"]]}], ["Das einzige opponirende Mitglied der Kommission Carl.", {"entities": [[4, 11, "B-pers"], [12, 23, "I-pers"], [24, 32, "I-pers"], [33, 36, "I-pers"], [37, 47, "I-pers"], [48, 52, "I-pers"], [52, 53, "I-pers"]]}], ["Greith.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Im Er.", {"entities": []}], ["Rat rief Per.", {"entities": [[9, 12, "B-pers"], [12, 13, "I-pers"]]}], ["Keller dem Veto.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Curti.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["Curti stritt jetzt ritterlich f\u00fcr die Rechte des Staates.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Nach vollendeterSache langte ein Schreiben des Julius an, der die Erwartung ausdrucke, es werde der Er.", {"entities": []}], ["Rat dem Beschl\u00fcsse des pathos.", {"entities": []}], ["Gro\u00dfrathskollegiumsf\u00fcr Aufl\u00f6sung des Klosters Pf\u00e4fers die Sanktion verweigern.", {"entities": [[37, 45, "B-loc"], [46, 53, "I-loc"]]}], ["Wenn sich der Beschluss behaupten l\u00e4dt, so w\u00e4re f\u00fcr die Verteidigerder konfessionellen Trennung des Kantons ein aufgrund- weggefallen.", {"entities": []}], ["Indessen l\u00e4dt sich noch gar nicht absehen, was alles in politischer Beziehung jeder Art, f\u00fcr St. Gallen, und andere Kantone, sich an dieses Ereignis anschlie\u00dfen wird.", {"entities": [[93, 95, "B-loc"], [95, 96, "I-loc"], [97, 103, "I-loc"]]}], ["\u2014 Wir verdanken einer Korrespondenznoch folgende Bemerkungen: \u201eUm einiges Licht \u00fcber diese Angelegenheit auch f\u00fcr diejenigen Leser Ihres Blattes zu geben, welche mit der neuen Geschichte des Kantons St. Gallen vielleicht wenig vertraut w\u00e4ren, m\u00f6gen hier ein paar historischeNotizen Platz finden.", {"entities": [[191, 198, "B-loc"], [199, 201, "I-loc"], [201, 202, "I-loc"], [203, 209, "I-loc"]]}], ["Bei Anlage der S\u00e4kularisation des ehemaligenStiftes St. Gallen kam es durch Transaktionen aller Art dahin, das das eigentliche Kloster und die von dem Stifte besessenen Hoheitsrechte", {"entities": [[52, 54, "B-loc"], [54, 55, "I-loc"], [56, 62, "I-loc"]]}], ["In Schwyz ist erschienen eine \u201eRechtfertigung oder geschichtliche Beleuchtungdes im Bezirk Schwyz waltenden Rechtsstreites der gutgehei\u00dfenen Klauen-Partei gegen die Verwaltung der Oberallmeind-Korporationsg\u00fcter;\" mit Lichtenbergs Motto: \u201eDas Gute und Zweckm\u00e4\u00dfige in der Welt, geht unaufhaltsam fort.", {"entities": [[3, 9, "B-loc"], [84, 90, "B-loc"], [91, 97, "I-loc"], [141, 147, "B-org"], [147, 148, "I-org"], [148, 154, "I-org"], [180, 192, "B-org"], [192, 193, "I-org"], [193, 210, "I-org"], [217, 229, "B-pers"]]}], ["Das Zur\u00fcckgehen und Hemmen eine kurze Zeit ist nur ein unendlich kleiner Bogen in der Linie.", {"entities": []}], ["Nur ist es Schade, das gerade Wir die Zuschauer sein m\u00fcssen.\"", {"entities": []}], ["Das 72 Seiten starke B\u00fcchlein enth\u00e4lt die ganze Reihe der Aktenst\u00fccke, durch welche die Rechtsforderung der Klauen-Partei von 1830 bis im vorigen Monat betrieben worden ist.", {"entities": [[108, 114, "B-org"], [114, 115, "I-org"], [115, 121, "I-org"], [122, 125, "B-time"], [126, 130, "I-time"]]}], ["Die meisten dieser Aktenst\u00fccke m\u00f6gen schon bekannt geworden sein.", {"entities": []}], ["Aber es lag den vielfach Angegriffenen daran, im jetzigen Angeblich alle Verd\u00e4chtigung von sich zu weisen, und in geschichtlicher Treue zu zeigen: \u201e1) Das alle Versuche zur friedlichen Ausgleichung unsere Streitgegenstandes nicht von unserer Seite, sondern ab Seite unserer Gegner zur\u00fcckgewiesen und vereitelt worden seien.", {"entities": []}], ["2) Das wir keine Regierung und keine Beh\u00f6rde haben st\u00fcrzen, und keine Gesetzlosigkeit im Lande herbeif\u00fchren wollen; sondern das wir unser Recht auf gesetzlichem Wege gesucht haben.", {"entities": []}], ["Und 3) das der Vorwarf von Religionsgef\u00e4hrdungwohl eher diejenigen treffe, die fremdes Eigentum unterhalten, als diejenigen, welche ihre Anspr\u00fcche auf gemeinsame G\u00fcter auf dem, durch Verfassung und Gesetze vorgeschriebenen Pfade geltend zu machen suchen.\"", {"entities": []}], ["Die Schrift ist von den Herren Friedensrichter D. Kastell, Anton Reling, des Rates, Kantonsf\u00fcrsprech Als.", {"entities": [[24, 30, "B-pers"], [31, 46, "I-pers"], [47, 48, "I-pers"], [48, 49, "I-pers"], [50, 57, "I-pers"], [59, 64, "B-pers"], [65, 71, "I-pers"], [84, 100, "B-pers"], [101, 104, "I-pers"], [104, 105, "I-pers"]]}], ["Goldener und noch f\u00fcnfzig B\u00fcrgern aus den Gemeinden Schwyz, Arth, Ingenbohl, Steinen, Sattel und Lauerz unterzeichnet.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"], [42, 51, "B-loc"], [52, 58, "I-loc"], [60, 64, "B-loc"], [66, 75, "B-loc"], [77, 84, "B-loc"], [86, 92, "B-loc"], [97, 103, "B-loc"]]}], ["Sie wenden sich zum Schluss noch mit folgenden Worten an ihre Mitgenommen: \u201e Ihr Alle, die bieder und gerecht denkt, und das, hoffen wir, sei doch weitaus die Mehrheit unter Euch!", {"entities": []}], ["WEi\u00dft, das unser Begehren \u201eeiner gleichNutznie\u00dfung, nicht so ganz unbegr\u00fcndet ist.", {"entities": []}], ["EHrlichenBeilegung unseres Streites zusammentreten; und Ihr werdet finden, das wir nicht hartherzige und lieblose b\u00fcrger und br\u00fcder sind. e", {"entities": []}], ["Tessin.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["In unserm letzten Blatt haben wir ein Kapitel aus des trefflichen Franscini's neuestem Werke ausgezogen, \u00fcber die Politik Tessins.", {"entities": [[66, 75, "B-pers"], [75, 76, "I-pers"], [76, 77, "I-pers"], [122, 129, "B-loc"]]}], ["Nach jener Schilderung der schon einheimisch gewordenen Politikbehandelt Franscini die praktische Frage \u00fcber die Trennung des Landesin zwei Kantone; ein Gedanke, der zahlreiche Anh\u00e4nger zu haben scheint.", {"entities": [[73, 82, "B-pers"]]}], ["Jene Leute, sagt Franscini, denen es gar sehr gefiele, wenn der volkreiche Bezirk von Lauis, der in den Er.", {"entities": [[17, 26, "B-pers"], [86, 91, "B-loc"]]}], ["Rat eine ansehnlicheTruppe freisinniger Mitglieder schickt, in zwei oder gar drei Teile zerlegt w\u00fcrde, die aber die Hoffnung aufgeben, je dahin zu gelangen, \u2014 diese lassen sich zuweilen vernehmen, es k\u00f6nnte einst zu einer Teilung des Landes in zwei Kantone kommen; wobei sie sich auf den Vorgangs von Unterwalden und Appenzell berufen, und sogar Basel nicht vergessen.", {"entities": [[301, 312, "B-loc"], [317, 326, "B-loc"], [346, 351, "B-loc"]]}], ["Oft haben Leute diesseits des Cenere ihre Freude an dem Gedankeneiner Trennung, als m\u00fchte diese ihrer Gegend zum gr\u00f6\u00dften Northeim gereichen.", {"entities": [[30, 36, "B-loc"]]}], ["Sie b\u00fcrden allem Volke jenseits des Cenere die Schuld der Quadri, der Maggi und \u00e4hnlicher Herren auf.", {"entities": [[36, 42, "B-loc"], [58, 64, "B-pers"], [70, 75, "B-pers"]]}], ["Sie behaupten, das Land jenseits entrichte den kleinsten Teil an die Finanzen des Kantons, aber es sende, bei seinen kleinen Kreisen, eine viel gr\u00f6\u00dfere Anzahl R\u00e4te, als ihm geb\u00fchre.", {"entities": []}], ["Hinwiesen h\u00f6rt man von M\u00e4nnern jenseits des Cenere bittere Klagen, das die der Freiheit, dem Aufbl\u00e4hen des Landes abgeneigten H\u00e4upter, gew\u00f6hnlich in der Masse der R\u00e4te der T\u00e4ler ihre festeste St\u00fctze finden zur Verteidigung der traurigsten Verurteile und zum Kampf gegen weise Verbesserungen der Gesetzgebung.", {"entities": [[44, 50, "B-loc"]]}], ["W\u00e4ren wir allein, sagen diese, wir Kaiser und Mendrisioten, so w\u00fcrden wir allerdings einen kleinen Kanton bilden, aber einen sch\u00f6nen, gleichartigen Kanton, der mit sicherem Tritte auf dem Weg des sozialen Fortschrittes wandelte.", {"entities": []}], ["Franscini dagegen f\u00fchrt nun zahlreiche Gr\u00fcnde gegen diesen Gedanken einer Zerst\u00fcckelung des Landes auf.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"]]}], ["F\u00fcrs erste.", {"entities": []}], ["Wenn die Italienische Schweiz zerteilt w\u00fcrde, so m\u00fchte der Teil jenseits des Berges Cenere einen Kanton mit eigener Regierung bilden: desto mehr w\u00e4re er der Gefahrausgesetzt, dem Ausland zum Augenmerk zu dienen.", {"entities": [[9, 21, "B-loc"], [22, 29, "I-loc"], [77, 83, "B-loc"], [84, 90, "I-loc"]]}], ["Franscini zweifelt keinen Angeblich, das zur Zeit der dreij\u00e4hrigen Okkupation das ganze Land jenseits des Cenere verloren gegangen w\u00e4re, wenn es nicht einen Teil des Landes, das bis zum Gotthard reicht, gebildet h\u00e4tte.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [106, 112, "B-loc"], [186, 194, "B-loc"]]}], ["Nichts, sagt er, w\u00e4re ungewisser, als der Bestand eines blo\u00df aus den Bezirken Lauis und Mendrisio gebildeten, zwischen den \u00d6sterreichischen L\u00e4ndern so eingeschlossenen Kantons.", {"entities": [[69, 77, "B-loc"], [78, 83, "I-loc"], [88, 97, "B-loc"]]}], ["Die Gefahr w\u00e4re \u00fcbrigens auch f\u00fcr diesseitige Gegend nicht ferne: denn w\u00e4re einmal das Land jenseits besetzt, so w\u00fcrde der Besitzt\u00fcmer bald das Bed\u00fcrfnis f\u00fchlen, seine Grenzenbis an einen naturgem\u00e4\u00dfen Punkt auszudehnen, n\u00e4mlich bis auf die H\u00f6he des Gotthard.", {"entities": [[249, 257, "B-loc"]]}], ["Die Schweiz d\u00fcrfte und k\u00f6nnte also niemals zu einer Trennung ihre Einwilligung geben, die ihre eigene Integrit\u00e4t in so gro\u00dfe Gefahr br\u00e4chte.", {"entities": [[4, 11, "B-loc"]]}], ["Der zweite Grund, den Franscini gegen die Trennung aufstellt, ist die Vermehrung der Verwaltungskosten, die sich auf wenig mehr als das Doppelte belaufen w\u00fcrden.", {"entities": [[22, 31, "B-pers"]]}], ["\u2014 Dritter Grund: Wenn wir jetzt schon kaum im Stande sind, Werke auszuf\u00fchren, die einer etwas betr\u00e4chtlichenVereinigung von Kr\u00e4ften bed\u00fcrfen, so w\u00fcrden wir noch viel weniger aufkommen, wenn wir auf die H\u00e4lfte unserer Mittel beschr\u00e4nkt w\u00fcrden.", {"entities": []}], ["Es w\u00fcnscht unser Land ein Lyzeum f\u00fcr die literarischen, wissenschaftlichenund industriellen Studien; in fernerer oder n\u00e4herer Zeit wird es sich ein solches zu verschaffen wissen, wenn es vereint bleibt; getrennt vielleicht niemals.", {"entities": []}], ["Dasselbe gilt von einem Seminar f\u00fcr den theologischenUnterricht, dasselbe auch von der, seit so vielen Jahren schon ersehntenStiftung eines Nationalbisthums.", {"entities": []}], ["\u2014 Vierter Grund.", {"entities": []}], ["Die gegenw\u00e4rtigeVereinigung gereicht beiden Teilen zum Northeim.", {"entities": []}], ["Auf den ersten Blick sollte man vermuten, der Teil diesseits des Cenere, bei gr\u00f6\u00dferer Bev\u00f6lkerung und gr\u00f6\u00dfere Verkehre, sei im Nachteil.", {"entities": [[65, 71, "B-loc"]]}], ["Doch untersuchen wir.", {"entities": []}], ["Was die politische Repr\u00e4sentation betrifft, so hat nicht nur der Distrikt Lauis, sondern auch mehrere diesseitige Distrikte haben kleine Kreise.", {"entities": [[65, 73, "B-loc"], [74, 79, "I-loc"]]}], ["Im ganzen stellt sich das Verh\u00e4ltnis so: Jenseits des Cenere: Bev\u00f6lkerung 48,000.", {"entities": [[54, 60, "B-loc"]]}], ["Kreise 17.", {"entities": []}], ["Repr\u00e4sentanten41.", {"entities": []}], ["Auf den Kreis 2824 Seelen.", {"entities": []}], ["Diesseits des Cenere: Bev\u00f6lkerung 61,000.", {"entities": [[14, 20, "B-loc"]]}], ["Kreise 21.", {"entities": []}], ["Repr\u00e4sentanten63.", {"entities": []}], ["Auf den Kreis 2905 Seelen.", {"entities": []}], ["Der ganze Unterschied besteht also darin, das der Teil jenseits des Cenere einen Repr\u00e4sentanten von 940 Seelen in den Er.", {"entities": [[68, 74, "B-loc"]]}], ["Rat sendet, der Teil diesseits einen Repr\u00e4sentanten von 968 Seelen.", {"entities": []}], ["In Betreff der Abgaben, tr\u00e4gt allerdings der Teil diesseits des Cenere dem Staate mehr ein: daf\u00fcr kostet er auch mehr an Besoldungen, und vier Mal mehr an Unterhaltungskosten f\u00fcr Stra\u00dfen und Br\u00fccken.", {"entities": [[64, 70, "B-loc"]]}], ["Auch ist bekannt, das die Naturverheerungen immer mehr die diesseitige Gegend treffen.", {"entities": []}], ["\u2014 F\u00fcnfter Grund.", {"entities": []}], ["Der Nachteil, drei Kultst\u00e4tte zu haben, fiele mit der Trennung nicht weg.", {"entities": []}], ["Kaum w\u00fcrden die zehn Kreise von Locarno und Valle Maggia sich ihres Verteilt zu Gunsten von Bellinzonabegeben.", {"entities": [[32, 39, "B-loc"], [44, 49, "B-loc"], [50, 56, "I-loc"], [92, 102, "B-loc"]]}], ["Wie die Haupt\u00f6rter jetzt verteilt sind, ist \u00fcbrigens ja der Northeim diesseits des Cenere, wo man 12 Jahre den Vordrang hat, jenseits nur sechs Jahre.", {"entities": [[83, 89, "B-loc"]]}], ["\u2014 Franscini warnt hier vor den allzu eifrigen Klagen gegen den \u00dcbelstand eines dreifachen Hauptes (Klagen, die vielleichtan dem Trennungsgel\u00fcste nicht geringen Anteil haben).", {"entities": [[2, 11, "B-pers"]]}], ["Er zeigt, das es keinen Ort in Tessin gibt, der alle w\u00fcnschbaren Eigenschaften der", {"entities": [[31, 37, "B-loc"]]}], ["so in, nie die freien ehrung e e de eine diese: ungleicher Stimmenzahl an der satzung, im ganZeverschiedenen Glieder der altern und fand selbst mehrere Personen besch\u00e4ftigt, Patronen zu machen, und F\u00fcrst von Perigueux und P\u00e9rigord sein, so wie seine Nachkommen, und Munition jeder Art.", {"entities": [[208, 217, "B-loc"], [222, 230, "B-loc"]]}], ["Die Polizei verk\u00fcndet die Mal selbst, sie l den.", {"entities": []}], ["\u2014 Wie die franz\u00f6sischen Bl\u00e4tter, haben auch die sei schon lange davon unterrichtet Mitglieder geheimer Gesellschaften, Arie Abseits die, e ist pestenengeue die Bestreiten den neuen Bestehe Kirche reich. tage stellt die Versch\u00fctten Pompeji vor.", {"entities": [[231, 238, "B-loc"]]}], ["In Stra\u00dfburg ist der Bruder des gro\u00dfen Cuvier, selbst auch Naturforscherund Generalinspektor der Studien, auf einer Inspektionsreise gestorben 84 1 Der franz\u00f6sische Administrationsgeist hat nun seine Anwendung auch auf die literarischen H\u00fclfsmittel Frankreichs gefunden.", {"entities": [[3, 12, "B-loc"], [32, 38, "B-pers"], [39, 45, "I-pers"], [249, 260, "B-loc"]]}], ["Im Ministerium Hansestadt Moskau eine m\u00e4\u00dfige Monarchie, und dem Hause der Chaos fiele Sibirien zu, mit dem Berufe, die Zivilisation auszubreiten; gleich wie nach dem russischen Plane die bereicherten deutschen F\u00fcrsten freie Einrichtungenin ihren franz\u00f6sischen L\u00e4ndern verbreiten sollten.", {"entities": [[26, 32, "B-loc"], [86, 94, "B-loc"]]}], ["Der Plan, wie der letzte Punkt zeigt, ist nat\u00fcrlich nur ein Gelegenheitsscherz. .", {"entities": []}], ["De gesund den Gelegene gibt inne den Serie erde 1e e.", {"entities": []}], ["Bibliotheken Frankreichs errichtet werden.", {"entities": [[13, 24, "B-loc"]]}], ["Wenn dieser Schatz nicht zur laus alten franz\u00f6sischen Kirchen heraus.", {"entities": []}], ["Leugnung des G\u00fcnstlingsregimentes missbraucht, sondern mit der Frei!", {"entities": []}], ["John.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Bowring ist vor einigen Tagen durch M\u00fcnchen gereist.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [36, 43, "B-loc"]]}], ["GR\u00fcn einen e et steine e Der in e e teil e e e e e reise Die franz\u00f6sischen Journale haben von der englischen Presse ein A st\u00fcck hingeworfen bekommen, wovon sie nicht wissen, ob sie es im S der im Erst nehmen sollen.", {"entities": []}], ["Es ist n\u00e4mlich die Knie eines Entwurf-f Tag sollen halb nicht so scherzend dar\u00fcber weggehen zu d\u00fcrfen.", {"entities": []}], ["Sie schlie\u00dfen, das und die ununterbrochenen Siege ihrer unerschrockenen Armee hervorhob. es:", {"entities": []}], ["Gebrauchssteuern den graub\u00fcndnerschen Finanzen, die \u00f6fter als die Finanzenvieler andern L\u00e4nder von au\u00dferordentlichen Ereignissen in Anspruch genommen werden, gr\u00fcndlich geholfen sei, und er z\u00e4hlt die damaligen Verh\u00e4ltnisse immer noch zu den unhaltbaren Zust\u00e4nden.", {"entities": []}], ["Dahin sollen ferner die \u00f6konomischen Zust\u00e4nde der Privaten geh\u00f6ren.", {"entities": []}], ["Die allgemeine Ansicht sei, das diese zum gr\u00f6\u00dften Teile r\u00fcckw\u00e4rtsgehen, und doch treten mehr Zeichen von Wohlhabenheit, mehr Luxus als fr\u00fcher an den Tag.", {"entities": []}], ["Wir lassen den Vers. diesen Widersprucherkl\u00e4ren: \u201eBei Pr\u00fcfung und Beurteilung des b\u00fcndnis'schon Nationalreichthums (also der Tonalit\u00e4t der \u00f6konomischen Zust\u00e4nde der Privaten) sind zwei Dinge wohl zu unterscheiden, n\u00e4mlich einerseits das Verh\u00e4ltnis zwischen Produktion und Verbrauch im Inland, anderseits das vom Ausland her bezogene Ergebnis dortiger Gewerbsunternehmungender B\u00fcndnis.", {"entities": []}], ["In ersterer Beziehung unterliegt es keinem Zweifel, das der Gesammtbetrag inl\u00e4ndischer Produktion, mit Inbegriff des Ergebnisses von Z\u00f6llen, Transit- und Postieren, den des inl\u00e4ndischen Verbrauchs bei weitem nicht aufwiegen mag, Graub\u00fcnden also einen entschiedenen Passivhandel f\u00fchrt.", {"entities": [[229, 239, "B-loc"]]}], ["So kann der hier erscheinende Ausfall nur durch das Ergebnis ausw\u00e4rtigen Erwerben der B\u00fcndnis gedeckt werden.", {"entities": []}], ["Wirklich mochten dann auch, besonders in fr\u00fcher Zeiten, die Ersparnisse ausw\u00e4rts aufh\u00e4ltlicher b\u00fcndnis'scher Professionellen, die Zufl\u00fcsseaus den fremden Milit\u00e4rdiensten, vorz\u00fcglich dann der reichliche Gewinn der \u00fcber ganz Europa verbreiteten b\u00fcndnis'schon Kaffeewirthschaften, Zuckerb\u00e4ckereien und dergleichen sehr bedeutende L\u00fccken ausf\u00fcllen.", {"entities": [[223, 229, "B-loc"]]}], ["Immer aber steht zu bezweifeln, das auch noch nach dem Verlust des Vereins jene Zufl\u00fcsse wirklich eingereicht haben m\u00f6gen, um das Defizit in der allgemeinen Staatsbilanz zu decken.", {"entities": []}], ["Viel weniger aber ist dieses f\u00fcr die Zukunft anzunehmen, wo auf der einen Seite der Verbrauch aus dem Ausland bezogener Bed\u00fcrfnisse von Jahr zu Jahr zunimmt, w\u00e4hrendauf der andern Seite jene Zufl\u00fcsse von Au\u00dfen sich zu vermindern beginnen, soweit sie von ausw\u00e4rtigen Milit\u00e4rdiensten abh\u00e4ngen, bereits fast ganz aufgeh\u00f6rt haben.", {"entities": []}], ["\u2014 Wenn nun aber, wie man dieses nicht wo bestreiten kann, dieses Missverh\u00e4ltnis schon mit der Abreibung des Vereins, also seit bald f\u00fcnfzig Jahren einzutreten begonnen hat: wie kommt es denn, das nicht fr\u00fcher eine allgemein sichtbare Wirkung (h\u00e4ufige Emigrationoder aber Er\u00f6ffnung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig reicher neuer H\u00fclfsquellen) daraus hervorgegangen ist?", {"entities": []}], ["Die L\u00f6sung dieser Frage liegt ohne Zweifel in einer Reihe mehr oder weniger bedeutender Zufl\u00fcsse, die jedoch alle als au\u00dferordentliche, in der Regel nicht wiederkehrende Zuf\u00e4lligkeiten betrachtetwerden m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["\u2014 Solche sind: der Umsatz einer bedeutenden Masse von Kostbarkeiten in paares Geld, bald nach den Kriegszeiten am Ende des letzten Jahrhunderts; gro\u00dfe Eins\u00e4tze ausw\u00e4rtiger Kapitalisten in inl\u00e4ndische (fr\u00fcher meist fehlgeschlagene) Bergwerksunternehmungen;", {"entities": []}], ["Ausrichtung abgedankten Regimenter in fremdem Dienst;", {"entities": []}], ["Subsidiengelder aus Piemont zum Bernhardiner Stra\u00dfen;", {"entities": [[20, 27, "B-loc"]]}], ["Entsch\u00e4digung f\u00fcr das im Veltlin konfiszierte Privateigenthum;", {"entities": [[25, 32, "B-loc"]]}], ["Verkauf einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ausdehnung von Pulsschl\u00e4gen.", {"entities": []}], ["Das Ergebnis aller dieser Zufl\u00fcsse mag wo mehrere Millionen Gulden betragen, und vermochte also bei einer Bev\u00f6lkerung, von weniger als 100,000 Seelen, und bei dem \u00fcberhaupt kleinen stab inl\u00e4ndischer \u00f6konomischer Zust\u00e4nde, ohne Zweifel manche L\u00fccke auszuf\u00fcllen.", {"entities": []}], ["Aber alle diese Zufl\u00fcsse konnten eben nur Einmal verzehrt werden.\"", {"entities": []}], ["Dazu kommt, das mit jeder Generation eine bedeutendeAnzahl, heranwachsender Staatsb\u00fcrger aus dem Stand des andauernheraustritt, ohne deshalb immer zu einem andern eintr\u00e4glichen Beruf Anlage zu finden.", {"entities": []}], ["Diese Ver\u00e4nderung in den Privatverh\u00e4ltnissen l\u00e4dt keinen Zweifel dar\u00fcber, das auch der in B\u00fcnden noch herrschende Grunds der unentgeltlichenAmtsverwaltung zu den Unhaltbaren Zust\u00e4nden geh\u00f6rt.", {"entities": []}], ["In der Stadt Chur ist der Ausbruch schon erfolgt.", {"entities": [[7, 12, "B-loc"], [13, 17, "I-loc"]]}], ["Seit Jahren mu\u00dfe jedem in die Gew\u00e4hlten und Wiedergew\u00e4hlten gedrungen werden, das sie die Weiter \u00fcbern\u00e4hmen, bis endlich dieses Jahr die beharrliche Weigerungmehrerer der fr\u00fcher willigen Diener des Gemeinwesens eine solche L\u00fccke affen lie\u00df, die nicht mehr auf dem bisherigen Wege ausgef\u00fcllt werden konnte.", {"entities": []}], ["Der Rat der Siebziger sah sich bewogen, in seiner Sitzung von 2.", {"entities": []}], ["Not. d. J. die ihm obliegenden Wahlen einzustellen, und einen provisorischen Zustand zu erkl\u00e4ren, w\u00e4hrend dessen die bisher rege Obrigkeit in ihren Funktionen fortzufahren habe, zugleich aber die n\u00f6tigen organischen Ab\u00e4nderungen angebahnt und bewerkstelligt werden sollen.", {"entities": []}], ["Der alte Organismus dieser st\u00e4dtischen Verfassung \u2014 scheint dem Vers.", {"entities": []}], ["\u2014 wird keine nur partielle Reform ertragen k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Die Krise mu\u00dfe in Chur zuerst eintreten, weil die Beamten hier am meisten in Anspruch genommen werden.", {"entities": [[18, 22, "B-loc"]]}], ["Sie werden es aber auch in den andern Kantonstheilen von Jahr zu Jahr mehr, weil bei ihrer ziemlich durchg\u00e4ngigen Unwissenheit und Unbeh\u00fclflichkeit die Verwaltungspendenzenund die ausgetragenen Rechtsstreitigkeiten sich immer mehr h\u00e4ufen.", {"entities": []}], ["Und wie k\u00f6nnte mit dem Bed\u00fcrfnis vermehrter Privatth\u00e4tigkeit eine Zerst\u00fcckelungder Gemeinwesen bestehen, die z.", {"entities": []}], ["B. in einem gewissen Sachgerechteso weit geht, das je auf 50 Einwohner ein Gerichtsbeamte kommt!", {"entities": []}], ["Man begreift indessen, das diese \u00dcbelst\u00e4nde in der \u00f6ffentlichen Verwaltunggro\u00dfenteils noch lange fortschreiten k\u00f6nnten, wenn nicht ein allgemeiner Ansto\u00df kommt.", {"entities": []}], ["Diesen erwartet der Vers. von der Erfahrung, das den Kantonsfinanzen nicht mehr auf gew\u00f6hnlichem Wege geholfenwerden kann.", {"entities": []}], ["Und wer wei\u00df nicht, wie weit im Staate eine Finanzreform um sich greifen kann?", {"entities": []}], ["Dazu kommt, das die Ver\u00e4nderungin der Privat\u00f6konomie im Laufe der n\u00e4chsten Generationen die Bildungeiner Bewegungspartei erwarten l\u00e4dt.", {"entities": []}], ["S\u00f6hne vornehmer Familienm\u00fcssen sich nach einem Erwerbsberufe umsehen; den Landau verlassenviele j\u00fcngere M\u00e4nner, die ebenfalls ein Feld suchen, das sie mit dem Kopf und der Feder auf eintr\u00e4gliche Weise bearbeiten k\u00f6nnten.", {"entities": []}], ["\u201eSolche Felder, sagt der Vers., k\u00f6nnen aber unsere damaligen politischenund \u00f6konomischen Verh\u00e4ltnisse nur wenig darbieten.", {"entities": []}], ["Darum werden weitaus die meisten jener Berufsbed\u00fcrftigen leer ausgehen, und diesen kann dann, wenn sie weder zum Handwerksstand greifen, noch emigrieren wollen, als alleiniges Heil erscheinen, das auch in ihrem Verband alle Fesseln gel\u00f6st werden, welche bisher den freien Verkehr, die freie Niederlassung, die freie Verf\u00fcgung \u00fcber das Eigentum hemmen; das auch hier eine gen\u00fcgende Justizpflege die industrielle Entwickelung beg\u00fcnstige; das auch hier der Staat einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von B\u00fcrgern durch besoldeteAnstellungen ein ertr\u00e4gliches Auskommen bieten k\u00f6nne, und selbst auch die engen Gemeinwesen, fortan diejenigen zu entsch\u00e4digen verm\u00f6gen, welche dort ihre Zeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung widmen.\"", {"entities": []}], ["Weil aber hierzu eine Umgestaltung des ganzen Staatsorganismus n\u00f6tig ist, wird sich eben eine Bewegungspartei in den j\u00fcngern Generationen bilden m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["Die alles nur f\u00fcr die Zukunft!", {"entities": []}], ["Bis jetzt liege das Bewegungsprinzipnur in der haltbarkeit der Umst\u00e4nde, die Menschen denken oder wirken fast alle konservativ.", {"entities": []}], ["Was sich Bewegungspartei nennt, beziehtsich mehr auf die Teilnahme an ausw\u00e4rtiger Bewegung: der Vers. beschuldigt die Bewegungsm\u00e4nner, im Innern sich den n\u00f6tigen Reformeneher entgegen zu setzen, und namentlich in der j\u00fcngsten Zeit gegen die direkten Steuern und gegen den Gebrauch der \u00d6ffentlichkeit in dem Stierkampf geeifert zu haben.", {"entities": []}], ["Der Vers. scheint \u00fcberhaupt den Einflussder eidgen\u00f6ssischen Parteien auf die innere Entwickelung f\u00fcr nachteilig anzusehen: die Umst\u00e4nde liegen ihm nicht recht f\u00fcr die bevorstehendeReform, und um diese einen heilsamen Weg zu f\u00fchren, sieht er kein anderes Mittel \u2014 wie oft war die ein frommer Wunsch!", {"entities": []}], ["\u2014 \u201eals das die Einsichtsvollen, die Gebildeten, die Angesehenen in der Nation, nachdemsie die Unvermeidlichen einer neuen Gestaltung anerkannt haben, sich \u00fcber die, den Hauptgrunds\u00e4tzen nach \u00fcbereinstimmende Richtung verst\u00e4ndigten", {"entities": []}], ["Baselstadt.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["(Kommt) Bekanntlich laufen von Basel aus die F\u00e4den einer \u00e4u\u00dferst t\u00e4tigen, pianistischen Propaganda durch einen gro\u00dfen Teil der Schweiz und sogar \u00fcber deren Grenzen hinaus.", {"entities": [[31, 36, "B-loc"], [127, 134, "B-loc"]]}], ["Sie bildet eine Macht, die keineswegs verachtet werden darf; denn die Zahl derer, die auf das Losungswort von Basel horchen, ist nicht klein, und es geh\u00f6ren dazu (eine Anzahl wirklichachtungsw\u00fcrdiger Ueberzeugungspietisten ausgenommen) nicht blo\u00df einf\u00e4ltige Br\u00fcder\" und abgelegte S\u00fcnder, sondern auch einzelnesehr gewandte und schlaue Menschen, denen der Pietismus Religion der Politik ist.", {"entities": [[110, 115, "B-loc"], [355, 364, "B-prod"]]}], ["Ihrem Vorgeben nach zwar geh\u00f6rt ihr Reich nicht dieser Welt an, in der hat aber agitieren sie sehr t\u00e4tig f\u00fcr ihre politischen Zwecke, die den despotischen oft so \u00e4hnlichsind, wie ein Ei dem andern.", {"entities": []}], ["Wie an dem Z\u00fcrichputsch von 1839 so tr\u00e4gt an den sch\u00e4ndlichen Benehmen eines namhaftenTeiles der sogenannten konservativen Partei in der Schweiz vor und w\u00e4hrend dem Sonderbundskriege die Baslerpropaganda eine wesentliche Mitschuldig.", {"entities": [[11, 23, "B-loc"], [24, 27, "B-time"], [28, 32, "I-time"], [109, 122, "B-org"], [123, 129, "I-org"], [137, 144, "B-loc"]]}], ["Von ihr aus wurde s.", {"entities": []}], ["Z. zur Hintertreibendes Exekutionsbeschlusses mit gr\u00f6\u00dfter Anstrengung gearbeitet; von ihr aus mengte man protestantischer Seit in die rein politische Angelegenheit zuerst die Religion ein; hier erfand man das gro\u00dfe Schlager: es sei wider das Gewissen, den Sondern zu bekriegen.", {"entities": []}], ["Solcher Pietismus kennt keine Vaterlandsliebe; er kennt nur sein Parteiinterne und schon damitzeigt er, das er eine w\u00fcste Entartung der reinen Christuslehresei.", {"entities": [[8, 17, "B-prod"], [143, 156, "B-pers"]]}], ["Wie ihn fr\u00fcher die bevorstehende Entbehrung der Schweiz durch einen getr\u00e4umten Sieg des Sonderbares mit Frohlocken erf\u00fcllte, so knirscht er gegenw\u00e4rtig vor Wut, das gerade das Mergentheim davon eingetreten ist.", {"entities": [[48, 55, "B-loc"]]}], ["\u2014 Um manche Erscheinung der letzten Zeit richtig zu beurteilen, ma\u00df man wirklich die Bl\u00e4tter jener Partei nicht ungelesen lassen, namentlich aber den \u201echristlichenVollsten von Basel\".", {"entities": [[151, 163, "B-prod"], [163, 171, "I-prod"], [172, 175, "I-prod"], [176, 181, "I-prod"]]}], ["Seine Nummern vom Oktober und November vorigen Jahres enthalten das von plus ultra von pietistischem Fanatismus, der, in einer widerlich s\u00fc\u00dflichen und mit Widerspr\u00fcchen durchblicken Sprache vorgetragen, einen wahrenAbscheu vor einer so gearteten Religiosit\u00e4t einfl\u00f6\u00dft.", {"entities": [[87, 100, "B-prod"], [101, 111, "I-prod"]]}], ["In der letzten Zeit hat der Bote zwar die Fl\u00fcgel etwas eingezogen, aber sein Berger machte sich da Luft durch Mitteilungs \u00fcbertriebener oder ganz unwahrer Anekdoten aus dem Kriegszuge, z.", {"entities": []}], ["B. \u201ein dem unschuldigen Kapuzinerkloster von Sch\u00fcpfheim ist es wohl zu bunt \u00fcbergegangen; es soll in der Kirche so aussehen, das sie sobald keine heilige Messe mehr lesen k\u00f6nnen und in dem Konventsollen sie Vieles gepl\u00fcndert haben.", {"entities": [[45, 55, "B-loc"]]}], ["In der Kirche zu Entlebuchhaben sie leider den Tuberkel erbrochen und einen Kelch gesch\u00e4ndet.\"", {"entities": [[17, 26, "B-loc"]]}], ["Sehr pl\u00f6tzlich ist, wenn in derselben Er.", {"entities": []}], ["48 gesagt wird: \u201eEntscheidend f\u00fcr den Fall Luzerns war der Kampf an der Emme\" und: \u201ebei Gisikon f\u00fchrt eine Br\u00fccke \u00fcber die Emmea.", {"entities": [[43, 50, "B-loc"], [72, 76, "B-loc"], [88, 95, "B-loc"], [123, 127, "B-loc"]]}], ["W\u00e4re von Missionen in Tahiti oder Tongataboo die Rede gewesen, dann w\u00fcste der Vollste vermutlich gut Bescheid; aber in der Geographie des eigenen Verbandes ist er nicht zu Hause.", {"entities": [[22, 28, "B-loc"], [34, 44, "B-loc"]]}], ["Schweiz.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["* Im Verfassungsfreund vom 4.", {"entities": []}], ["April ist ein kurzer, aber fulminanten Artikel zu lesen, welcher einen eid.", {"entities": []}], ["Verfassungsrath verlangt, weil die Revision durch die satzung sich zu keinen nationalen Ideen zu erheben verm\u00f6ge, indem sie weder eine zentraleMilit\u00e4rinstruktion, noch eine schweizerische Universit\u00e4t, noch eine polytechnische Schule, noch Seminaren zulasse.", {"entities": []}], ["\u2014 Wir sind zwar weit entfernt, alles zu billigen, was bis jetzt in der Revisionsarbeitzu Tage gef\u00f6rdert wurde, aber auf der andern Seite behaupten wir, das durch den Verfassungsentwurf eine Reihe der sch\u00f6nsten Ideen eingef\u00fchrt wird, mit denen man sich vor wenigenMonaten noch als v\u00f6llig befriedigt erkl\u00e4rt h\u00e4tte.", {"entities": []}], ["Allein es gibt nun einmal Leute, welche sich mit keinem, auch noch so erheblichenFortschritte begn\u00fcgen k\u00f6nnen, wenn nicht geradezu alles angenommen wird was sie verlangen, auch wenn es noch so sehr die Ansichten und Interessen tausend Anderer durchkreuzt.", {"entities": []}], ["Dann wird gleich ein Verfassungsrath als politisches Schreckm\u00e4nnchen aufgestellt!", {"entities": []}], ["Wir wollen gewaltigen, was die eid.", {"entities": []}], ["St\u00e4nde, welche bisschen in gro\u00dfer Mehrfach gegen einen solchen instruierten, dazu sagen und wenn diese ihn nicht wollen und wenn gleichwohl einzelneK\u00f6pfe auf dem Wege der Gewalt ihn durchzusetzen beabsichtigen, so schieben wir die Folgen denen aufs Gewissen, welche in so bedenklicher Lage des Verbandes n\u00f6tigenfalls den Weg der Bundesrevolution einschlagen wollen, um ihre Absichten durchzusetzen.", {"entities": []}], ["\u2014 Vorl\u00e4ufig sei uns der bescheidene Zweifel erlaubt, ob ein Verfassungsrath einen Entwurf machen k\u00f6nnte, der weniger Ansto\u00df erregen w\u00fcrde, und ob in dieser Beh\u00f6rde keine kantonenT\u00fcckischen sich geltend machen w\u00fcrden.", {"entities": []}], ["Wir haben sehr h\u00e4ufig evidente Erfahrungen gemacht, wie oft unter dem sch\u00f6nsten nationalen Aush\u00e4ngeschild die gr\u00f6\u00dften Kantonaltendenzen hervorguckten!", {"entities": []}], ["Doch wir wollen die Beschwerden, welche zu jenem Artikel im Verfassungsfreund Anlage gaben, etwas n\u00e4her betrachten.", {"entities": []}], ["Eine zentrale Bildung der Spezialwaffen wird verlangt; diese war bereitsbeschlossen, allein da es sp\u00e4ter \u00fcber den Kontrapunkt zu n\u00e4hern Implikationen kam, wurde die Sache wieder r\u00fcckg\u00e4ngig; es zeigte sich, das man zwar den St\u00e4nden, welche Artillerie stellen, von Bundesweiten vorschreiben wolle, wann, auf welche Art und wie lange sie instruieren sollen, das der Bund aber nichts an die Kostendieser zentralen Bildung \u00fcbernehmen wolle, als h\u00f6chstens die Besoldung der Instruktionen.", {"entities": []}], ["Wir bedauern zwar dieses Resultat; allein wir finden gleichwohl nicht, das es f\u00fcr den Bund ein gro\u00dfes Ungl\u00fcck sei, indem die Kantone bei gutem Willen gei\u00dfihre Spezialwaffen zu einer geh\u00f6rigen Ausbildung bringen k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Am allerwenigsten aber spreche man bei dieser Sache von einer ideellen und nationalen Seite, da es sich zeigte, das es wesentlich eine Gedacht sei.", {"entities": []}], ["Denn alle wollten zentralisierenaber niemand bezahlen und so kam es dahin, das die Stellvertretendderjenigen St\u00e4nde, welche Artillerie stellen, sich das Aufdr\u00e4ngeneiner solchen Gratiszentralisation ernstlich verboten.", {"entities": []}], ["\u2014 Also ein Gemerkt; daher ehrlich weg mit dem Vorsch\u00fctzen nationaler Tendenzen!", {"entities": []}], ["Der Entwurf der Revision enth\u00e4lt den Grunds, das der Bund dahin wirken werde, auf dem Wege eines eid.", {"entities": []}], ["Konkordatseine schweizerische Hochschule zu errichten und das er die Gr\u00fcndung einer solchen durch Geldbeitr\u00e4ge erleichtern werde.", {"entities": []}], ["Hiermit ist man nicht zufrieden, sondern verlangt, das schon die Bundesverfassung die Gr\u00fcndung einer Hochschule kategorisch vorschreibe.", {"entities": []}], ["Wir wollen nicht glauben, das die Absicht dahintersteht, etwa da eine l\u00e4stige Hochschule, dort eine verhalte Akademie zu beseitigen, um auf Kosten der Eidgenossenschaft neue zu errichten; nein \u2014 wir wollen die beste Absicht voraussetzen, f\u00fcr die Pflege der h\u00f6heren Wissenschaft im Verlange und f\u00fcr ihre nationale Richtung zu sorgen.", {"entities": []}], ["Wir ehren im h\u00f6chsten Grad solche Bestrebungen, halten es aber f\u00fcr Pflicht, das Beh\u00f6rden nicht nur sch\u00f6nen Phantasien nachh\u00e4ngen, sondern auch die Ausf\u00fchrbare und alle Konsequenzen reiflich \u00fcberlegen.", {"entities": []}], ["Man pflegt schnell zu sagen, das Volk verlangt nun solche Institutionen; wir aber habendie bestimmte Erfahrung gemacht, das eine Hochschule der letzte Gestand ist, den ein Volk verlangt, weil es den Einfluss der h\u00f6heren Wissenschaft auf das Wohl des Landes weniger begreiftund die Ansicht hat, das man genug Anstalten in der N\u00e4he und Ferne finde, um seine Geistlichen, erste und Juristen zu bilden; wir haben die Erfahrung gemacht, das das Volk in den j\u00e4hrlichen Budgets die gro\u00dfen Kosten einer Hochschule gar nicht mit Vorliege liest.", {"entities": []}], ["Es lohnt sich daher wohl der M\u00fche zu fragen, welche \u00f6konomischen Opfer werden erfordert und stehen sie im Verh\u00e4ltnis zu dem Northeim, welcher sich erwarten l\u00e4dt?", {"entities": []}], ["\u2014 Man will eine h\u00f6here wissenschaftliche Anstalt im gr\u00f6\u00dften Umfang, welche nicht nur alle Fakult\u00e4ten gut besetzt h\u00e4lt, sondern auch, wie es allerdings die Bed\u00fcrfnisse der Schweiz erfordern, Lehnstuhl f\u00fcr die katholische und protestantische Theologie hat und \u00fcberdies f\u00fcr alle wesentlichen F\u00e4cher doppelte Professuren bestellt, eine f\u00fcr die deutsche und eine f\u00fcr die franz\u00f6sische Sprache, mit einem Wort: eine Art Doppel-Universit\u00e4t.", {"entities": [[171, 178, "B-loc"]]}], ["Aber die ist nicht genug; mit dieser Anstalt soll noch eine polytechnische Schule verbundenwerden.", {"entities": []}], ["Und in der hat, die Gerechtigkeit und Konsequenzverlangt es, das die gro\u00dfe, industrielle Bedeutung des Landesbei den allgemeinen Bildungsanstalten dieselbe Ber\u00fccksichtigung finde, wie die sogenannten gelehrten F\u00e4cher.", {"entities": []}], ["\u2014 Nun ersuchen wir eine sachkundige Feder, uns einen ungef\u00e4hren Veranschlagt der Kosten dieser zwei Anstalten zu entwerfen; vorl\u00e4ufig wollen wir die j\u00e4hrliche Ausgabe von 150,000 Franken annehmen, die schwerlich zu hoch angesetzt ist.", {"entities": []}], ["Mit allem diesem w\u00e4re man aber noch nicht zufrieden, sondern man verlangt noch Lehrerseminarien.", {"entities": []}], ["Es ist einleuchtend, das Ein solches oder einige nichte", {"entities": []}], ["Schleswig-Holstein.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [9, 10, "I-loc"], [10, 18, "I-loc"]]}], ["Kiel, 3.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Seit.", {"entities": []}], ["Schon vollzieht sich, rascher als ich gedacht, was ich vorausgesagt.", {"entities": []}], ["Der eigentlicheKampf beginnt erst jetzt, und die Prozent f\u00fcr SchleswigHolsteinr\u00fcckt erst jetzt heran.", {"entities": [[61, 78, "B-loc"]]}], ["Die Bedingungen des Waffenstillstandes, die erst morgen in der St\u00e4ndeversammlung vorgelegt werden sollen, enthalten, wie man sagt und zu wissen behauptet, vor allem drei Punkte, welche tief in den Kern unseres Lebens hineinschreiben: ernstlich das die bisherige provisorische Regierung abtreten wird, zweitens das nun eine unter dem bekannten GrafenKarl Moltke gebildet werden soll, unter deren Mitglieder die H. Presse, Oberappelationsgerichtsrath, Baron von Heintze und Prehn, Etatsrath, bereits erkl\u00e4rt haben, das sie nicht annehmenw\u00fcrden, und drittens das alle Gesetze und Verordnungen der provisorischen Regierung sowie die des K\u00f6nigs von D\u00e4nemarkseit dem 24.", {"entities": [[333, 342, "B-pers"], [343, 349, "I-pers"], [349, 353, "I-pers"], [354, 360, "I-pers"], [450, 455, "B-pers"], [456, 459, "I-pers"], [460, 467, "I-pers"], [472, 477, "B-pers"], [644, 652, "B-loc"]]}], ["M\u00e4rz aufgehoben sein sollen.", {"entities": []}], ["Es ist und bleibt unbegreiflich, wie Leute deren Beruf sie doch einigerma\u00dfen auf die Ber\u00fccksichtigung der Verh\u00e4ltnisse des Volkswagens und Volkswagenshinweisen sollte, so g\u00e4nzliche Unkenntnis an den Tag gelegt haben, um solche, die Ehre und die Interessen unseres schwer leidendenLandes gleich sehr verletzenden Bestimmungen uns gleichsamzum Hohn ins Gesicht zu werfen.", {"entities": []}], ["Man hat das Volk Schleswig-Holsteins zu seiner Zeit \u00fcbersch\u00e4tzt; man hat es aber jetzt unter seinem Werte angeschlagen.", {"entities": [[17, 26, "B-loc"], [26, 27, "I-loc"], [27, 36, "I-loc"]]}], ["Wie ein willenloses Territoriumwird es sich von niemanden behandeln lassen.", {"entities": []}], ["Schon jene Bestimmungen haben gro\u00dfe Aufregung hervorgerufen; morgenwird der ganze Waffenstillstand vorgelegt werden, und um demselben mit aller Energie entgegenzutreten, haben sich bereits heute Abend alle Abgeordneten in vertraulicher Sitzung in Kiel versammelt.", {"entities": [[247, 251, "B-loc"]]}], ["Ich kann Ihnen mitteilen das morgen, als Beantwortungdes Waffenstillstandes, folgende vier Punkte in der Versammlungeingebracht werden: ernstlich die St\u00e4nde k\u00f6nnen durch keine andere Gewalt als durch ihren eigenen Beschluss vertagt und aufgel\u00f6st werden; zweitens die St\u00e4nde erkennen keine andere Regierungdes Landes an als die zu der sie selber ihre Zustimmung gegeben haben; drittens alle Gesetze der provisorischen Regierung bleiben g\u00fcltig; viertens die Steuern die gegenw\u00e4rtig erhoben werden, dauern nur bis zum 1. Jan. k\u00fcnftigen Jahres und m\u00fcssen sp\u00e4ter aufs neue bewilligt werden (A. A. Zog.)", {"entities": [[586, 587, "B-prod"], [587, 588, "I-prod"], [589, 590, "I-prod"], [590, 591, "I-prod"], [592, 595, "I-prod"], [595, 596, "I-prod"]]}], ["Bulletin von heute Morgen.", {"entities": []}], ["Palermo.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Genueserbl\u00e4tter wollen wissen, das drei neapolitanischeTruppenabtheilungen, die gegen diese Stadt vorr\u00fcckten, von den Sizilianer angegriffen, geschlagen und 900 Gefangene gemacht worden seien.", {"entities": []}], ["Wien, 29.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Seit.", {"entities": []}], ["Wir sind in voller Ministerkrise.", {"entities": []}], ["Folgendesist die neueste Kombination: Schwarzer, der eben erst resigniert hat, soll das Portefeuille des Handels \u00fcbernehmen;", {"entities": [[38, 47, "B-pers"]]}], ["Graf Wickenburg, bisher Gouverneur in Graz, das Innere;", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 15, "I-pers"], [38, 42, "B-loc"]]}], ["Strobach (der Pr\u00e4sident des Reichstags), die Justiz;", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [9, 10, "I-pers"], [10, 13, "I-pers"], [14, 23, "I-pers"], [24, 27, "I-pers"], [28, 38, "I-pers"], [38, 39, "I-pers"]]}], ["Bach, die \u00f6ffentlichen Arbeiten.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"]]}], ["Am 27. war die Armee des Bonus bereits bis Velence, 3 Meilen von Ofen, vorger\u00fcckt.", {"entities": [[43, 50, "B-loc"]]}], ["Die ungarischen General haben ihr bis jetzt keinen Widerstand entgegengesetzt.", {"entities": []}], ["(A.", {"entities": [[1, 2, "B-prod"], [2, 3, "I-prod"]]}], ["A. Zog.)", {"entities": [[0, 1, "I-prod"], [1, 2, "I-prod"], [3, 6, "I-prod"], [6, 7, "I-prod"]]}], ["Bern.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Von dem Gesandten Oesterreichs, von. v.", {"entities": [[8, 17, "B-pers"], [18, 30, "I-pers"], [30, 31, "I-pers"], [32, 35, "I-pers"], [35, 36, "I-pers"], [37, 38, "I-pers"], [38, 39, "I-pers"]]}], ["Kaiserfeld, ist bei dem Vorsorge eine neue Note angelangt, welche Hoffnung macht, das Radetzky's regeln gegen Tessin bald aufh\u00f6ren werden.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [86, 94, "B-pers"], [94, 95, "I-pers"], [95, 96, "I-pers"], [110, 116, "B-loc"]]}], ["\u2014 Der Verfassungsfreund zeigt den Empfang der Reichste an und verspricht deren Mitteilungs auf die folgende Er.", {"entities": []}], ["DasselbeBlatt bemerkt: Eine ganz gleichlautende Note soll von Frankfurtauch an die franz\u00f6sische Regierung abgegangen sein.", {"entities": [[62, 71, "B-loc"]]}], ["\u2014 Der Gesandte Sardiniens hat bei dem Vorsorge die Zur\u00fcckstellungder den Truppen Griffini's bei ihrem Eintritt in die Schweiz abgenommenen Waffen verlangt.", {"entities": [[15, 25, "B-loc"], [81, 89, "B-pers"], [89, 90, "I-pers"], [90, 91, "I-pers"], [118, 125, "B-loc"]]}], ["Da die satzung sich die Verf\u00fcgung \u00fcber diese Waffen vorbehalten hat, so wird der Sofort einstweilen nicht auf diese Reklamation eintreten k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Aargau.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Gestern hat der Er.", {"entities": []}], ["Rat \u00fcber die Wahrt der Nationalr\u00e4the entschieden.", {"entities": []}], ["Es lagen zwei Antr\u00e4ge vor, einer vom l.", {"entities": []}], ["Rat auf Bildung nur eines Wahlweise und einer von der Mehrheit der gro\u00dfv\u00e4terlichen Kommission auf Bildung von neun Wahlfreien.", {"entities": []}], ["F\u00fcr den Antrag des l.", {"entities": []}], ["Rates sprachen die HH.", {"entities": [[19, 21, "B-pers"], [21, 22, "I-pers"]]}], ["RR.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Wieland, Seminardirektor Keller, Obergerichtspr\u00e4sidentTanner, Amtsstatthalter Bill, F\u00fcrsprech P. Bruggisser, Landammann Waller, Landstatthalter Siegfriedund DEr.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [9, 24, "B-pers"], [25, 31, "I-pers"], [33, 54, "B-pers"], [54, 60, "I-pers"], [62, 77, "B-pers"], [78, 82, "I-pers"], [84, 93, "B-pers"], [94, 95, "I-pers"], [95, 96, "I-pers"], [97, 107, "I-pers"], [109, 119, "B-pers"], [120, 126, "I-pers"], [128, 143, "B-pers"], [144, 153, "I-pers"], [157, 160, "B-pers"], [160, 161, "I-pers"]]}], ["Tut.", {"entities": [[0, 3, "I-pers"]]}], ["Den Antrag der Kommission unterst\u00fctzten nebst den Tr\u00e4gern derselben in der Kommission die H. GemeindammannSt\u00f6cklein von Muri, Fr. J. L\u00fctzelschwab, Meienberg, Bezirksrichter Waldesbuel und Steinmeier. 128 gegen 48 Mitglieder stimmten dem Vorschlage des l.", {"entities": [[90, 91, "B-pers"], [91, 92, "I-pers"], [93, 106, "I-pers"], [106, 115, "I-pers"], [120, 124, "B-loc"], [126, 128, "B-pers"], [128, 129, "I-pers"], [130, 131, "I-pers"], [131, 132, "I-pers"], [133, 145, "I-pers"], [147, 156, "B-loc"], [158, 172, "B-pers"], [173, 183, "I-pers"], [188, 198, "B-pers"]]}], ["Rates, das nur ein Wahlfrei gebildet werde, bei.", {"entities": []}], ["Tessin.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Der Republiken meldet, das Radetzky endlich die Herausgabe des von der abessinischen Regierung vor der Sperre angekauften Salzes bewilligt habe.", {"entities": [[4, 14, "B-prod"], [27, 35, "B-pers"]]}], ["Von dem osterreichischen Gesandten, von. v.", {"entities": [[8, 24, "B-pers"], [25, 34, "I-pers"], [34, 35, "I-pers"], [36, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"], [41, 42, "I-pers"], [42, 43, "I-pers"]]}], ["Kaiserfeld, seien in den letzten Tagen etwa hundertP\u00e4sse nach der Lombardei visiert worden.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [66, 75, "B-loc"]]}], ["\u2014 Laut dem Republiken ist letzten Sonntag der Graf Papiervon Rom in Lugano angekommen, um dem hier weilenden General Zucchi zu er\u00f6ffnen, das IX. Heiligkeit, Pius IX., ihn zum Kriegsminister ernannt habe.", {"entities": [[11, 21, "B-prod"], [46, 50, "B-pers"], [51, 57, "I-pers"], [61, 64, "B-loc"], [68, 74, "B-loc"], [109, 116, "B-pers"], [117, 123, "I-pers"], [141, 143, "B-pers"], [143, 144, "I-pers"], [145, 155, "I-pers"], [155, 156, "I-pers"], [157, 161, "I-pers"], [162, 164, "I-pers"], [164, 165, "I-pers"]]}], ["Zucchi soll die Ernennung angenommen haben.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"]]}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Mailand.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Der gestern erw\u00e4hnte Tagsbefehl Radetzky's lautet: \u201eSoldaten!", {"entities": [[32, 40, "B-pers"], [40, 41, "I-pers"], [41, 42, "I-pers"]]}], ["Ihr habt mich oft Euer Vater genannt; als solcher wende ich mich heute an Euch.", {"entities": []}], ["Blutige Auftritte haben in Wien stattgefunden, ungl\u00fccklicherweise veranlagt durch die Zwietracht, welche gegenw\u00e4rtig unser teures, gemeinsamesVerband in Parteien teilt.", {"entities": [[27, 31, "B-loc"]]}], ["Der Kriegsminister, ArtilleriegeneralGraf Latour, unser alter, tapferer Gef\u00e4hrte, ist von einer rasenden Horde ermordet worden; der Kaiser aber und seine Familie erfreuen sich guter Gesundheit und sind von treuen Truppen umgeben.", {"entities": [[4, 18, "B-pers"], [18, 19, "I-pers"], [20, 37, "I-pers"], [37, 41, "I-pers"], [42, 48, "I-pers"], [48, 49, "I-pers"]]}], ["Soldaten! laut Euch nicht durch falsche Ger\u00fcchte und L\u00fcgen beirren, beharrt fest bei dem Vertrauen, wovon Ihr mir fortw\u00e4hrend Beweise gegeben; ich werde Euch die Wahrheit nicht verhehlen; seid unersch\u00fctterlich in Eurer Treue gegen den Kaiser und in der Liebe zum Verband, dessen Wohlfahrtsuns Allen gleich viel am Herzen liegt.", {"entities": []}], ["Weist mit Schmach und Schande Jeden von Euch weg, der es wagte, Eure Treue in Versuchung zu f\u00fchren, der verlangte, das Ihr, Sieger in so vielen Schlachten, Eure Ehre beflecken solltet;", {"entities": []}], ["Eure Traten haben die Welt mit Bewunderung erf\u00fcllt.", {"entities": []}], ["K\u00f6nige und V\u00f6lker haben es mir schriftlich bezeugt; ich trat ein als B\u00fcrge daf\u00fcr, das Ihr in Eurer Treue und Tapferkeit beharren w\u00fcrdet und Ihr werdet mein Wort nicht L\u00fcge strafen wollen.", {"entities": []}], ["Tapfere Waffengef\u00e4hrte meiner alten Tage!", {"entities": []}], ["Wir leben in einer Zeit trauriger Ereignisse, gerade aber aus diesen schwierigen K\u00e4mpfen wird der Thron des Kaisers gl\u00e4nzender, das Verband gl\u00fccklicher und st\u00e4rker hervorgehen.", {"entities": []}], ["Vergessen nicht, das wir alle S\u00f6hne eines durch Bande, die Jahrhunderte geheiligt haben, vereinigten Verbandes sind; die verwegene Hand einiger Rebellen soll dieses herrliche Band nicht l\u00f6sen.", {"entities": []}], ["Mein Vertrauen auf Euch ist stark und unersch\u00fctterlich.", {"entities": []}], ["An Eurer Spitze sehe ich ruhig der Zukunft entgegen, denn wir haben noch nicht vergessen, weder wie man k\u00e4mpft, noch wie man siegt.", {"entities": []}], ["Es lebe der Kaiser!", {"entities": []}], ["Es lebe das Verband!\"", {"entities": []}], ["Generalquartier Mailand, 12.", {"entities": [[16, 23, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Radetzky.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"]]}], ["Deutschland.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Frankfurt.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"]]}], ["Am 14.", {"entities": []}], ["Oktober haben die H. Reichskommissare Reichert und Moering die Fregatte \u201eDeutschland\", das Kanonenboot \u201eSanft Paul\", die Dampfer \u201eHamburg\", \u201eL\u00fcbeck\" und \u201eBremen\" stammt den darauf befindlichen Mannschaften ganz, die Korvette \u201eFranken\" aber unter Vorbehaltder Genehmigung des Reichsministeriums, f\u00fcr die deutsche Zentralgewalt unter entsprechender Feierlichkeit \u00fcbernommen.", {"entities": [[18, 19, "B-pers"], [19, 20, "I-pers"], [21, 37, "I-pers"], [38, 46, "I-pers"], [51, 58, "B-pers"], [275, 293, "B-org"]]}], ["E. . 1 ). \u2014 Der Belagerungszustand in Frankfurt soll an dem Tage aufgehoben werden, an welchem das Gesetz \u00fcber Schutz der Nationalversammlungim ganzen Umkreis der Stadt in Wirksamkeit getreten sein wird.", {"entities": [[38, 47, "B-loc"]]}], ["Preu\u00dfen.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Berlin.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Die auf den 18. d., den Geburtstagsdes K\u00f6nigs angesagte Volksversammlung war nicht sehr zahlreich besucht.", {"entities": []}], ["\u2014 Der K\u00f6nig empfing an diesem Tag zahlreicheDeportationen der Volksvertreter, des Magistrats, der Stadtverordneten, der Geistlichkeit und der B\u00fcrgerwehr.", {"entities": []}], ["Auf seinem Gang nach dem Dome wurde er vom Volke mit lautem Zurufe begr\u00fc\u00dft.", {"entities": []}], ["\u00d6sterreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Wien, 14.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["(Korn.)", {"entities": []}], ["Seit dem 6. d. ist noch kein Gew\u00f6lbe ge\u00f6ffnet worden.", {"entities": []}], ["Gegen 150,000 Mann Nationalgardisten, akademische Legion und Arbeiter stehen unter den Waffen.", {"entities": []}], ["Man hat aus ihnen eine Mobiliar gebildet mit 20 er.", {"entities": []}], ["Besoldung f\u00fcr den Mann.", {"entities": []}], ["Vom Gemindert ist eine Bekanntmachung erschienen, das die Witwe eines jeden, der im Kampf f\u00fcr die gute Sache f\u00e4llt, eine Pension von j\u00e4hrlichen 200 l.", {"entities": []}], ["C. M. und einen Erziehungsbeitrag von 50 l. f\u00fcr jedes Kind erhalten werde.", {"entities": []}], ["Ebenso wird f\u00fcr Verwundete und Verkr\u00fcppeltegesorgt werden.", {"entities": []}], ["Die Wiener Garnison unter Auersperg hat sich mit Jellachich, der mit seinem Heer und seiner Horde vor den Linien lagert, vereinigt.", {"entities": [[26, 35, "B-pers"], [49, 59, "B-pers"]]}], ["Allem Anscheine nach wollen sie die Stadt ferneren, aber nicht beschie\u00dfen.", {"entities": []}], ["Trotz der Bewaffnungdes Proletariats herrscht eine Ordnung und Sicherheit, die beispiellos ist.", {"entities": []}], ["Wahrlich ein herrliches Volk und wert frei zu sein!", {"entities": []}], ["Und doch sind wir schon seit 8 Tagen in diesem ungewissen Zustand; noch sieht man kein Ziel, kein Ende; noch hat niemand eine Ahnung, auch nur von der Form des Endes!", {"entities": []}], ["\u2014 Von Br\u00fcnn kamen uns in der Nacht vom 10. auf den 11.", {"entities": [[6, 11, "B-loc"]]}], ["Nationalgardistenzu Hilfe, von Graz Studenten.", {"entities": [[31, 35, "B-loc"]]}], ["Die zechen dagegen schmieden allerlei Ranke gegen Wien.", {"entities": [[50, 54, "B-loc"]]}], ["Windischgr\u00e4tz, der mit 12,000 Mann von Prag abzog, um sich der Wiener Garnison anzuschlie\u00dfen, bekam vor seiner Abreise von Prag einen Fackel.", {"entities": [[0, 13, "B-pers"], [39, 43, "B-loc"], [123, 127, "B-loc"]]}], ["\u2014 Laut der A.", {"entities": [[11, 12, "B-prod"], [12, 13, "I-prod"]]}], ["A. Zog. haben die Gesandten Russland's und England's Wien verlassen.", {"entities": [[0, 1, "I-prod"], [1, 2, "I-prod"], [3, 6, "I-prod"], [6, 7, "I-prod"], [28, 36, "B-loc"], [36, 37, "I-loc"], [37, 38, "I-loc"], [43, 50, "B-loc"], [50, 51, "I-loc"], [51, 52, "I-loc"], [53, 57, "B-loc"]]}], ["Aus der Berner Eisenbahndebatte.", {"entities": []}], ["Er.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Mythos h\u00e4lt die Konzession der Zentralbahn f\u00fcr erloschen; der Bundestags habe gar kein Recht, Fristen zu bestimmen und solche hineinzusehen, wo die Kantone es nicht getan haben.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [31, 42, "B-org"]]}], ["Das Beginnen der Erarbeiten bezeichnetder Redner als eine insolvente Handlung, gegen welche ein \u201elahmen und zahmes\" Schreiben, wie es die Regierungerlie\u00df, sehr \u00fcbel absticht.", {"entities": []}], ["Die Zentralbahn geh\u00f6re vor den Polizeilicher (20 Stockpr\u00fcgel auf den R\u00fccken einer juristischen Person).", {"entities": [[4, 15, "B-org"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["B\u00fctzberger sieht im Mergentheim die Kantonalsouver\u00e4nit\u00e4t, von welcher die Gegner der Zentralbahn ausgehen, f\u00fcr sehr beschr\u00e4nkt durch den Bund an.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [85, 96, "B-org"]]}], ["Der Kanton Waadt habe dieses erfahren und mehrere \u201evon Euch\" haben geholfen, ihm zu zeigen, wie souver\u00e4n die Kantone sind.", {"entities": [[4, 10, "B-loc"], [11, 16, "I-loc"]]}], ["H\u00fctet Euch, ich sage h\u00fctet Euch, das nicht der Gro\u00dfe Rat von Bern eine solche Lektion bekommt.", {"entities": []}], ["Richt nur, wie Hr.", {"entities": [[15, 17, "B-pers"], [17, 18, "I-pers"]]}], ["Leuenberger sagt: milit\u00e4rische Interessen, sondern viele anderehat sich die Eidgenossenschaft gewahrt: Alles von Art. 8\u201414 des Eisenbahner-Gesetzes, Posten, Telegraphen, Beaufsichtigung, billigere Bef\u00f6rderung des Milit\u00e4rs, Termine zum Bauen u.", {"entities": [[0, 11, "I-pers"]]}], ["A. m., ja sie verbietet sogar den Bau, sie anerkennt keine von den Kantonen erteilte Privilegien.", {"entities": []}], ["Da habt Ihr die Souver\u00e4nit\u00e4t der Kantone.", {"entities": []}], ["Auf die Frist, sagt der Redner, setze er kein Gewicht, hingegen sei es klar, das die Bestimmung \u201evon jetzt an\" den Moment bezeichne, wo das Aktenst\u00fcck vollg\u00fcltige Kraft erh\u00e4lt und das ist die Bundeskonzession.", {"entities": []}], ["Die Gesellschaft konnte ihr Rechte trotz der Kantonalsouver\u00e4nit\u00e4tnicht aus\u00fcben.", {"entities": []}], ["Da liegt der Kern.", {"entities": []}], ["Es gibt keine Ersetzung, wenn Jemand seine bessern Rechte nicht geltendmachen kann.", {"entities": []}], ["Das ma\u00df auch Hr.", {"entities": [[13, 15, "B-pers"], [15, 16, "I-pers"]]}], ["Leuenberger wissen, Die Frist l\u00e4uft also von da an, wo die Gesellschaft ihre Rechte geltend machen kann.", {"entities": [[0, 11, "I-pers"]]}], ["Das gibt der gesunde Menschenverstand.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Carlin sagt von der Zentralbahngesellschaft, sie verdiene weder Treu noch Glauben; sie mache es durchaus unm\u00f6glich, das der Jura zu Eisenbahner komme.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [20, 43, "B-org"], [124, 128, "B-loc"]]}], ["Daf\u00fcr zeugt der Ankauf der Linie Aesch-Basel.", {"entities": [[33, 38, "B-loc"], [39, 44, "B-loc"]]}], ["Die Krasser k\u00f6nnen jetzt schon in der gleichen Zeit nach Paris reifen, in welcher sie nach Bern gelangen.", {"entities": [[57, 62, "B-loc"], [91, 95, "B-loc"]]}], ["Empfiehlt den Bernern die Einigkeit der Freiburger in Eisenbahnsachen.", {"entities": []}], ["Das Drohen mit dem Bund schreckt ihn nicht; der Gro\u00dfe Rat kennt seine Rechte und am Ende ist es besser, wir werden durch ein Schiedsgericht als durch uns selbst verurteilt.", {"entities": []}], ["Wendet sich dann gegen Hrn.", {"entities": [[23, 26, "B-pers"], [26, 27, "I-pers"]]}], ["B\u00fctzberger, der trotz seinem Unwohlsein (er h\u00e4tte bekanntlich die Grippe haben sollen) mit der Eisenbahner angelangt sei, um f\u00fcr die Zentralbahn zu pl\u00e4dieren.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [133, 144, "B-org"]]}], ["Er sei einmal Aktion\u00e4r, ob er mehr oder weniger Aktien besitze.", {"entities": []}], ["Es ist pers\u00f6nliches Interesse im Spiel und das gen\u00fcgt.", {"entities": []}], ["Wir Krasser gehen jedes Mal mit beklommen Herzen in den Gro\u00dfen Rat, denn wir wissen, das der Jura stets um seine Interessen verk\u00fcrzt wird.", {"entities": [[93, 97, "B-loc"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Kohler, Advokat von M\u00fcnster, spricht gegen die Erloschenen.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [6, 7, "I-pers"], [8, 15, "I-pers"], [16, 19, "I-pers"], [20, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Bl\u00f6sch ist in Beziehung auf die Kompetenz der Ansichtdes Hrn.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [57, 60, "B-pers"], [60, 61, "I-pers"]]}], ["B\u00fctzberger.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"]]}], ["Bevor er Mitglieds des Eisenbahnausschusseswurde, hatte er nie eine Aktie.", {"entities": []}], ["Er gab damals die Erkl\u00e4rung ab, er halte es f\u00fcr besser, wenn das", {"entities": []}], ["Bulletin von heute Morgen.", {"entities": []}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Nach neusten Pariser Berichten ist der Redakteur des Figaro, Hr. de Pene, reibungslos verloren.", {"entities": [[39, 48, "B-pers"], [49, 52, "I-pers"], [53, 59, "I-pers"], [59, 60, "I-pers"], [61, 63, "I-pers"], [63, 64, "I-pers"], [65, 67, "I-pers"], [68, 72, "I-pers"], [72, 73, "I-pers"]]}], ["\u2014 Bei dem Beginne der modernen Industriebewegung a Frankreich, im Jahre 1815 z\u00e4hlte man 800 Patentierte, 330 1,168,255, 1840 1,375,909, 1847 1,443,678, 1849 1380,516, 1857 1,712,034.", {"entities": [[51, 61, "B-loc"], [63, 65, "B-time"], [66, 71, "I-time"], [72, 76, "I-time"]]}], ["Das besondere Budget von Algier wird 12 Millionen j\u00e4hrlich betragen; doch wird dasselbe in Anbetracht der wichtigenund dringenden Arbeiten, namentlich der Eisenbahnbauten, f\u00fcr die ersten drei Jahre auf 14 Millionen gebracht werden.", {"entities": [[25, 31, "B-loc"]]}], ["\u2014 Die Zivilisten des Prinzen Napoleon wird eine Million betragen.", {"entities": [[21, 28, "B-pers"], [29, 37, "I-pers"]]}], ["\u2014 Betreffend die Bourbon Fusion wird folgende Erkl\u00e4rungals aus dem Munde des Prinzen von Joinville kommend bezeichnet: Derselbe hat mehreren der Franzosen, die ihn besucht haben, gesagt, das die Herzogin von Orleansallein Recht hatte und das alle Andern sich get\u00e4uscht.", {"entities": [[17, 24, "B-pers"], [89, 98, "B-loc"], [208, 215, "B-loc"]]}], ["\u201eEs ist an keine Fusion zu denken, setzte er hinzu und erz\u00e4hltefolgenden Verfall.", {"entities": []}], ["Der Erzherzog Maximilian habe dem Grafen von Chambord sagen lassen, er wolle ihn besuchenund bitte ihn um seine Stunde.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 24, "I-pers"], [45, 53, "B-loc"]]}], ["Der Graf von Chambordlie\u00df ihm zur Antwort geben, das er ihn mit Vergn\u00fcgensehen werde, aber seine Frau (die belgische Prinzessin Charlotte) nicht empfangen wolle.\" c Paris, den 29.", {"entities": [[13, 21, "B-loc"], [107, 116, "B-pers"], [117, 127, "I-pers"], [128, 137, "I-pers"], [165, 170, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["(Korn. der N. Z. Neue.)", {"entities": [[11, 12, "B-prod"], [12, 13, "I-prod"], [14, 15, "I-prod"], [15, 16, "I-prod"], [17, 21, "I-prod"], [21, 22, "I-prod"]]}], ["Nach einer von gestern Abend hier eingetroffenen Depesche zerbrach die Schraube des Dampfschiffs, auf dem Herr von Lesseps seine Fahrt von Konstantinopel nach Frankreich macht, im Mittelmeer, und da dieses Schiff nicht mit Segeln fahren konnte, so irrte es 3 Tage, zum gro\u00dfen Schrecken der Passagiere, auf dem Meere herum, bis es von einem Fahrzeug bemerkt wurde, welches es sofort ins Schlepptau nahm und nach Sardinien f\u00fchrte.", {"entities": [[106, 110, "B-pers"], [111, 114, "I-pers"], [115, 122, "I-pers"], [139, 153, "B-loc"], [159, 169, "B-loc"], [180, 190, "B-loc"], [411, 420, "B-loc"]]}], ["Wahrscheinlich wird de. v.", {"entities": [[20, 22, "B-pers"], [22, 23, "I-pers"], [24, 25, "I-pers"], [25, 26, "I-pers"]]}], ["Lesseps auf einem andern Schiffe vollends nach Frankreichfahren.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [47, 57, "B-loc"]]}], ["Die Behauptung, das Frankreich, auf das Verlangen der T\u00fcrkei, seine 2 ins Adriatisches Meer geschickten Schiffe zur\u00fcckberufen habe, ist unrichtig.", {"entities": [[20, 30, "B-loc"], [54, 60, "B-loc"], [74, 86, "B-loc"], [87, 91, "I-loc"]]}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Neapel, 25.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Weber die Entsch\u00e4digungder englischen Mechaniker ist noch nichts entschieden und der Cagliari-Prozent ist wieder aufgenommen worden.", {"entities": [[85, 93, "B-loc"]]}], ["Gestern machte sich wieder ein VErsto\u00df f\u00fchlbar; die Seiden-Ernte ist in Folge der Krankheit so viel als verloren; nur in Sizilien steht es besser.", {"entities": [[121, 129, "B-loc"]]}], ["Die Getreidepreise steigen.", {"entities": []}], ["Das Odium zeigt sich wieder.", {"entities": []}], ["\u2014 Turin, 25.", {"entities": [[2, 7, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Einer in der Debatte \u00fcber das Anleihegesetz abgegebenen Erkl\u00e4rung des Grafen Cavour zufolge hat die Regierung die beabsichtigte Verlegung des See-Arsenals in den Hafen von Spezia aufgegeben.", {"entities": [[77, 83, "B-loc"], [162, 167, "B-loc"], [168, 171, "I-loc"], [172, 178, "I-loc"]]}], ["Es werden selbst mit Benutzung des f\u00fcr die betreffenden Arbeitenim vorigen Jahre bewilligten Kredits von 10 Will. nur die zu Vorwerfen von Genua bestimmten BefestigungsArbeitenausgef\u00fchrt werden.", {"entities": [[139, 144, "B-loc"]]}], ["\u2014 Mailand, 25.", {"entities": [[2, 9, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["In dem Befinden AlessandroManzoni's ist eine Besserung eingetreten, welche seine Wiederherstellen erwarten l\u00e4dt.", {"entities": [[16, 26, "B-pers"], [26, 33, "I-pers"], [33, 34, "I-pers"], [34, 35, "I-pers"]]}], ["England.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Times beschuldigt die Franzosen des Undanksgegen\u00fcber Lamartine und ruft England zu Beisteuernauf.", {"entities": [[0, 5, "B-prod"], [53, 62, "B-pers"], [72, 79, "B-loc"]]}], ["T\u00fcrkei.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Konstantinopel, 22.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["14 t\u00fcrkische Bataillonegehen nach Bosnien und der Herzegowina.", {"entities": [[34, 41, "B-loc"], [50, 61, "B-loc"]]}], ["Russland.", {"entities": [[0, 8, "B-loc"]]}], ["Sankt.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"], [5, 6, "I-loc"]]}], ["Petersburg, 22.", {"entities": [[0, 10, "I-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Dem Adel der Gouvernante Tula, Pskow, Jaros\u0142aw, Mahiljou, Wologda und Wizebsk ist die Erlaubnis zur Einsetzungvor\u00fcbergehender Komitee in der Bayerische erteilt worden.", {"entities": [[25, 29, "B-loc"], [31, 36, "B-loc"], [38, 46, "B-loc"], [48, 56, "B-loc"], [58, 65, "B-loc"], [70, 77, "B-loc"]]}], ["Aus der Zahl der Gouvernante, denen fr\u00fcher dieselbe Erlaubnis erteilt wurde, haben bereits Sankt.", {"entities": [[91, 96, "B-loc"], [96, 97, "I-loc"]]}], ["Petersburg, Vilnius, Nischneinowgorod, Cherson, Kaunas und Hrodna ihre Komitee's er\u00f6ffnet.", {"entities": [[0, 10, "I-loc"], [12, 19, "B-loc"], [21, 37, "B-loc"], [39, 46, "B-loc"], [48, 54, "B-loc"], [59, 65, "B-loc"]]}], ["Eine Deklaration des Hauptkomite's in der Bauersfrau stellt Majoratsg\u00fcter f\u00fcr die Aufhebung der Leibeigenschaft allen andern G\u00fctern gleich.", {"entities": []}], ["\u2014 Nach Petersburg Berichten vom 28.", {"entities": []}], ["Mai haben alle Bewohner der kleinen Tschetschenien, 12000\u201415000 Seelen, ihre D\u00f6rfer verbrannt und wandern nach Russland aus.", {"entities": [[36, 50, "B-loc"], [111, 119, "B-loc"]]}], ["Schamil konzentriert seine Truppen.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"]]}], ["Amerika.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Die Regierung von Nicaragua hat dem Dampfschiff-Kr\u00f6sus Vanderbilt von New-York gegen 100,000 Taler paar das schon fr\u00fcher besessene Transitprivilegium wieder abgetreten.", {"entities": [[18, 27, "B-loc"], [48, 54, "B-pers"], [55, 65, "B-pers"], [70, 73, "B-loc"], [73, 74, "I-loc"], [74, 78, "I-loc"]]}], ["\u2014 In Virginia hatte vor einiger Zeit ein gewisser Pointierter letztwillig verf\u00fcgt, das seinen Sklaven die Wahl gelassen werden solle: ob sie im Weg der Auktion verkauft oder emanzipiert und nach Liberia geschickt werden wollten, f\u00fcr welchen letzten Fall er 20,000 Dollars zu ihrer besiedelungbestimmte.", {"entities": [[5, 13, "B-loc"], [50, 61, "B-pers"], [195, 202, "B-loc"]]}], ["Das \u00dcberreicht von Virginia hat nun vor einigen Tagen die Entscheidung abgegeben; das die Neger, weil sie keine Personen, sondern Sachen sind, keine Wahl zwischen jener Alternative treffen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen, sondern einfach versteigert werden m\u00fcssen!", {"entities": [[19, 27, "B-loc"]]}], ["\u2014 Das Packetschiff, welches New-York am 10.", {"entities": [[28, 31, "B-loc"], [31, 32, "I-loc"], [32, 36, "I-loc"]]}], ["Juli verlie\u00df, bringt Nachrichten aus Mexiko vom 18.", {"entities": [[37, 43, "B-loc"]]}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Durch ein Erbeben waren 50 Personen um's Leben gekommen.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Gesandten von Frankreich und England in Mexiko hatten den auflebten geraten, die Zwangssteuer unter Protestzu bezahlen; der Gesandte der Vereinigten Staaten hat seine P\u00e4sse verlangt.", {"entities": [[20, 30, "B-loc"], [35, 42, "B-loc"], [46, 52, "B-loc"], [143, 154, "B-loc"], [155, 162, "I-loc"]]}], ["\u2014 In New-York erschien eine neue Lebensbeschreibung von Lola Montez (die f\u00fcnfundzwanzig, aber diesmal einzig echte, weil von ihrer eigenen Hand, wenn es wahr ist).", {"entities": [[5, 8, "B-loc"], [8, 9, "I-loc"], [9, 13, "I-loc"], [56, 60, "B-pers"], [61, 67, "I-pers"]]}], ["Weber die Personalien der Dame sind folgende Notizengegeben: Marie Dolores (wovon die Abk\u00fcrzung Lola) Eliza Rosanna Gilbert ist geboren in der irischen Stadt Limerick \u2014 ber\u00fchmt durch die \u201eLimerick lassen\" (M\u00e4dchen) \u2014 im Jahre des Herrn 1824.", {"entities": [[61, 66, "B-pers"], [67, 74, "I-pers"], [75, 76, "I-pers"], [76, 81, "I-pers"], [82, 85, "I-pers"], [86, 95, "I-pers"], [96, 100, "I-pers"], [100, 101, "I-pers"], [102, 107, "I-pers"], [108, 115, "I-pers"], [116, 123, "I-pers"], [143, 151, "B-loc"], [152, 157, "I-loc"], [158, 166, "I-loc"], [188, 196, "B-loc"], [217, 219, "B-time"], [220, 225, "I-time"], [226, 229, "I-time"], [230, 235, "I-time"], [236, 240, "I-time"]]}], ["Ihr Vater war ein nachgeborener Sohn von Sir Eduard Albert; ihre Mutter, Lady Albert, galt f\u00fcr eine der sch\u00f6nsten Frauen ihrer Zeit, und war eine geboren Oliver, von Schlo\u00df Oliver, aus der spanischen Grafenfamilie der Montags, die einst unerheblicheG\u00fcter in Spanien, auch diverse spanische Schl\u00f6sser besa\u00df, welche aber in den Kriegen mit den Franzosen und andern V\u00f6lkerschaften alle verloren gegangen sind.", {"entities": [[41, 44, "B-pers"], [45, 51, "I-pers"], [52, 58, "I-pers"], [73, 77, "B-pers"], [78, 84, "I-pers"], [154, 160, "B-pers"], [166, 172, "B-loc"], [173, 179, "I-loc"], [218, 225, "B-pers"], [258, 265, "B-loc"]]}], ["Die Montags waren urspr\u00fcnglich magischen Gebiets, und kamen \u2014 der arabische Namen ist nicht mitgeteilt \u2014 nach Spanien zur Zeit Ferdinands und Isabella der Katholischen.", {"entities": [[4, 11, "B-pers"], [110, 117, "B-loc"], [127, 137, "B-pers"], [142, 150, "B-pers"], [151, 154, "I-pers"], [155, 167, "I-pers"]]}], ["So ist Lola von irisch-spanisch-magischer Abkunft \u2014 \u201eeine etwas kompatible Blutmischung, wie ich gestehen ma\u00df,\" f\u00fcgt sie bei.", {"entities": [[7, 11, "B-pers"]]}], ["Schlummert vom Verfasser des Nachklang zur Synode.", {"entities": []}], ["\u2014 Jede feste erzeugung ist einigerma\u00dfen eifrig und ausschlie\u00dflich; weil sie in sich die Wahrheit zu besitzen glaubt, so sieht sie in den abweichenden Ansichtengerne nur die Unwahrheit.", {"entities": []}], ["Die Entgegnung in Er. 341 und 342 der Eid.", {"entities": [[38, 41, "B-prod"], [41, 42, "I-prod"]]}], ["Zog., welche den Einen taupunkt, der \u00fcbrigens nicht angegriffen war, w\u00fcrdig und vortrefflich verteidigt, liefert wieder ein Beleg hierf\u00fcr, denn die Konsequenz derselben, in Wortenund dem Geiste nach, w\u00fcrde notwendig zum Ausschlug vom Amte und aus der Kirche f\u00fchren.", {"entities": [[0, 3, "I-prod"], [3, 4, "I-prod"]]}], ["Wenn nun die auf dem andern taupunkt befestigte erzeugung eben so verf\u00e4hrt, was w\u00e4re die Folge?", {"entities": []}], ["Die christliche Kirche hat sich schon einmal, anstatt die innere Entwicklung und Reform in sich auszutragen, in den Katholizismus und Protestantismus aus einandergespalten, obgleich beide Teile auf dem gleichen Stamme wurzeln.", {"entities": [[116, 129, "B-prod"], [134, 149, "B-prod"]]}], ["Und der Protestantismus konnte das \u201eIst\" und das \u201eBedeutet\" so wenig neben einanderdulden, das er sich, obgleich wiederum beide aus der n\u00e4mlichen Quelle sch\u00f6pfen, in die lutherische und reformierte Kirche ausscheiden mu\u00dfe.", {"entities": [[8, 23, "B-prod"]]}], ["Soll die letztere sich noch weiter zersplittern?", {"entities": []}], ["Denn das m\u00f6ge sich Niemand verbergen, die Differenzfrage ber\u00fchrt nicht blo\u00df die Geistlichen, sondern in gro\u00dfen Massen auch die Gemeinde und der Rio w\u00fcrde gei\u00df tiefer dringen als Viele meinen m\u00f6gen.", {"entities": []}], ["Eine solche L\u00f6sung aber nicht notwendig, weil \u00fcber den Verschiedenheitendoch wieder genug Gemeinsames in der Unterlagen, wie in der Redlichkeit des Strebens und im praktischen Fixpunkte vorhanden ist; und jene L\u00f6sung w\u00fcrde auch kaum zum Frommen der Kirche dienen, da sie es vielmehr n\u00f6tig hat, neben voller Freiheit der erzeugung im Gemeinsamen festzuhalten gegen\u00fcberAllem, was sich in der Welt noch zahlreich genug dem Kirchlichen \u00fcberhaupt feindselig entgegenstellt.", {"entities": []}], ["Das freudige Zusammenwirken ist aber zun\u00e4chst dadurch bedingt, das die verschiedenen bezeugungensich gegenseitig auch in der Reinheit ihrer Motive anerkennen und achten.", {"entities": []}], ["Es ist nicht gut, immer ins \u201eGewissen\" des Andern hinein zu \u201erichten\".", {"entities": []}], ["Ich darf beim redlichen Gegner und Freunde voraussetzen, das er sein Gewissen so wohl zu Rate ziehe wie ich das meinige.", {"entities": []}], ["Auf diesem heiligsten Gebieteist ein jeder nur Gott und sich selbst Machenschaft schuldig.", {"entities": [[47, 51, "B-pers"]]}], ["Es geb\u00fchrt eine derartige Behandlung geradeden beiden in der Synodaldiskussion ber\u00fchrten M\u00e4nnern am allerwenigsten, indem beide durch die sch\u00f6ne Uebereinstimmung ihrer Jahre und ihres Lebens unter den w\u00fcrdigsten Mustern der zeichnerischen Geistlichkeitdastehen.", {"entities": []}], ["Auch kann der Einzelne nicht f\u00fcr eine ganze Richtung, d. h. f\u00fcr diejenigen, die sich zu ihr z\u00e4hlen, verantwortlich gemacht werden, der kerngesundeOrthodoxe so wenig f\u00fcr den dumpfen Mysticismusals der Freiergl\u00e4ubige f\u00fcr alle negativen Verirrungen; und noch viel weniger der Eine wie der Andere f\u00fcr das unlautere Gesindel.", {"entities": [[181, 192, "B-prod"]]}], ["Der allein zu richten hat, wird dereinst schon richten und zu denen sagen, die mit noch so frommer Miene oder mit noch so viel wissenschaftlichem Scheine, aber voll Unrat im Herzen, sich nahen: \u201eHinweg, ihr Gleicher, ich kenne euch nicht!\" und zu den andern: \u201eBetet immerhin in verschiedenen Sprachen zu mir, euer Herz will zu mir, geht ein in meine Herrlichkeit!\"", {"entities": []}], ["Der \u201eNachklang, zur Synode\" wollte keine Theologietreiben, sondern ohne Einmischung in die Frage, auf welcher Seite die oder mehr oder weniger Wahrheitliege, einfach zur Vertr\u00e4glichkeit mahnen.", {"entities": []}], ["Auch gegenw\u00e4rtiges \u201eSchlummert\" w\u00e4re gerne unterblieben, wenn der Verfasser nicht das Gef\u00fchl h\u00e4tte, er habe durch jenen \u201eNachklang\" vielleicht zu dem Unrechte Anlage geboten, welches ihm die Entgegnung gegen Dritte zu \u00fcben scheint.", {"entities": []}], ["Es ist \u00e4u\u00dferst schwierig, das Wesen verschiedener Richtungen, welche in sich selbst wieder so viele Nuancen zeigen, in wenige Merkmale zusammenzufassen und jeder erf\u00e4hrt es an sich selbst, wie schwer es h\u00e4lt, das andere ihn richtig beurteilen.", {"entities": []}], ["Die vom zweiten Standpunkte im \u201eNachklang\", welcherinnerhalb die protestantische Kirche gelegt wurde und welcher eben so wohl ein positiver genannt werden darf wie der erste, bestreiten keineswegs sondern sie bekannten vielmehr \u201eals h\u00f6chste Realit\u00e4t die Pers\u00f6nlichkeitdes lebendigen Gottes\"; sie bestreiten nicht, sondern sie hoffen die pers\u00f6nliche Unsterblichkeit des Geistes, nicht des Leibes; sie halten \u201edie tat des pers\u00f6nlichen Christus\" fest.", {"entities": [[272, 282, "B-pers"], [283, 289, "I-pers"], [420, 432, "B-pers"], [433, 441, "I-pers"]]}], ["Die geschichtliche WirklichkeitChristi stammt seiner Lehre erschlie\u00dfen sie nicht aus der Spekulation, auch nicht blo\u00df aus dem 18hundertj\u00e4hrigenBestand der Kirche, auch nicht blo\u00df aus den Notizen damaliger weltlicher Autoren wie Tacitus u. s. w., sondern vor allem aus der heiligen Schrift selbst, welche sie als Geschichtsurkunden hinsichtlich ihrer Entstehung und Verfasser mit wissenschaftlichem Studiumpr\u00fcfen, um so das Wesen und das echte Bild des \u00dcberlieferten zu erfassen.", {"entities": [[31, 38, "B-pers"], [228, 235, "B-pers"]]}], ["Mit der menschlichen Natur Christi l\u00e4dt sich die Annahme seiner h\u00f6chstenSendung und Bestimmung wohl vereinigen, wie denn Gott nach seinem unerforschlichen Rathschlusseje zu Zeiten von ihm erleuchtete Geister an die Spitze der Menschheit stellt, um die Entwicklungvorw\u00e4rts zu f\u00fchren.", {"entities": [[27, 34, "B-pers"], [121, 125, "B-pers"]]}], ["Das Erl\u00f6sungswerk Christi erh\u00e4lt damit allerdings einen andern Charakter; aber der ungeheure Schritt in der Heilsgeschichte, welcher die nationalen G\u00f6tter zerschlagen und die ganze gleichgearteteMenschheit in ein direktes Verh\u00e4ltnis zum Vater Aller gestellt, und die Ethik mit ihren Geboten und Belohnungen und Strafen ins eigene Herz des Menschen verlegt hat, wird damit nicht vermindert, und wie zur Anbetung des alleinigen Gottes die Tempelin Ewigkeit bestehen werden, so wird darin auch in Ewigkeit der Mittler verehrt werden, welcher jene Beziehung offenbart hat.", {"entities": [[18, 25, "B-pers"]]}], ["Das Recht der freien Forschung ma\u00df im Prinzip des Protestantismus eine Wahrheit bleiben und es ist dabei nach des Menschen eigenster Natur und den R\u00e4tseln, deren immer noch genug \u00fcbrig bleiben, unvermeidlich, das sich nicht verschiedene Ansichten bilden.", {"entities": [[50, 65, "B-prod"]]}], ["Ja m\u00f6chte doch nur jeder Mensch in Denken und Sprache sich aus dem Gewohnheitsdunste zur Wiedergebenseiner religi\u00f6sen erzeugung durcharbeiten und mit je gewissenhafter Ernste er dies tut, um desto inniger wird er seinen Bruder, der auf dem n\u00e4mlichen Boden zu andern Resultaten kommt, an sich anschlie\u00dfen.", {"entities": []}], ["Die eins\u00e4tze m\u00fcssen, wenn es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, in der Kirche selbst \u00fcberwunden werden, und es ist nicht blo\u00df unduldsam, sondern ungerecht, wenn die Einen die Andern au\u00dfer den gemeinsamenVerband weisen wollen.", {"entities": []}], ["Wer aber der protestantischen Kirche angeh\u00f6rt und sogar auf der Hochschule mit der Bildung der k\u00fcnftigenReligionslehrer betraut ist, dem wird man im Allgemeinen die Bef\u00e4higung, auf dem obern GymnasiumReligionsunterricht zu erteilen, nicht absprechen k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Das nun jede Richtung w\u00fcnscht, jener Lehrerm\u00f6chte ihr angeh\u00f6ren, ist sehr nat\u00fcrlich und vielf\u00e4ltigeBek\u00fcmmernis werden Niemanden verargt werden.", {"entities": []}], ["Es w\u00e4re aber ziemlich schwer, es allen recht zu treffen, die Einen werden ihn zu viel links, die Andernzu viel rechts finden.", {"entities": []}], ["Abgesehen davon, das die", {"entities": []}], ["Bulletin von heute Morgen.", {"entities": []}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Paris, 12.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Der.", {"entities": []}], ["Aus dem Bericht des Finanzministers Magne.", {"entities": [[20, 35, "B-pers"], [36, 41, "I-pers"]]}], ["Die realisierten Einnahmen von 1858 \u00fcberschreiten die gesch\u00e4tzten Regenten um 75 Millionen.", {"entities": [[27, 30, "B-time"], [31, 35, "I-time"]]}], ["Das Jahr 1860 wird die Summe f\u00fcr das Amortisieren auf 60 Will. bringen.", {"entities": [[0, 3, "B-time"], [4, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"]]}], ["Seit dem Februar sind 140 Will.", {"entities": []}], ["Schutzlos heimgezahlt worden.", {"entities": []}], ["Man kann 200 Will. heimzahlen, ohne zum Kredit Zuflucht zu nehmen.", {"entities": []}], ["Die Sparkasse schl\u00e4gt vor, das Maximum der Depots heruntersetzen, um Geld zu den \u00f6ffentlichen Fonds zur\u00fcckflie\u00dfen zu machen.", {"entities": []}], ["\u2014 F\u00fcr den Suez-Kanal haben 21,035 franz\u00f6sische Aktion\u00e4rs 220,000 Aktien gezeichnet, so das also f\u00fcr die \u00fcbrigen L\u00e4nder nur 90 Will. \u00fcbrig bleiben.", {"entities": [[10, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"], [15, 20, "I-loc"]]}], ["\u2014 Der Graf v.", {"entities": []}], ["Chambord hat aus Anlage des ProzessesMontalembert einen Brief an Hrn.", {"entities": [[0, 8, "B-loc"], [37, 49, "B-loc"], [65, 68, "B-pers"], [68, 69, "I-pers"]]}], ["Berryer geschrieben, worin er diesem Gl\u00fcck zu seiner sch\u00f6nen Vertheidigungsredew\u00fcnscht; auch Montalembert erh\u00e4lt einige Lobspr\u00fcche.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [93, 105, "B-loc"]]}], ["\u2014 Die Zahl der bei einem Unfall auf der Lyon-Bahn (Zusammensto\u00dfe einer Lokomotive mit einem Personen) Verwundeten ist 17, darunter der Unterbahnhofinspektor von Fontainebleau schwer verwundet;", {"entities": [[40, 44, "B-loc"], [161, 174, "B-loc"]]}], ["7 muten ins Spital gebrachtwerden, der Maschinist Auges starb an seinen Verletzungen.", {"entities": [[39, 49, "B-pers"], [50, 55, "I-pers"]]}], ["\u2014 Ein Akt religi\u00f6ser Intoleranz, welcher sich in Moulins-l\u00e8s-Metz zugetragen hat, wird vom Fourier de da Modelle bezeichnet.", {"entities": [[49, 56, "B-loc"], [56, 57, "I-loc"], [57, 60, "I-loc"], [60, 61, "I-loc"], [61, 65, "I-loc"], [91, 98, "B-prod"], [99, 101, "I-prod"], [102, 104, "I-prod"], [105, 112, "I-prod"]]}], ["Der Pfarrer des Kirchsprengels hat sich geweigert, einen Zuavenunteroffizier, Ritter der Ehrenlegion, welcher nur durch eine Civil getraut war, zu beerdigen.", {"entities": []}], ["Die Ortsobrigkeit hat die geeigneten regeln ergriffen, um die allgemeine Entr\u00fcstung, welche diese Weigerung hervorgerufenhatte, zu beschwichtigen.", {"entities": []}], ["Ungeachtet des pfarramtlichenVerbots ging die Beerdigung vor sich.", {"entities": []}], ["\u2014 Den 5. er\u00f6ffnete der Pr\u00e4fekt von Algier die Session des ersten, aus algerischen Grundbesitzern und Kolonisten bestehenden Generalraths und legte seinen Bericht \u00fcber das Budget der Provinz auf den Kanzleitisch.", {"entities": [[35, 41, "B-loc"]]}], ["Die Teilnahme der Bev\u00f6lkerung war gro\u00df. a Paris, den 13.", {"entities": [[42, 47, "B-loc"]]}], ["Der.", {"entities": []}], ["(Korn. der N. Z. Neue.)", {"entities": [[11, 12, "B-prod"], [12, 13, "I-prod"], [14, 15, "I-prod"], [15, 16, "I-prod"], [17, 21, "I-prod"]]}], ["Der neue spanische Botschafter, Don Alexander Von, hatte gestern seine Antrittsaudienz. de. v.", {"entities": [[4, 8, "B-pers"], [9, 18, "I-pers"], [19, 30, "I-pers"], [30, 31, "I-pers"], [32, 35, "I-pers"], [36, 45, "I-pers"], [46, 49, "I-pers"], [49, 50, "I-pers"], [88, 90, "B-pers"], [90, 91, "I-pers"], [92, 93, "I-pers"], [93, 94, "I-pers"]]}], ["Persigny wird nicht nach Italien gehen.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"], [25, 32, "B-loc"]]}], ["Eben so unrichtig ist die Nachricht, das Er. v.", {"entities": []}], ["Cavour durch ein Zirkular die dem Turner Kabinett unterschieden Kriegsabsichtenwiderlegt habe.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Solche Seifenblasen verschwinden, wie sie kommen.", {"entities": []}], ["Die H\u00e4ngebr\u00fccke \u00fcber die Seine bei Corbeil st\u00fcrzte am Samstag, als man die zweite Probe ihrer Teamf\u00e4higkeit machte, zusammen.", {"entities": [[25, 30, "B-loc"], [35, 42, "B-loc"]]}], ["Neun Personen wurden selbst verletzt, worunter zwei sehr schwer.", {"entities": []}], ["Belgien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Hier wird eine einf\u00f6rmige Briefe von 10 Cent. f\u00fcr das ganze Land verlangt und von der Regierungaus finanziellen T\u00fcckischen bestritten.", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["In Rom wird f\u00fcr trockenes Wetter gebetet, indem es seit dem Oktober fast unausgesetzt geregnethat.", {"entities": [[3, 6, "B-loc"]]}], ["Deutschland.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Karlsruhe, 10.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"]]}], ["Der.", {"entities": []}], ["Das Regierungsblattbringt eine Verordnung des Ministeriums der ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten \u00fcber die Eilwagentaxe.", {"entities": []}], ["Die geographische Meile von 24,691 bad.", {"entities": []}], ["Fu\u00dfen ist als Entfernungs auch den Tarifen f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von Personen und Reisegep\u00e4ck zu Grunde gelegt.", {"entities": []}], ["Die hiernach sich ergebende Tage von 25 er. kann nach Lokalverh\u00e4ltnissen auf 30 er. erh\u00f6ht und auf 20 er. erm\u00e4\u00dfigt werden.", {"entities": []}], ["Das bisherige Freigemacht und die Uebergewichtstaxe ist aufgehoben, und wird vom 1.", {"entities": [[77, 80, "B-time"], [81, 82, "I-time"], [82, 83, "I-time"]]}], ["Januar 1859 an eine Gepackte von 1 er. pr.", {"entities": [[0, 6, "I-time"], [7, 11, "I-time"]]}], ["Meile f\u00fcr je 10 Pfad. erhoben.", {"entities": []}], ["F\u00fcr einzelne Kinder der Reisenden sind Erm\u00e4\u00dfigungen gestattet.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Volksz\u00e4hlung in Baden zeigt wieder eine Vermehrung, was seit 1846 der umgekehrte Fall war.", {"entities": [[22, 27, "B-loc"], [62, 66, "B-time"], [67, 71, "I-time"]]}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Die zwischen Hin. v. erzeugen und den Redakteureneiniger gro\u00dfen Pariser Bl\u00e4tter schwebende HErzensangelegenheitwird nunmehr in ein neues, wie es scheint entscheidendes, Stadium treten.", {"entities": [[13, 16, "B-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [19, 20, "I-pers"], [21, 29, "I-pers"]]}], ["Weber die Hinterlassenschaftdes als eifriger Anh\u00e4nger und Agent der italienischenSache bekannten Hin. de da Vereine wird seit einiger Zeit zwischen den einzelnen Mitglieder seiner Familie Prozent gef\u00fchrt und es wurden aus diesem Anlageauch die Papiere des Verstorbenen bei Gericht hinterlegt.", {"entities": [[97, 100, "B-pers"], [100, 101, "I-pers"], [102, 104, "I-pers"], [105, 107, "I-pers"], [108, 115, "I-pers"]]}], ["Der Pr\u00e4sident des Tribunals.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 17, "I-pers"], [18, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"]]}], ["Er.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Bereit-Camp, hatte von diesen Papieren Kenntnis genommen und f\u00fcnf Kisten derselben freigegeben, w\u00e4hrend er eine sechste, als Verh\u00e4ltnisse dritter Personen ber\u00fchrend, unter Siegel hatte legen lassen.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [6, 7, "I-pers"], [7, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"]]}], ["Aus letztere Umstand wurde nun mehrfach geschlossen, das diese Papiere vielleicht Aufschl\u00fcsse\u00fcber gewisse sekund\u00e4re Beziehungen, in denen die italienische Regierung zu einzelnen Pariser Journalen. gestanden, enthalten d\u00fcrften.", {"entities": []}], ["Es wurde deshalb sowohl von dem Ehrengerichte wie von den beiden Parteien das Gesuch an den Pr\u00e4sidenten des Tribunals gerichtet, Einmalin de von in erhalten Beider don deiresehlden Parteien auf dem Brau des Tribunals zu gestatten.", {"entities": []}], ["Dem \u201eJournal de Paris\" zufolge h\u00e4tte General de Failly, dessen Ankunft in Marseille auf dem immer f\u00fcr heute erwartet wurde, vor seiner Abreise von Rom eine Unterredung mit dem Papst gehabt, um demselben die pers\u00f6nlichen Ansichten Napoleon III. \u00fcber die Lage des r\u00f6mischen Staates und die dort einzuf\u00fchrenden Reformenmitzuteilen.", {"entities": [[5, 12, "B-prod"], [13, 15, "I-prod"], [16, 21, "I-prod"], [37, 44, "B-pers"], [45, 47, "I-pers"], [48, 54, "I-pers"], [74, 83, "B-loc"], [147, 150, "B-loc"], [230, 238, "B-pers"], [239, 242, "I-pers"]]}], ["Die \u201eEpoche\" spricht von Schwierigkeiten, die sich, wie es hei\u00dft, zwischen Frankreich und Preu\u00dfen bez\u00fcglich des Ankaufs der holl\u00e4ndisch-luxemburgischen Eisenbahner erhoben h\u00e4tten.", {"entities": [[5, 11, "B-prod"], [75, 85, "B-loc"], [90, 97, "B-loc"]]}], ["Es wird hinzugef\u00fcgt, das neben der Sinnfrage wohl etwas Politik mit dabei im Spiele sein d\u00fcrfte.", {"entities": []}], ["Der hei\u00dfe Kampf im preu\u00dfischen Abgeordnetenhauseum den hannoverschen Provinzialfonds (nicht zu verwechseln mit der dem abgesetzten K\u00f6nig gew\u00e4hrten und vom Landtags bereits bewilligten sehr hohen Abfindungssumme) hat mit einer halben Niederlage des Ministeriumsgeendet.", {"entities": []}], ["Weder dessen Antrag, noch derjenige der Kommission wurden genehmigt, sondern bekanntlich ein aus der Mitte der Neokonservativen hervorgegangenerAntrag Kardorffs, wonach nicht der Fonds selbst, sondern nur eine Jahresrente von 500,000 Thor. den Provinzialst\u00e4nden zur Selbstverwaltung \u00fcberlassen werdensoll.", {"entities": [[151, 160, "B-pers"]]}], ["Bei der Debatte dar\u00fcber kam es nun zu dem in unsrer Sonntagsnummer erw\u00e4hnten Konflikte zwischen dem Ministerpr\u00e4sidenten Grafen Bismarck und den Konservativenund es ist daher mehr als wahrscheinlich, das dieser und nicht blo\u00df Nachsicht auf seine Gesundheit den Grafen Bismarck zu seinem Gesuch um einen unbestimmtenUrlaub veranlagt haben.", {"entities": [[120, 126, "B-pers"], [127, 135, "I-pers"], [260, 266, "B-pers"], [267, 275, "I-pers"]]}], ["Ob aber derselbe, wie der Telegraph meldete, ein Abgeben des preu\u00dfischen Ministerpostensinvolviere, so das Graf Bismarck nur das Bundespr\u00e4sidiumbeibehalten w\u00fcrde, ma\u00df noch sehr bezweifelt werden.", {"entities": [[26, 35, "B-prod"], [107, 111, "B-pers"], [112, 120, "I-pers"]]}], ["Fast scheint eine Reorganisation des Ministeriumsim entgegengesetzten Sinne wahrscheinlicher, so das der Minister des Innern, Graf Eulenburg, ausscheiden und der Premierminister den von den Konservativen ihm hingeworfenen Fehdehandschuh durch Aufnahme eines oder mehrerer Mitglieder der national-liberalen Fraktion ins Ministerium, beantworten und Letzteres verst\u00e4rken w\u00fcrde.", {"entities": [[105, 113, "B-pers"], [114, 117, "I-pers"], [118, 124, "I-pers"], [124, 125, "I-pers"], [126, 130, "I-pers"], [131, 140, "I-pers"], [140, 141, "I-pers"]]}], ["Aus Hull, bedeutender Hafen im \u00f6stlichen England, wird eine gro\u00dfen Schaden anrichten \u00dcberschwemmung durch eine Springt gemeldet.", {"entities": [[4, 8, "B-loc"], [41, 48, "B-loc"]]}], ["Maria. reih, un in den.", {"entities": []}], ["Die \u201egem\u00fctliche Temperatur\", welche in der Er\u00f6ffnungssitzungdes Zollparlamentes waltete, hat sich nach Erledigung der Bewillkommnungsformalit\u00e4ten, wie dies vorauszusehen war, rasch betr\u00e4chtlich abgek\u00fchlt.", {"entities": []}], ["Der Referent der dritten Abteilung f\u00fcr die Nachpr\u00fcfungen verlas in der Sitzung vom 1.", {"entities": []}], ["Mai einen geharnischten Protest gegen Wahlbeeinflussungen im internationalen Sinne, deren sich die Stuttgarter Regierung schuldig gemachthabe, sowie gegen gewisse, die Wahlfreien beschr\u00e4nkendeAbweichungen des w\u00fcrttembergischen Wahlgesetzesvon dem norddeutschen.", {"entities": []}], ["Es kn\u00fcpfte sich hieran eine Diskussion, in der insbesondere die bekannten s\u00fcddeutschenAbgeordneten Braun und Metz dem Stuttgarter Kabinett mit Bitterkeit vorwarfen, das es sich mit der die Einigung Deutschlands bek\u00e4mpfenden demokratischen Partei verbunden habe.", {"entities": [[64, 73, "B-pers"], [74, 86, "I-pers"], [86, 98, "I-pers"], [99, 104, "I-pers"], [109, 113, "B-pers"], [198, 210, "B-loc"]]}], ["Es gibt dieses Gepl\u00e4nkel einen kleinen geschmack der heftigen Meinungsk\u00e4mpfe, welche den Beratungen des Zollparlamentes ohne Frage einen viel erregten Charter, als ihn der norddeutsche Reichstags bisher gezeigt, aufdr\u00fccken werden.", {"entities": []}], ["Die S\u00fcddeutschen haben sich einstweilen in zwei geschlossene Lager gesondert, deren eines unter dem Vorsitze des von. v.", {"entities": [[113, 116, "B-pers"], [116, 117, "I-pers"], [118, 119, "I-pers"], [119, 120, "I-pers"]]}], ["Th\u00fcngen57 Mitglieder z\u00e4hlt, w\u00e4hrend das zweite anschlu\u00dffreundlichenur \u00fcber 20 Angeh\u00f6rige zu verf\u00fcgen hat.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Wenn man der Wiener \u201eDebatte\" Glauben schenken will, w\u00e4re bei den Beratungen \u00fcber das \u00f6sterreichische Wehrgesetz in Ofen eine Einigung mit dem ungarischen Ministerium erzielt worden, so das die Vorbereitenden f\u00fcr die sofortige Vorlagen f\u00fcr die beiden Parlamente erfolgenk\u00f6nnten.", {"entities": []}], ["Best\u00e4tigt sich diese Nachricht, so w\u00e4re der letzte Stein des Ansto\u00dfes, welcher einer vollst\u00e4ndigen Auseinandersetzung der beiden Reichsh\u00e4lften noch ziemlich gefahrdrohend im Wege stand, siegreich wegger\u00e4umt worden.", {"entities": []}], ["Auch die Verst\u00e4ndigung zwischen Ungarn und Kroatien ist den neuesten Einteilungen nach in gedeihlicherF\u00f6rderung begriffen.", {"entities": [[32, 38, "B-loc"], [43, 51, "B-loc"]]}], ["Erw\u00e4gt man die tiefe Abneigungder kroatischen Bev\u00f6lkerung gegen eine jede M\u00f6glichkeitder Majorisieren von Seite der Mageren, eine Abneigung, welche bekanntlich schon ziemlich alten Datumsist, so ma\u00df man zugeben, das das sprichw\u00f6rtliche Gl\u00fcck des Hauses Habsburg noch immer in kr\u00e4ftigem Flora zu stehen scheint.", {"entities": [[246, 252, "B-pers"], [253, 261, "I-pers"]]}], ["Gerade von Kroatien aus wurde selbst von Einsichtigen eine Gef\u00e4hrdung der Konsolidierungder \u00f6stlichen Gr\u00f6nl\u00e4nder und damit des Gesammtreichesmit ziemlicher Bestimmtheit bef\u00fcrchtet.", {"entities": [[11, 19, "B-loc"]]}], ["Die Diskussion \u00fcber die Brave'sache Interpretation im gesetzgebenden franz\u00f6sischen K\u00f6rper, welche morgen stattgeben soll, wird sich zu einem geschlossenen Angriff gegen den englisch-franz\u00f6sischen Handelsvertrag gestalten.", {"entities": [[24, 29, "B-pers"]]}], ["Nur drei Deputierte (Ehemaliger, Haentjens und Arman) haben sich f\u00fcr die Verteidigung desselben eingeschrieben, w\u00e4hrend f\u00fcnfundzwanzig Redner ihn bek\u00e4mpfen wollen.", {"entities": [[21, 31, "B-pers"], [33, 42, "B-pers"], [47, 52, "B-pers"]]}], ["Der englisch-\u00f6sterreichische Handelsvertrag scheint in der zw\u00f6lften Stunde noch scheitern zu wollen.", {"entities": []}], ["Er. alle, der englische Bevollm\u00e4chtigte, hatte bereits seine Koffer gepackt in dem angenehmen Gedanken, das seinen vierj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen endlich der Erfolg gesichertsei.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 8, "I-pers"]]}], ["Bei Beratung der betreffenden Gesetzesvorlageim Ministerkonseil hat sich jedoch unerwarteter Weise eine betr\u00e4chtliche Majorit\u00e4t gegen den Vertrag ausgesprochen, in der Voraussetzung, das die Zustimmung der Mehrheit des Abgeordnetenhauses f\u00fcr denselben doch nicht zu erlangen sei.", {"entities": []}], ["In England wird dieser Ausgang ohne Frage nicht nur sachliches Befremden, sondern geradezu Entr\u00fcstung hervorrufen.", {"entities": [[3, 10, "B-loc"]]}], ["Der \u201eLibert\u00e9\" gehen Privatnachrichten zu, denen zufolgedie zwischen Frankreich und Tunis schwebenden Verhandlungen bez\u00fcglich der tunesischen Schuld in ein bedenkliches Stadium getreten sind.", {"entities": [[5, 12, "B-prod"], [68, 78, "B-loc"], [83, 88, "B-loc"]]}], ["Am verflossenen Sonntag hat der franz\u00f6sische Konsul seine Flagge eingezogenund die diplomatischen Beziehungen, mit der Regierungvon Tunis abgebrochen.", {"entities": [[132, 137, "B-loc"]]}], ["Kantone.", {"entities": []}], ["Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Regierungsrathsverhandlungen vom 15.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Zum amtmann bei den Scharfsch\u00fctzen wird Er.", {"entities": [[40, 42, "B-pers"], [42, 43, "I-pers"]]}], ["Oberlieutenant Eifrig von Thalweil, wohnhaft in Mettmenstetten, ernannt.", {"entities": [[0, 14, "I-pers"], [15, 21, "I-pers"], [26, 34, "B-loc"], [48, 62, "B-loc"]]}], ["Die H. H\u00fcne in Riesbach und Goldschmied in Winterthur werden f\u00fcr eine neue Ausdauer als Kreisingenieurebest\u00e4tigt.", {"entities": [[4, 5, "B-pers"], [5, 6, "I-pers"], [7, 11, "I-pers"], [15, 23, "B-loc"], [28, 39, "B-pers"], [43, 53, "B-loc"]]}], ["Zum Pfarrverweser in Fischenthal wird Er.", {"entities": [[21, 32, "B-loc"], [38, 40, "B-pers"], [40, 41, "I-pers"]]}], ["E. Wickler, V. D. M., ernannt.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [12, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [19, 20, "I-pers"]]}], ["Der Gro\u00dfe Rat wird in seiner n\u00e4chsten Sitzung sich ausschlie\u00dflich mit Wahlen zu besch\u00e4ftigen haben.", {"entities": []}], ["Die H\u00e4lfte des Regierungsrathes unterliegt einer wahl.", {"entities": []}], ["\u2014 (Mitgeteilt.) Der \u201eLandbote\" macht von der Erkl\u00e4rungMitteilungs, welche \u201edie Nordostbahn betreffend \u201eden von der Gemeinde Winterthur beschlossenen unterirdischen Durchgang durch den dortigen Bahnhofs zur \u201eVerbindung mit dem Neuwiesenquartiere\" abgegeben habe.", {"entities": [[21, 29, "B-prod"], [79, 90, "B-org"], [115, 123, "B-loc"], [124, 134, "I-loc"], [226, 244, "B-loc"]]}], ["Er schlie\u00dft seinen Bericht mit den Worten: \u201eZu einem Beitrage daran will die Nordostbahn sich nicht hereinlassen.\"", {"entities": [[77, 88, "B-org"]]}], ["Die betreffende Stelle des einschl\u00e4gigen vom 3./5. * An. der Red.", {"entities": []}], ["Wir glaubten die Zahl erheblich h\u00f6her sch\u00e4tzen zu d\u00fcrfen.", {"entities": []}], ["Juni datierten Schreibens der Direktion der Nordostbahn an den Stadtrath von Winterthur lautet w\u00f6rtlich folgenderma\u00dfen:, \u201eHaben wir bisschen nachgewiesen, das uns auf \u201eGrundlose der regierungsr\u00e4thlichen Schlugnahme betreffend die Erweiterung des Bahnhof \u201eWinterthur vom 26.", {"entities": [[44, 55, "B-org"], [77, 87, "B-loc"], [246, 253, "B-loc"], [254, 255, "I-loc"], [255, 265, "I-loc"], [266, 269, "B-time"], [270, 272, "I-time"], [272, 273, "I-time"]]}], ["August 1858 bei der gegenw\u00e4rtiggen Inanspruchnahme der Au\u00dfer - und Williger \u201eStra\u00dfe durch den Bahnbetrieb eine Rechtspflicht \u201ezur Ausf\u00fchrung oder ausf\u00fchrung der projektierten, \u201edie Herstellung einer direkten Kommunikation zwischen \u201edem Neuwiesenquartiere und der stadt bezweckenden \u201eunterirdischen Stra\u00dfe nicht obliege, und das auf \u201eGrundlose der Konzession unsere faserige Rechtsverbindlichkeit sich darauf beschr\u00e4nke, f\u00fcr die durch \u201edie Ausf\u00fchrung des Projektes bedingte anspruchnahme unsere Eigentums keine Entsch\u00e4digung zu verslangen, so sind wir hinwiesen nicht gewillt, uns in \u201edieser Angelegenheit lediglich auf den Boden des strenggen Rechtes zu stellen.", {"entities": [[0, 6, "I-time"], [7, 11, "I-time"], [55, 60, "B-loc"], [67, 75, "B-loc"], [76, 77, "I-loc"], [77, 83, "I-loc"], [236, 254, "B-loc"]]}], ["Wir erkl\u00e4ren uns vielmehr \u201ebereit, aus freien St\u00fccken zur Verbesserung der in Folge des Bahnbetriebes beeintr\u00e4chtigten \u00f6ffentlichen \u201eKommunikationen in Winterthur beizutragen, und sind \u201edaher geneigt, uns auf dieser Basis bei weiter \u201efachbez\u00fcglichen Verhandlungen, welche Sie anzuordnen \u201esich veranlagt sehen m\u00f6chten, zu beteiligen.", {"entities": [[152, 162, "B-loc"]]}], ["Dabei \u201everfehlen wir \u00fcbrigens nicht, jetzt schon hervorzuheben, \u201edas wir den Umfang unserer Einwirkung \u201enicht wenigsten danach zu bemessen im \u201eFalle sein werden, ob die in Aussicht genkommenden Erleichterungen der Kommunennation wesentlich solchen zu Statten kommden, welche von den in Folge des Bahnbetriebes eingetretenen Verkehrshemmun\u201egen betroffen worden sind, ohne das es \u201ein ihrer Macht lag, sich denselben zu enteziehen, oder im Gegenteilige haupts\u00e4chlich solchen, welche, nachdem diese Verkehrshemmungen bereits eingetreten waren und \u201estoffen zu Tage lagen, sich selbst die \u201eLage brachten, denselben ausgesetzt zu sein.\"", {"entities": []}], ["Wir bringen diese Stelle des Schreibens der Direktionder Nordostbahn zur \u00f6ffentlichen Kenntnis, teils um die Mitteilungs des \u201eLandbote\" zu berichtigen, teils um einen weiter Beitrag zur Beurteilung der Wahrhaftigkeit dieses Blattes zu liefern.", {"entities": [[57, 68, "B-org"], [126, 134, "B-prod"]]}], ["Waadt.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Bei Vevey ist der Dampfer \u201ehilton\", so fest aufgefahren, das ihn zwei andere Dampfte nicht flott machen konnten.", {"entities": [[4, 9, "B-loc"]]}], ["Genf.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["(Korn vom 11.", {"entities": []}], ["Juni.)", {"entities": []}], ["Man sah dem heute gefeierten Fronleichnamsfest nicht ohne ernstliche Besorgnisseentgegen.", {"entities": []}], ["In der Stadt selbst beschr\u00e4nkt sich die Feier auf den innerhalb der Kirche abgehaltenen Gottesdienst, in Carouge dagegen und in den \u00fcbrigen vorherrschendkatholischen Gemeinden wird die Prozession mit allem Gepr\u00e4ge vorgenommen.", {"entities": [[105, 112, "B-loc"]]}], ["Die H\u00e4user und Stra\u00dfen sind mit dem bunten Flitter geschm\u00fcckt, welcher an die s\u00fcdlichen Dekorationen erinnert, und \u00fcberall prangt ein gro\u00dfes rotes K, um dem Besucher auch mit einem innigenJesus abzuwarten.", {"entities": []}], ["An Neugierigen fehlt es nicht, und so entspricht denn der Eindruck der ganzen Feier vollst\u00e4ndig der Absicht der Veranstalter.", {"entities": []}], ["Sehr verschleierte Anspielungen der \u201eLibert\u00e9\", welche den Ultramontanismusr\u00fccksichtslos und erfolgreich bek\u00e4mpft und zun\u00e4chst das Organ der reisender ist, sowie die Andeutungen eines Korrespondenten des \u201eBund\", lie\u00dfen voraussetzen, das die Prozession nicht ungef\u00e4hrdet sich aus der Kirche, wohineigentlich von Rechtsfreien diese religi\u00f6sen Schau", {"entities": [[37, 44, "B-prod"], [204, 208, "B-prod"]]}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Paris, 8.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["(Obig.", {"entities": []}], ["Korn. d. N. Z.-Z.)", {"entities": [[9, 10, "B-prod"], [10, 11, "I-prod"], [12, 13, "I-prod"], [13, 14, "I-prod"], [14, 15, "I-prod"], [15, 16, "I-prod"]]}], ["Die Ereignisse r\u00fccken mit Macht vorw\u00e4rts.", {"entities": []}], ["Vor acht Tagen konnte ich Ihnen noch als Wunsch des franz\u00f6sischen Kabinett f\u00fcr Spanien eine Regentschaft im Namen des Prinzen von Asturien bezeichnen; heute sieht man die wenigstens momentane Unm\u00f6glichkeit dieses Programms ein und f\u00e4ngt an, in Ermanglung einer bequemeren L\u00f6sung sich mit der Idee der iberischen Union zu befreunden.", {"entities": [[79, 86, "B-loc"], [130, 138, "B-loc"]]}], ["Dieser Gedanke sagt auch dem Florentiner Kabinett zu, einmal wegen seiner Analogie mit der italienischenEinheitsbewegung und zweitens wegen der intimen Familienbeziehungen, welche zwischen den H\u00f6fen von Florenz und Lissabon obwalten.", {"entities": [[203, 210, "B-loc"], [215, 223, "B-loc"]]}], ["Preu\u00dfen verh\u00e4lt sich, wenigstens nach den \u00c4u\u00dferungen seines hiesigen diplomatischen Vertreters zu urteilen, sehr reserviert; es ist vielleicht im au\u00dferoffiziellen Wege desto t\u00e4tiger.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["In der preu\u00dfischen Fassade dauert das Interim fort.", {"entities": []}], ["Der Zustand des Grafen Goltz l\u00e4dt kaum Hoffnung auf Genesung und doch m\u00f6chte man aus Delikatesse f\u00fcr den verdienten Mann ihm die Enthebung von seinem Posten ersparen, welche f\u00fcr ihn gewisserma\u00dfen ein \u00e4rztlichesTodesurtheil bedeuten w\u00fcrde.", {"entities": [[16, 22, "B-pers"], [23, 28, "I-pers"]]}], ["Ich begegnete dem Grafen eben heute auf dem Concordienplatze, als er in einem offenen Wagen nach den elastischen Feldern fuhr, und ich gestehe, von diesem Anblick auf das Traurigste ber\u00fchrt worden zu sein.", {"entities": [[44, 60, "B-loc"]]}], ["Die Wangen des noch vor Kurzem so stattlichen Mannes sind hohl und eingefallen und lassen die Verw\u00fcstungen erraten, welche das Nebel an seiner Zunge angerichtet haben ma\u00df; sein Blick ist matt und man konnte bemerken, wie er sich mit seinem Begleiter durch Geb\u00e4rden unterhielt.", {"entities": []}], ["Da ich mich eben mit Personalien besch\u00e4ftige, so lassen Sie mich mit einem Verfall schlie\u00dfen, der hier in der deutschen Kolonie seit einigen Tagen lebhaft besprochen wird.", {"entities": []}], ["Der s\u00e4chsische Gesandte am hiesigen Hofe, Baron Demnach, hat einen Sohn in der s\u00e4chsischen d. h. also in der norddeutschen Bundesarmee.", {"entities": [[42, 47, "B-pers"], [48, 55, "I-pers"]]}], ["Vater und Sohn sind, wie man sich denken kann, von der neuen Lage der Dinge in Deutschland nicht eben erbaut; der Letztere hat auch den Bezug von 1866 unter \u00f6sterreichischer Fahne mitgemacht.", {"entities": [[79, 90, "B-loc"], [142, 145, "B-time"], [146, 150, "I-time"]]}], ["Dieser junge Mann nun befand sich k\u00fcrzlich mit mehreren seiner Kameraden in seiner Wohnung in Dresden, als ein Gypsfigurenh\u00e4ndler mit seiner Wahre bei ihm eintrat.", {"entities": [[94, 101, "B-loc"]]}], ["Unter den B\u00fcsten, die er feilt, befand sich die des Kronprinzen von Preu\u00dfen; der junge Demnach ergriff dieselbe und schlug sie unter lauten Schm\u00e4hungen in Tr\u00fcmmer.", {"entities": [[68, 75, "B-loc"], [81, 86, "B-pers"], [87, 94, "I-pers"]]}], ["Die Sache wurde ruchbar und ein Disziplinarverfahrenist gegen den Offizier eingeleitet worden.", {"entities": []}], ["Man fragt sich, ob dieser Zwischenfall nicht der schon l\u00e4ngst problematisch gewordenen Existenz des s\u00e4chsischen Gesandten in Paris den Rest geben wird, zumal auch davon die Rede ist, das Frankreich seinen Gesandtenposten in Dresden einstellen wolle.", {"entities": [[125, 130, "B-loc"], [187, 197, "B-loc"], [224, 231, "B-loc"]]}], ["Doch bedarf die letztere Angabe noch der Best\u00e4tigung und f\u00fcr dieselbe spricht eben nicht die ger\u00e4uschvolle Art, in welcher k\u00fcrzlich der neu ernannte franz\u00f6sische Gesandte bei den Hansest\u00e4dten von seinem Posten Besitz nimmt.", {"entities": []}], ["Paris, 8.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Der \u201eConstitutionnel\" dementiert die Einteilungen des \u201eStandard\" in Betreff des rum\u00e4nischenAgenten Cretzulesco.", {"entities": [[5, 20, "B-prod"], [55, 63, "B-prod"], [80, 91, "B-pers"], [91, 98, "I-pers"], [99, 110, "I-pers"]]}], ["Derselbe habe den Minister seit mehreren Monaten nicht gesehen und k\u00f6nne nach Bukarest nicht die mindeste Versicherung \u00fcberbringen, welche auf die Dispositionen der franz\u00f6sischen Regierung Bezug habe.", {"entities": [[78, 86, "B-loc"]]}], ["Das genannte Blatt f\u00fcgt noch hinzu: \u201eWir setzen voraus, das Cretzulesco zu gut unterrichtet ist, um ratio glauben zu machen, das die franz\u00f6sische Regierung irgendwie befriedigt sei von der Politik, welche dieser Minister einem Lande, f\u00fcr welches sich Frankreich wahrhaft interessiert, auferlegt.", {"entities": [[60, 71, "B-pers"], [100, 105, "B-pers"], [251, 261, "B-loc"]]}], ["Die Festmachte besch\u00e4ftigensich Tag f\u00fcr Tag mehr mit dem Abstand zwischen ihren Absichten und der tats\u00e4chlichen Politik, die in Rum\u00e4nien herrscht.", {"entities": [[4, 14, "B-org"], [128, 136, "B-loc"]]}], ["Die T\u00fcrkei ist bedroht und sie ist es nicht, welche droht.", {"entities": [[4, 10, "B-loc"]]}], ["Das Interesse der Festmachte ist ihr ganz zugewendet.", {"entities": [[18, 28, "B-org"]]}], ["Sie anerkennen ihre vollendete M\u00e4\u00dfigung in schwierigen Verh\u00e4ltnissen.\"", {"entities": []}], ["\u2014 Der \u201eFigaro\" meldet: Privatdepeschen aus Madrid versichern, das Prim die Kandidatur des Prinzen Alfred auf den spanischen Thron aufrecht erhalte, welche jedoch von der Bev\u00f6lkerung schlecht aufgenommen werde.", {"entities": [[7, 13, "B-prod"], [43, 49, "B-loc"], [66, 70, "B-pers"], [90, 97, "B-pers"], [98, 104, "I-pers"]]}], ["\u2014 Man versichert, das die Ver\u00f6ffentlichung eines Dekrets, die Aufhebung der Tabakssteuerbetreffend, in aller K\u00fcrze stattfinden werde.", {"entities": []}], ["Pest, 8.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Das Dampfschiff \u201eFerdinand Max\" mit Karageorgiewitsch und Konsorten ist nach Zemun abgegangen.", {"entities": [[36, 53, "B-pers"], [77, 82, "B-loc"]]}], ["\u2014 Der K\u00f6nig reist am 16. d. auf kurze Zeit nach Wien.", {"entities": [[48, 52, "B-loc"]]}], ["Trient, 5.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Vorgestern und gestern war wiederum anhaltendes Regenwetter; die Gebirgswasser schwollen \u00fcberall an und st\u00fcrzten sich w\u00fctend zu Tal.", {"entities": []}], ["Das zwischen Trient und Rovereto gelegene Dorf als piano, welches schon am 23. v.", {"entities": [[13, 19, "B-loc"], [24, 32, "B-loc"], [42, 46, "B-loc"], [47, 50, "I-loc"], [51, 56, "I-loc"]]}], ["Ms. gro\u00dfen Schaden erlitten, wurde von dem durchstr\u00f6men Wonach abermalsaufs h\u00f6chste gef\u00e4hrdet; auch der aus dem Fleimsthal kommende Avisio, noch mehr aber der Noce in Nonstalverbreiteten Schrecken und drohten Verderben.", {"entities": [[56, 62, "B-loc"], [112, 122, "B-loc"], [132, 138, "B-loc"], [159, 163, "B-loc"], [167, 174, "B-loc"]]}], ["In der Nacht von gestern auf heute aber gro\u00df der Regen bis gegen Morgen hin in Str\u00f6men vom Himmel, und in der Fr\u00fche war die Fl\u00e4che des hals um Trient her durch die angeschwollene und auf allen Seiten ausgetreteneEtsch in einen flutenden See verwandelt.", {"entities": [[143, 149, "B-loc"], [212, 217, "B-loc"]]}], ["Wo noch so eben die ergiebigste Weinlese in tr\u00f6stlicher Aussichtgestanden, da ist nun Verw\u00fcstung.", {"entities": []}], ["Felder, Wege, D\u00e4mme, Br\u00fccken c. sind zerst\u00f6rt oder besch\u00e4digt; auch die Eisenbahner hat an mehreren Stellen bedeutenden Schaden gelitten.", {"entities": []}], ["So schaut es in der allern\u00e4chsten Umgebungaus; von ferneren Orten fehlen heute noch alle Nachrichten.", {"entities": []}], ["In der Stadt selbst wurden mehrere Gassen \u00fcberschwemmt, teils vom Bildlich Valuta, teils von der ausgetretenen Etsch, die bei den am tiefsten gelegenen H\u00e4usern den ersten Stock erreichte.", {"entities": [[66, 74, "B-loc"], [75, 81, "I-loc"], [111, 116, "B-loc"]]}], ["Mit unerm\u00fcdlicher Aufopferung wurde in und au\u00dfer der Stadt Hilfe geleistet;", {"entities": []}], ["Menschenleer hat man gl\u00fccklicherweise hier keines zu beklagen.", {"entities": []}], ["Das Wasser ist nun im Sinken.", {"entities": []}], ["Nach S\u00fcden ist jetzt, 5 Uhr Abends, der Verkehr mittelst der Posten wieder hergestellt.", {"entities": []}], ["Den durch die Wolkenbr\u00fccheam 23. v.", {"entities": []}], ["Ms. im Trentino angerichteten Schadenberechnete man mindestens auf eine halbe Million \u2014 wie unendlich viel gr\u00f6\u00dfer wird der Schaden jedoch diesmal sein!", {"entities": [[7, 15, "B-loc"]]}], ["Triest, 8.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Mit der Levantepost sind Nachrichtenaus Athen vom 3. d. eingetroffen.", {"entities": [[40, 45, "B-loc"]]}], ["Nach denselbenist der j\u00fcngst zum General bef\u00f6rderte Oberst Smolenskzum Milit\u00e4rkommandanten in Westgriechenland ernannt, mit dem Auftrage, dem dort \u00fcberhand nehmendenR\u00e4uberunwesen zu steuern.", {"entities": [[52, 58, "B-pers"], [59, 67, "I-pers"], [94, 110, "B-loc"]]}], ["\u2014 Der Minister des Ausw\u00e4rtigenhat in der Kammer die auf den Aufstand auf Kreta Bezug habenden diplomatischen Aktenst\u00fccke vorgelegt.", {"entities": [[73, 78, "B-loc"]]}], ["\u2014 Mehrere Korps von Freiwilligen haben sich gebildet, die n\u00e4chsten nach Kreta abzugehen beabsichtigen.", {"entities": [[72, 77, "B-loc"]]}], ["Turin, 8.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Oktober.", {"entities": []}], ["Demn\u00e4chst erfolgt der Zusammentreteder italienisch-\u00f6sterreichischen Kommission zur Liquidieren der Kredite venezianischer B\u00fcrger.", {"entities": []}], ["London, 8.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Eine Versammlung politischer Fl\u00fcchtlinge, welche bestimmt war, der spanischen Nationden Gl\u00fcckwunsch der hiesigen revolution\u00e4ren Demokratiedarzubringen, war von ungef\u00e4hr 200 Personen besucht.", {"entities": []}], ["Spanische Fl\u00fcchtlinge gibt es in diesem Jugendlichehier nur wenige mehr, und mit Ausnahme einiger Deutschen und Italiener bestand die Versammlung g\u00e4nzlichaus Franzosen, wie denn auch nur franz\u00f6sische Redengehalten wurden.", {"entities": []}], ["\u201eB\u00fcrger\" Dessen pr\u00e4sidierte, den L\u00f6wenantheil des Abends nahm jedoch Felix Pyat f\u00fcr sich in Anspruch, dessen Rede zur H\u00e4lfte aus Gl\u00fcckw\u00fcnschenf\u00fcr Spanien und die ganze demokratische Welt, zur H\u00e4lfte aus den heftigsten Angriffen auf den kaiserlichfranz\u00f6sischen Imperialismus bestand.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 7, "I-pers"], [7, 8, "I-pers"], [9, 15, "I-pers"], [69, 74, "B-pers"], [75, 79, "I-pers"], [146, 153, "B-loc"], [236, 246, "B-prod"], [246, 259, "I-prod"], [260, 273, "I-prod"]]}], ["\u201eNach MaximilianTabelle und nach Tabelle Napol\u00e9on , die war so ziemlich der Grundiert seiner Rede.", {"entities": [[6, 16, "B-pers"], [16, 23, "B-pers"], [33, 40, "B-pers"], [41, 49, "B-pers"]]}], ["\u201eB\u00fcrger\" Gesinde prophezeite die N\u00e4he des Triumphe des von Robespierre eingef\u00fchrten republikanisch kommunistischen Systems, und die Versammlung lie\u00df es an Beifall f\u00fcr die Redner nicht fehlen.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 7, "I-pers"], [7, 8, "I-pers"], [9, 16, "I-pers"], [59, 70, "B-pers"]]}], ["St\u00e4nderat.", {"entities": [[0, 9, "B-org"]]}], ["Sitzung vom 9.", {"entities": []}], ["Der.", {"entities": []}], ["Tagesordnung: Rekursbeschwerde einiger Genferb\u00fcrger wegen des Otto (vom Nationalrathe schon behandelt und abgewiesen).", {"entities": [[72, 85, "B-org"]]}], ["Die st\u00e4nder\u00e4thliche Kommission besteht aus folgendenMitglieder: Weber (Glarus), R\u00fcttimann, Fratecolla, Sahli und Jaquet.", {"entities": [[64, 69, "B-pers"], [71, 77, "B-loc"], [80, 89, "B-pers"], [91, 101, "B-pers"], [103, 108, "B-pers"], [113, 119, "B-pers"]]}], ["Der Berichterstatter Hr.", {"entities": [[4, 20, "B-pers"], [21, 23, "I-pers"], [23, 24, "I-pers"]]}], ["Jakob.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["R\u00fcttimanntr\u00e4gt darauf an, dem Nationalrathsbeschlusse einzustimmen.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"], [30, 53, "B-org"]]}], ["Der Rat tritt ohne Diskussion diesem Antrage bei.", {"entities": []}], ["Das zweite Traktandum sind die Tessinerbahnen.", {"entities": [[31, 45, "B-org"]]}], ["Berichterstatter ist Karl.", {"entities": [[21, 25, "B-pers"], [25, 26, "I-pers"]]}], ["Kappeler.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"]]}], ["Das au\u00dferordentliche R\u00fcckkaufsrecht der Eidgenossenschaft, welches der St\u00e4nderat sich vorbehalten, der Nationalrat aber gestrichen hat, beantragter Namens der Kommission, im Interesse der Erstellungeiner Alpenbahn festzuhalten.", {"entities": [[40, 57, "B-org"], [71, 80, "B-org"], [103, 114, "B-org"]]}], ["Der Bund m\u00fcsse unter Umst\u00e4nden dazwischen treten k\u00f6nnen, um den Alpen\u00fcbergangmit den anbahnen zu vermitteln.", {"entities": [[4, 8, "B-org"]]}], ["Das Referat in Betreff der Entsch\u00e4digung an die Gemeinden und Patrizier will die Kommission fallen lassen, weil sie von der Ansicht ausgeht, das diese Rechtsanspr\u00fcche begr\u00fcndet sind, und das n\u00f6tigenfalls an das Bundesgericht rekurriert werden kann.", {"entities": []}], ["Der dritte Punkt, in welchem der Nationalrat vom St\u00e4nderathsbeschlusseabweicht, ist der, das nur eine Abtretung der Konzession an ausl\u00e4ndische, nicht aber an schweizerische Gesellschaften der Genehmigung des Bundesrathes bed\u00fcrfen soll.", {"entities": [[33, 44, "B-org"], [49, 70, "B-org"], [208, 220, "B-org"]]}], ["Die Mehrheit der Kommission will hier dem Nationalrathenachgeben, w\u00e4hrend die Minderheit der Kommission, welcher auch der Berichterstatter angeh\u00f6rt, auf dem fr\u00fcher Beschl\u00fcsse beharren will, da der blo\u00dfe Name einer schweizerischenGesellschaft durchaus keine Garantie gebe.", {"entities": [[42, 55, "B-org"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Roguin beantragt Zustimmung zu dem Nationalrathsbeschlusse , konsequentmit seinem fr\u00fcher Votum in dieser Frage.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [35, 58, "B-org"]]}], ["In der artikelweisen Beratung spricht Er.", {"entities": [[38, 40, "B-pers"], [40, 41, "I-pers"]]}], ["Stoppen ebenfalls wieder bei Art. 2 gegen ein au\u00dferordentliches R\u00fcckkaufsrechtdes Bundes.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [82, 88, "B-org"]]}], ["Er h\u00e4lt dasselbe geradezu f\u00fcr unzul\u00e4ssig und verwahrt wiederum die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte Tessins.", {"entities": [[87, 94, "B-loc"]]}], ["Der Bau neuer Eisenbahner in der Schweiz sei nach den gemachten Erfahrungen an sich schon schwierig genug, so das man nicht noch k\u00fcnstliche Hindernisse entgegenstellen solle.", {"entities": [[33, 40, "B-loc"]]}], ["Er. ost Weber tritt hingegen f\u00fcr den Antrag der Kommissionsmehrheit in die Schranken.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 7, "I-pers"], [8, 13, "I-pers"]]}], ["Durch diese Bedingungenwerde keine solide Gesellschaft geniert, sondern nur solche, wie sie auch schon im Tessin bestanden haben.", {"entities": [[106, 112, "B-loc"]]}], ["Im Nationalrathe sei diese Angelegenheit h\u00f6chst oberfl\u00e4chlich behandeltworden; man habe einfach dem Referenten eingestimmt.", {"entities": [[3, 16, "B-org"]]}], ["Das R\u00fcckkaufsrecht wird gegen\u00fcber der nationalr\u00e4thlichenSchlu\u00dfnahme mit 23 gegen 11 Stimmen aufrecht erhalten.", {"entities": []}], ["In Art. 5 wird der Vorbehalt des Entsch\u00e4digungsrechtesder Gemeinden und Patrizier fallen gelassen und in diesem Punkte dem Nationalrathe beigepflichtet.", {"entities": [[123, 136, "B-org"]]}], ["Bei Art. 6 wird entgegen dem Antrage Stoppen mit 19 gegen 15 Stimmen jede Konzessionsabtretung, auch eine solche an eine schweizerische Gesellschaft, an die Genehmigung des Bundesrathes gekn\u00fcpft.", {"entities": [[37, 44, "B-pers"], [173, 185, "B-org"]]}], ["Von dieser Schlu\u00dfnahme wird dem Nationalrathe Kenntnis gegeben.", {"entities": [[32, 45, "B-org"]]}], ["Die B\u00fcdgetkommission f\u00fcr 1869 besteht aus folgenden Gliedern: Vigier, Wirth, K\u00f6chin, Braillard, Weber (Bern) und Hermann.", {"entities": [[21, 24, "B-time"], [25, 29, "I-time"], [62, 68, "B-pers"], [70, 75, "B-pers"], [77, 83, "B-pers"], [85, 94, "B-pers"], [96, 101, "B-pers"], [103, 107, "B-loc"], [113, 120, "B-pers"]]}], ["Lagebericht den Zu Der Unterzeichnen der Friedenspr\u00e4liminarien und des Waffenstillstandes scheint nun eine Konferenzder europ\u00e4ischen M\u00e4chte auf dem Fu\u00dfe folgen zu sollen.", {"entities": []}], ["Nach einer Wiener Depesche von gestern ist die Einladung \u00d6sterreich an die Signatarm\u00e4chtedes Pariser Vertrages zur Konferenz berufs Regelung der orientalischen Angelegenheiten nach Wien schon in Berlin, Paris, London, Rom und Petersburg offiziell \u00fcberreicht und von Frankreich und Deutschland bereits zustimmend beantwortet worden.", {"entities": [[57, 67, "B-loc"], [181, 185, "B-loc"], [195, 201, "B-loc"], [203, 208, "B-loc"], [210, 216, "B-loc"], [218, 221, "B-loc"], [226, 236, "B-loc"], [266, 276, "B-loc"], [281, 292, "B-loc"]]}], ["Was den Ort der Konferenz betrifft, so wird Wien als solcher bezeichnet; nach einer Wiener Depesche des \u201eMail Telegraph\" jedoch soll Russlandgegen Wien opponieren und daf\u00fcr Mannheim, Bern oder Br\u00fcssel vorschlagen und eine HavasDepescheaus London h\u00e4lt es f\u00fcr wahrscheinlich, das die Konferenz in Br\u00fcssel zusammentreten wird.", {"entities": [[44, 48, "B-loc"], [110, 119, "B-prod"], [133, 141, "B-loc"], [147, 151, "B-loc"], [173, 181, "B-loc"], [183, 187, "B-loc"], [193, 200, "B-loc"], [222, 235, "B-org"], [239, 245, "B-loc"], [295, 302, "B-loc"]]}], ["Die Hauptsache ist, das die Konferenz \u00fcberhaupt zu Stande kommt; die VOrtrage dagegen ist nur von untergeordneter Bedeutung.", {"entities": []}], ["Mittlerweile, d. h. vorg\u00e4nger der europ\u00e4ischen Konferenz wird auf Grund der unterzeichneten Friedenspr\u00e4liminarien in Adrianopel zu definitiven Friedensunterhandlungen geschritten werden, womit der \u201ePol.", {"entities": [[117, 127, "B-loc"], [198, 201, "B-prod"], [201, 202, "I-prod"]]}], ["Korn.\" zufolge russischerseits General Ignatieff und von Seiten der Pforte Sendet Pascha betraut sein sollen.", {"entities": [[0, 4, "I-prod"], [4, 5, "I-prod"], [15, 30, "B-pers"], [31, 38, "I-pers"], [39, 48, "I-pers"]]}], ["Die Friedenspr\u00e4liminarien, auf Grund deren Waffenstillstand abgeschlossen worden ist, sind noch immer nicht vollst\u00e4ndig und genau bekannt.", {"entities": []}], ["Man wei\u00df zwar, das die T\u00fcrken die Donaufestungen r\u00e4umen m\u00fcssen, und es hei\u00dft, das die Russen Widin, Ruschtschuk und Silistra besetzen werden, und das General Zimmermann bereits vor den Mauern von Warna stehe, wahrscheinlich um auch von dieser Festung Besitz zu nehmen.", {"entities": [[93, 98, "B-loc"], [100, 111, "B-loc"], [116, 124, "B-loc"], [150, 157, "B-pers"], [158, 168, "I-pers"], [196, 201, "B-loc"]]}], ["Es ist indem anzunehmen, das die Forderungen Russland sich nicht auf diese eine Genugtuung beschr\u00e4nken.", {"entities": [[45, 53, "B-loc"]]}], ["So sehr man aber in dieser Beziehung noch im Dunkeln ist und wie zahlreichund schwierig noch die Probleme sind, die berufseines definitiven Friedens gel\u00f6st werden m\u00fcssen, so hat doch der Abschluss des Waffenstillstandes als erste Etappe zum Frieden beruhigend auf die \u00f6ffentliche Meinung Europas gewirkt.", {"entities": [[288, 295, "B-loc"]]}], ["\u201eWir sind\", schreibt heute das \u201eJournal des d\u00e9bats\", \u201esehr \u00fcberzeugt, das auf den Waffenstillstandein friedlicher Vergleich folgen wird.", {"entities": [[32, 39, "B-prod"], [40, 43, "I-prod"], [44, 50, "I-prod"]]}], ["Wie lange dieser Vergleich dauern wird, k\u00f6nnen wir freilich nicht sagen, bevor wir wissen, welche Vorsichtsma\u00dfregelman zu treffen f\u00fcr gut findet, um die Wiederkehr \u00e4hnlicher Kalamit\u00e4ten zu verh\u00fcten, deren Zeugen wir soeben gewesen sind.", {"entities": []}], ["Aber die englischen Landsleute, welchen einzig der n\u00e4chste Zahlungstermin (chance) Sorge macht, k\u00f6nnen ihr Herz und ihre Kasse der Hoffnung erschlie\u00dfen.", {"entities": []}], ["Die Haltung Englands ist einer der Hauptgr\u00fcnde, welche uns bestimmen, den Krieg als beendet zu betrachten.", {"entities": [[12, 20, "B-loc"]]}], ["Von dem Angeblich an, wo die Russen Konstantinopel und die Dardanellenstra\u00dfe nicht mehr direkt bedrohen, wird das englische Kabinett sich befriedigterkl\u00e4ren.", {"entities": [[36, 50, "B-loc"], [59, 76, "B-loc"]]}], ["Wer wei\u00df, ob die Nachricht vom Abschluss des Waffenstillstandes nicht die Autorit\u00e4t der Regierung in der Diskussion der Supplementarkrediteschw\u00e4cht?", {"entities": []}], ["Die Ansichten Russland bez\u00fcglich der Frage der Meerenge stehen \u00fcbrigens noch keineswegsdefinitiv fest, und es ist nicht unm\u00f6glich, das \u00fcber diese brennende Frage des russischen Programms der Status duo mehr oder weniger aufrecht erhaltenwird.", {"entities": [[14, 22, "B-loc"]]}], ["Die Haltung \u00d6sterreich wird ein friedlichesAbkommen ebenfalls beg\u00fcnstigen, das \u00f6sterreichisch-ungarische Reich scheint dazu verurteilt, jede Politik der Initiative und des Ausblicks in die ferne Zukunft von sich zu weisen.", {"entities": [[12, 22, "B-loc"]]}], ["Daran sind weniger die Menschen als die Umst\u00e4nde schuld.", {"entities": []}], ["\u00dcberdies findet Russland viele Sympathien am Hofe, in aristokratischen und in den milit\u00e4rischen Kreisen.", {"entities": [[16, 24, "B-loc"]]}], ["Wie England, so wird auch \u00d6sterreich dem Abschluss des Friedens den m\u00f6glichsten Vorschub leisten.", {"entities": [[4, 11, "B-loc"], [26, 36, "B-loc"]]}], ["Woher sollten also die Hindernisse kommen?", {"entities": []}], ["Von Frankreich und Italien jedenfalls nicht.", {"entities": [[4, 14, "B-loc"], [19, 26, "B-loc"]]}], ["Etwa von Deutschland?", {"entities": [[9, 20, "B-loc"]]}], ["Deutschland ist ja der treueste Alliierte Russland und wir sind \u00fcberzeugt, das Russland selbst die Beendigung der Feindseligkeitenw\u00fcnscht.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"], [42, 50, "B-loc"], [79, 87, "B-loc"]]}], ["Mit gro\u00dfer Anstrengung f\u00fchrten sie diesen k\u00fchnen, abenteuerlichen Marsch \u00fcber den Balkan und gegen Konstantinopel aus, der lebhaft an die ber\u00fchmte Operation des General Diebitsch im Jahr 1829 erinnert.", {"entities": [[82, 88, "B-loc"], [99, 113, "B-loc"], [161, 168, "B-pers"], [169, 178, "I-pers"], [179, 181, "B-time"], [182, 186, "I-time"], [187, 191, "I-time"]]}], ["Um \u00fcber den Balkan nach Adrianopel zu gelangen, mu\u00dfe eine gro\u00dfe Zahl von Pferden und Menschen und ein guter Teil der Artillerie geopfert werden; die Verluste sind jedenfalls bedeutend, und die Russen sind jetzt in Rumelien vielleicht weniger zahlreich, als man glaubt, wenn man von ihren energischen Demonstrationenauf ihre Heeresst\u00e4rke schlie\u00dft.", {"entities": [[12, 18, "B-loc"], [24, 34, "B-loc"], [214, 222, "B-loc"]]}], ["Sie m\u00f6gen immerhin noch stark genug sein, der T\u00fcrkei den Garaus zu machen; aber sie w\u00fcrden nicht stark genug sein, um einer neuen Macht, die mit frischen Truppen und einem unversehrten Kriegsmaterial in die Linie r\u00fccken w\u00fcrde, die Spitze zu bieten.\"", {"entities": [[46, 52, "B-loc"]]}], ["Das sind die Erw\u00e4gungen, woraus das \u201eJournal des d\u00e9bats\" seine Zuversicht auf den baldigen Abschluss des Friedens sch\u00f6pft und es ist nicht zu verkennen, das sie auf gutem Grunde ruht.", {"entities": [[37, 44, "B-prod"], [45, 48, "I-prod"], [49, 55, "I-prod"]]}], ["Wie die Agence Havas meldet, hat die griechischeRegierung dem t\u00fcrkischen Gesandten in Athen, Photiades Bei er\u00f6ffnet, Griechenland beabsichtige nicht, der T\u00fcrkei den Krieg zu erkl\u00e4ren, sondern nur seine Landsleute gegen die Angriffe der Tscherkessenzu beschieden.", {"entities": [[8, 14, "B-org"], [15, 20, "I-org"], [62, 72, "B-pers"], [73, 82, "I-pers"], [83, 85, "I-pers"], [86, 91, "I-pers"], [91, 92, "I-pers"], [93, 102, "I-pers"], [103, 106, "I-pers"], [117, 129, "B-loc"], [154, 160, "B-loc"]]}], ["Ungeachtet des Waffenstillstandessei die Ausf\u00fchrung dieses Programme fest beschlossen und r\u00fccke die Armee nach Thessalien vor.", {"entities": [[111, 121, "B-loc"]]}], ["Die Pforte scheint jedoch mit dieser Art von Irref\u00fchrungohne Kriegserkl\u00e4rung sich nicht recht befreundenzu k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Die t\u00fcrkische Verwaltung von Epirus und Thessalien bereitet sich auf energischen Widerstand vor, und wie aus Konstantinopel gemeldetwird, hat auch der t\u00fcrkische Admiral HobartPascha Befehl erhalten, sich zur Abfahrt bereitzu halten, wie man glaubt, nach dem Pir\u00e4us.", {"entities": [[29, 35, "B-loc"], [40, 50, "B-loc"], [109, 123, "B-loc"], [151, 160, "B-pers"], [161, 168, "I-pers"], [169, 175, "I-pers"], [175, 181, "I-pers"], [258, 264, "B-loc"]]}], ["\u2014 Mehmed Ali Pascha ist zum Kommandanten, Adaisildes (ein Christ) zum Gouverneur von Kreta ernannt worden.", {"entities": [[2, 8, "B-pers"], [9, 12, "I-pers"], [13, 19, "I-pers"], [42, 52, "B-pers"], [53, 54, "I-pers"], [54, 57, "I-pers"], [58, 64, "I-pers"], [64, 65, "I-pers"], [85, 90, "B-loc"]]}], ["Handel und Verkehr.", {"entities": []}], ["Ergebnisse der diesj\u00e4hrigen Ernte verschiedener europ\u00e4ischer Getreidel\u00e4nder.", {"entities": []}], ["Die Getreideernte kann in den Hauptproduktionsl\u00e4ndernnunmehr als beendigt betrachtet werden und es l\u00e4dt sich bereits ein ziemlich richtiger Schlug auf die Resultate derselben ziehen, wenn man die aus den verschiedenen Gebieten eingelaufenen Berichtezusammenstellt und gegen einander abw\u00e4gt.", {"entities": []}], ["Im Allgemeinen k\u00f6nnen wir konstatieren, das das Gesammtergebni\u00df der europ\u00e4ischen Ernten hinter den gehegten Erwartungen zur\u00fcckgeblieben ist; denn im Durchschnitt ist dasselbe nur mittelm\u00e4\u00dfigausgefallen.", {"entities": []}], ["Vielleicht nur in \u00d6sterreich-Ungarn haben die Ernten den 10-j\u00e4hrigen Durchschnitt um geringe Prozents\u00e4tze \u00fcberholt; in anderen L\u00e4ndern dagegen ist das Ergebnis weit unter demselben geblieben.", {"entities": [[18, 28, "B-loc"], [28, 29, "I-loc"], [29, 35, "I-loc"]]}], ["Was wir aber \u00fcber das ziemlich befriedigende Resultat der \u00f6sterreichischungarischenErnten in quantitativer Beziehung berichten, wird leider wieder durch schlechtere Qualit\u00e4tder Produkte paralysiert, die in Folge des w\u00e4hrend der Erarbeiten und des Austausches eingetretenen lange andauernden Regenwetters bedeutendgelitten haben.", {"entities": []}], ["In S\u00fcddeutschland, namentlich in Bayernhat zwar der Weizen durch h\u00e4ufige Gewitterregenhie und da gleichfalls Schaden genommen, allein im Wesentlichen wurde die Ernte gut eingebrachtund das Gesammtertr\u00e4gni\u00df kann als eine \u201egute Mittlere\" bezeichnet werden.", {"entities": [[3, 17, "B-loc"], [33, 39, "B-loc"]]}], ["In Norddeutschlandist man mit der Roggenernte zufrieden, der Weizen steht jedoch in manchen Gegendennoch auf dem Halme und es wird vom Wetter abh\u00e4ngen, ob die Hoffnungen auf eine \u201eMittlere\" nicht noch altert werden.", {"entities": [[3, 18, "B-loc"]]}], ["Aus Frankreich lauten die Nachrichten weniger befriedigend.", {"entities": [[4, 14, "B-loc"]]}], ["In seinen nord\u00f6stlichen Departements, wo Roggen der Hauptfaktor ist, hat man eine ganz mi\u00dfrathene Roggenernte zu beklagen und fast der ganze Bedarf ma\u00df vom Ausland bezogen werden.", {"entities": []}], ["Allein auch die Weizenernte ergabim ganzen nur einen Ertrag von zirka 95 MillionenHektolitern, was nicht hinreicht den eigenen Bedarf zu decken, f\u00fcr den Export also gar nichts \u00fcbrig l\u00e4dt.", {"entities": []}], ["Auch Ru\u00dfland hat durch die D\u00fcrre, von welcher die wichtigsten Gouvernements so lange heimgesucht waren, ein namhaftes Defizit in seinem Gesammtresultate zu verzeichnen und das letztere stellt sich keinesfalls \u00fcber den Ertrag des 10-j\u00e4hrigenDurchschnittes.", {"entities": [[5, 12, "B-loc"]]}], ["Aus diesen Berichten von den wichtigsten Produktionsl\u00e4ndern, die namentlich auch f\u00fcr die Getreideversorgung der Schweiz von Bedeutung sind, sollte man schlie\u00dfen, das der Export aus Ungarn bei dem quantitativ besseren Resultate der dortigen diesj\u00e4hrigen Ernten und in Folge des Umstandes, das Frankreich statt exportieren zu k\u00f6nnen, auf die in den Marseille Docks liegenden Vorr\u00e4tig von russischem Getreide angewiesen ist, die besten Chancenh\u00e4tte.", {"entities": [[112, 119, "B-loc"], [181, 187, "B-loc"], [292, 302, "B-loc"]]}], ["Allein wie oben gesagt h\u00e4lt die teilweisemindere Qualit\u00e4t der neuen Wahre der gr\u00f6\u00dferen Quantit\u00e4t das Gegengewicht, dann sind noch gro\u00dfe Best\u00e4nde alter russischer Wahre vorhanden, die durch die Beendigung des russisch-t\u00fcrkischenKrieges exportf\u00e4hig geworden sind und die ihren Weg nach den franz\u00f6sischen H\u00e4fen nehmen und endlich engen die schwankenden Valutas\u00e4tze und die h\u00f6heren Fruchtbaren der \u00f6sterreichisch-ungarischen Transportanstalten den Exportverkehr ganz f\u00fchlbar ein.", {"entities": []}], ["Die Konjunktur dr\u00e4ngt daher auf billige Preise und billigere Frachts\u00e4tze und in dieser Beziehunghat man schon nennenswerte Anstrengungengemacht, um erm\u00e4\u00dfigte Tarife f\u00fcr Getreidefrachtenherbeizuf\u00fchren.", {"entities": []}], ["Es ist die auch das einzige Mittel, welches Ungarn bef\u00e4higen kann, den Konkurrenzstreit mit Ru\u00dfland und Amerika ferner fortzusetzen, um sein bereits gewonnenes Absatz- und Exportterrain, namentlich in der Schweiz, nicht zu verlieren.", {"entities": [[44, 50, "B-loc"], [92, 99, "B-loc"], [104, 111, "B-loc"], [205, 212, "B-loc"]]}], ["Eine zweite Erw\u00e4gung dr\u00e4ngt sich bei der Betrachtungdieser Erntenachrichten auf, n\u00e4mlich die, wie es komme, das trotz des nur mittelm\u00e4\u00dfigen Ertragesder Ernten die Getreidepreise nicht nur nirgendssteigen, sondern das von \u00fcberallhin anhaltendeGesch\u00e4ftsflauheit gemeldet wird.", {"entities": []}], ["Es sind mehrere Faktoren, welche diese Erscheinung bewirken.", {"entities": []}], ["Haupts\u00e4chlich ist es die Ernte in Nordamerika, die ein so \u00fcber alle Erwartung g\u00fcnstiges und reichlichesErgebnis lieferte, das von vorher ein au\u00dferordentlicherExport und zwar zu sehr niedrigen Preisen zu erwarten steht.", {"entities": [[34, 45, "B-loc"]]}], ["Roter Fr\u00fchlingsweizenz.", {"entities": []}], ["B., der in New-York Ende April 138 stand, wird jetzt zu 112 notiert und der Preisabschlagwird wahrscheinlich noch weitere Fortschritte machen.", {"entities": [[11, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"], [15, 19, "I-loc"]]}], ["Zweitens lagern in Marseille und in anderen franz\u00f6sischen H\u00e4fen Unmassen von Wahre; in Marseille allein ist der Verrat in den Docks, der am 27.", {"entities": [[19, 28, "B-loc"], [87, 96, "B-loc"]]}], ["April 10,932 mehr.", {"entities": []}], ["Zentner betrug, bis zum 10. d.", {"entities": []}], ["Ms. auf 487,318 metrische Zentnerangewachsen, hat sich also fast um das F\u00fcnffachevermehrt.", {"entities": []}], ["Ferner gleichen die seit dem letzten Friedensschlusse wieder flott gewordenen Vorr\u00e4tigan alter Wahre in den russischen H\u00e4fen das Defizit der heurigen Ernte in Ru\u00dfland so ziemlich aus und sie flie\u00dfen nach dem Westen Europa's ab, wo sie einen f\u00fchlbaren Druck auf die M\u00e4rkte Frankreich's, der Schweiz und des s\u00fcdlichen Deutschlandsaus\u00fcben.", {"entities": [[159, 166, "B-loc"], [208, 214, "B-loc"], [215, 221, "I-loc"], [221, 222, "I-loc"], [222, 223, "I-loc"], [272, 282, "B-loc"], [282, 283, "I-loc"], [283, 284, "I-loc"], [290, 297, "B-loc"], [306, 315, "B-loc"], [316, 328, "I-loc"]]}], ["Rechnet man noch hinzu, das das letztere kaum in die Lage kommen wird, in diesem Jahre allzu namhafte Quantit\u00e4t von Getreide vom Ausland zu beziehen, so wird man leicht erkl\u00e4rlichfinden, warum der Konsum so sehr zur\u00fcckhaltendist und weshalb es fast unm\u00f6glich ist, eine ergiebige Preisbesserung zu erzielen.", {"entities": []}], ["Weber die letztere Frage, n\u00e4mlich \u00fcber die Ursachender niedrigen Getreidepreise und die Klarheitder M\u00e4rkte behalten wir uns \u00fcbrigens vor, in einem der n\u00e4chsten Artikel uns eingehender zu verbreiten.", {"entities": []}], ["Lagebericht An.", {"entities": []}], ["Mit der am Montag erfolgten Einnahme der bosnischen Hauptstadt Sarajevo hat sich das Kriegsgl\u00fcck der \u00f6sterreichischen Okkupationsarmee so zum Bessern gewendet, das deren Hauptarbeit nunmehrals vollbracht betrachtet werden darf, wohl der Widerstand noch nicht g\u00e4nzlich niedergeschlagen ist und der Guerillakrieg noch eine Zeit lang, aber ohne nachhaltigen Erfolg, fortdauern wird.", {"entities": [[41, 51, "B-loc"], [52, 62, "I-loc"], [63, 71, "I-loc"]]}], ["Die Wiener Bl\u00e4tter ver\u00f6ffentlichen die offizielle Siegesdepeschedes von.", {"entities": [[68, 71, "B-pers"], [71, 72, "I-pers"]]}], ["Baron Philippovich aus Sarajevovom 19.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [6, 18, "I-pers"], [23, 31, "B-loc"]]}], ["August, worin der Oberkommandant der Okkupationsarmee die Dispositionen zum Angriff, sowie die K\u00e4mpfe vor und w\u00e4hrend der Erst\u00fcrmungder Stadt schildert.", {"entities": []}], ["Nach der Vereinigung der von Maglaj kommenden Kolonne des Baron Philippovich mit der von Travnik ger\u00fcckten Kolonnedes Herzogs von W\u00fcrttemberg, zwischen Vitez und Zenica, wurde der marsch gegen Sarajevo auf zwei Stra\u00dfen fortgesetzt.", {"entities": [[29, 35, "B-loc"], [58, 63, "B-pers"], [64, 76, "I-pers"], [89, 96, "B-loc"], [130, 141, "B-loc"], [152, 157, "B-loc"], [162, 168, "B-loc"], [193, 201, "B-loc"]]}], ["Auf der neuen Hauptstra\u00dfemarschierte von.", {"entities": [[37, 40, "B-pers"], [40, 41, "I-pers"]]}], ["Philippovich mit der Hauptkolonne \u00fcber Busovaca, Han Belalovac, Brestovac und Blazuj nach der Ebene von Sarajevo, w\u00e4hrend von.", {"entities": [[0, 12, "I-pers"], [39, 47, "B-loc"], [49, 52, "B-loc"], [53, 62, "I-loc"], [64, 73, "B-loc"], [78, 84, "B-loc"], [104, 112, "B-loc"], [122, 125, "B-pers"], [125, 126, "I-pers"]]}], ["Tegetthoff mit seinen Truppen im Bonn-habe verblieb, um auf der alten Stra\u00dfe \u00fcber Kakanj und Visoka die Hansestadt Bosniens zu erreichen.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [33, 37, "B-loc"], [37, 38, "I-loc"], [38, 42, "I-loc"], [82, 88, "B-loc"], [93, 99, "B-loc"], [115, 123, "B-loc"]]}], ["Die Inserenten suchten den marschder beiden Kolonnen zu verhindern und fanden daher insbesondere am 15., 16. und 17. d. eine Reihe von f\u00fcr unsere Truppen siegreichen Marschgefechten statt. von.", {"entities": [[189, 192, "B-pers"], [192, 193, "I-pers"]]}], ["Philippovich dr\u00e4ngte die Inserenten aus allen ihren Positionen, welche sie bei an Ovciluka, Han Belalovac u. s. w. genommen hatten, w\u00e4hrend von.", {"entities": [[0, 12, "I-pers"], [79, 81, "B-loc"], [82, 90, "I-loc"], [92, 95, "B-loc"], [96, 105, "I-loc"], [140, 143, "B-pers"], [143, 144, "I-pers"]]}], ["Tegetthoff bei Kakanj und bei Visoka heftige, aber siegreiche K\u00e4mpfe zu bestehen hatte.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [15, 21, "B-loc"], [30, 36, "B-loc"]]}], ["Am 17. d.", {"entities": []}], ["Abends war die Kolonne Philippovich bei Blazuj angelangt und hatte somit die Ebene von Sarajevo erreicht. von.", {"entities": [[23, 35, "B-pers"], [40, 46, "B-loc"], [87, 95, "B-loc"], [106, 109, "B-pers"], [109, 110, "I-pers"]]}], ["Tegetthoff war an jenem Tage, da er heftige K\u00e4mpfe um Visoka zu bestehen hatte, nur bis zu diesem Orte gekommen, welcher Umstand, sowie die Erm\u00fcdung der Truppen, den von.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [54, 60, "B-loc"], [166, 169, "B-pers"], [169, 170, "I-pers"]]}], ["Baron Philippovichveranlagte, Sonntag am 18. d. einen Rastatt zu halten.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [6, 18, "I-pers"]]}], ["Der Kommandierende ben\u00fctzte diese Pause in seinen Operationen, um eine Rekognoszierunggegen Sarajevo zu unternehmen, w\u00e4hrend von.", {"entities": [[92, 100, "B-loc"], [125, 128, "B-pers"], [128, 129, "I-pers"]]}], ["Tegetthoff Zeit gewann, am Sonntag bis zum an Sewinovac vorzur\u00fccken, das zwar noch im Bonn-habe, also im Gebirgeliegt, jedoch bereits n\u00e4her an Sarajevo als Blazuj, das Hauptquartier Philippovich's.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [43, 45, "B-loc"], [46, 55, "I-loc"], [86, 90, "B-loc"], [90, 91, "I-loc"], [91, 95, "I-loc"], [143, 151, "B-loc"], [156, 162, "B-loc"], [182, 194, "B-pers"], [194, 195, "I-pers"], [195, 196, "I-pers"]]}], ["Die Verr\u00fcckung und der Angriff auf Sarajevo wurden, den Dispositionen entsprechend, in gr\u00f6\u00dfter Ordnung und mit musterhafter P\u00fcnktlichkeit ausgef\u00fchrt.", {"entities": [[35, 43, "B-loc"]]}], ["Ein dichter Nebel beg\u00fcnstigte den Anmarschder Kolonnen \u2014 meldet Baron Philippovich \u2014 so das dieselben die ihnen angewiesenen Positionen, die Stadt dominierenden H\u00f6hen, ohne Verluste erreichten.", {"entities": [[64, 69, "B-pers"], [70, 82, "I-pers"]]}], ["Um halb 7 Uhr fielen die ersten Kanonensch\u00fcsse, wo von.", {"entities": [[51, 54, "B-pers"], [54, 55, "I-pers"]]}], ["Tegetthoff, von dem Fasan-Brd aus, einen Gesch\u00fctzkampf mit dem am Nordostende der Stadt gelegenen Kastell begann.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"], [20, 25, "B-loc"], [25, 26, "I-loc"], [26, 29, "I-loc"]]}], ["Eine Stunde sp\u00e4ter, um halb 8 Uhr, lie\u00df Oberst Violett seine drei schweren Batterien, also 24 Gesch\u00fctze, bei Auff\u00e4llig, einem n\u00f6rdlich der Hauptstra\u00dfe gelegenen westlichen Vorsorge von Sarajevo, abtrotzen und ebenfalls gegen das Kastell in Feuer setzen.", {"entities": [[40, 46, "B-pers"], [47, 54, "I-pers"], [109, 118, "B-loc"], [185, 193, "B-loc"]]}], ["Zu gleicher Zeit griff Oberst Violett die Inserenten bei Fratenselo an.", {"entities": [[23, 29, "B-pers"], [30, 37, "I-pers"], [57, 67, "B-loc"]]}], ["Hier, sowie gegen General Kaffee auf dem Trebevi\u0107-Berge scheinen die Inserentenihre Hauptkraft konzentriert zu haben.", {"entities": [[18, 25, "B-pers"], [26, 32, "I-pers"], [41, 49, "B-loc"], [49, 50, "I-loc"], [50, 55, "I-loc"]]}], ["Diese letztere Kolonne konnte daher auch den Debelo-Brdo erst gegen halb 11 Uhr erreichen.", {"entities": [[45, 51, "B-loc"], [51, 52, "I-loc"], [52, 56, "I-loc"]]}], ["Sogleich lie\u00df General Kaffee aus seinen Gebirgsgesch\u00fctzen die Beschie\u00dfung des Kastells er\u00f6ffnen, dessen Gesch\u00fctze nun, in ein dreifaches Kreuzer genommen, zum Schweigen gebracht wurden.", {"entities": [[14, 21, "B-pers"], [22, 28, "I-pers"]]}], ["Jetzt erst (ungef\u00e4hr 11 Uhr Mittags) ging die Infanterie in Schw\u00e4rmen aufgel\u00f6st gegen die Stadt vor.", {"entities": []}], ["\u201eEs entspann sich\", so berichtet General Philippovich w\u00f6rtlich, \u201eeiner der denkbar gr\u00fcndlichsten K\u00e4mpfe.", {"entities": [[33, 40, "B-pers"], [41, 53, "I-pers"]]}], ["Aus jedem Hause, aus jedem Fenster, aus jeder Vorspalte wurden unsere Truppen beschossen; ja selbst Weiber beteiligten sich daran.", {"entities": []}], ["Das fast am westlichen Stadteingange gelegene Milit\u00e4rspital, voll von kranken und verwundeten Inserenten, nahm am Kampf teil, der bis 1 Uhr 30 Minuten w\u00e4hrte.", {"entities": []}], ["Unglaubliche Szenen eines wilden Fanatismusspielten sich ab, und nur der Gutm\u00fctigkeit, aber auch der Disziplin unserer Truppen ist es zu verdanken, das die Stadt nicht wesentlicher besch\u00e4digt wurde; doch sind einige H\u00e4user ein Raub der Flammen geworden.", {"entities": []}], ["Unser Verlust ist leider nicht unbedeutend. . .", {"entities": []}], ["Nach beendetem Kampf und g\u00e4nzlicherBesetzung der Stadt wurde die kaiserliche Fahne auf dem Kastelle aufgeh\u00f6rt und unter den Kl\u00e4ngen der Volkshymne mit 101 Kanonensch\u00fcssen und endlosem Jubel der Truppen begr\u00fc\u00dft, in welchen alle christlichen Einwohner einstimmten.\"", {"entities": []}], ["Sehr wahr bemerkt die \u201eN. Fr. Pr.\" zu diesem offiziellen Bericht: \u201eDie Umst\u00e4nde, von denen die Einnahme von Sarajevo begleitet ist, er\u00f6ffnen eine grauenhafte Perspektive auf die Aufgabe, die in Bosnien und der Herzegowina noch zu bew\u00e4ltigen ist.", {"entities": [[23, 24, "B-prod"], [24, 25, "I-prod"], [26, 28, "I-prod"], [28, 29, "I-prod"], [30, 32, "I-prod"], [32, 33, "I-prod"], [108, 116, "B-loc"], [194, 201, "B-loc"], [210, 221, "B-loc"]]}], ["Mit solch verzweifelter Hartn\u00e4ckigkeit, mit solchem an Wahnwitz grenzenden Fanatismus schl\u00e4gt sich nicht der lediglich auf Raub und Pl\u00fcnderung bedachteP\u00f6bel.", {"entities": []}], ["Solchem disparaten Widerstand m\u00fcssen andere Motive und Triefenden zu Grunde liegen, und wie schmerzlich auch die unseren braven Truppen zugef\u00fcgten Wunden brennen, wir k\u00f6nnen nicht sagen, das jene Motive durchaus ver\u00e4chtlich sind.", {"entities": []}], ["Gl\u00fchender Glaubens, die in der Rate, im Blute begr\u00fcndete feindschaft gegen den Fremden m\u00fcssen in Sarajevo die Waffen gegen unsere Truppen gef\u00fchrt haben, und diese Leidenschaften, so t\u00f6richt sie sein m\u00f6gen und so gerechtfertigt die Bek\u00e4mpfung derselben ist, sind sehr genau von der blo\u00dfen Gew\u00fcnschtdes R\u00e4ubers zu unterscheiden.", {"entities": [[97, 105, "B-loc"]]}], ["Gegnerschaftenso elementarer Natur sind nicht durch Waffen allein auszurotten, diese m\u00fcssen durch eine erm\u00fcdete, langwierige Friedensarbeit gez\u00e4hmt und vers\u00f6hnt werden, und Jahrzehnte k\u00f6nnen vergehen, bis diese Arbeit vollendet ist.\"", {"entities": []}], ["Die Nachwahlen im deutschen Reiche sind jetzt vollendet und somit das Gesammtergebni\u00df der Reichstagswahlen bis auf 4 Nachwahlen (wegen Doppelwahl) nunmehr bekannt.", {"entities": [[90, 106, "B-org"]]}], ["Die Zusammensetzendes neuen Reichstag nach der verschiedenen Parteinahme ist nach der \u201eV. Z.\" folgende: Die st\u00e4rkste Fraktion wird das ultramontane Zentrum bilden; es z\u00e4hlt 94 Mitglieder, 10 Hospitanten aus Hannover und 5 oder 6 aus dem Elsass, zusammenalso 109 oder 110 Mitglieder.", {"entities": [[28, 37, "B-org"], [87, 88, "B-prod"], [88, 89, "I-prod"], [90, 91, "I-prod"], [91, 92, "I-prod"], [207, 215, "B-loc"], [237, 243, "B-loc"]]}], ["Von Nationalliberalensind bisher 95 gew\u00e4hlt, von DeutschKonservativen69, von der deutschen Reichspartei 43, von der Fortschrittspartei 24, von den Polen 14, Sozialdemokraten 9, Gruppe L\u00f6we 8, Protestanten5 oder 6 (je nachdem man den einen oder andern Abgeordneten hierher oder wie oben zum Zentrum rechnen will), Autonomie 4, Volkspartei3, D\u00e4nen 1 und 8 Wilde, von denen sich vielleicht noch einige der nationalliberalen Partei anschlie\u00dfen werden, w\u00e4hrend andere, z.", {"entities": [[4, 21, "B-org"], [49, 69, "B-org"], [81, 90, "B-org"], [91, 103, "I-org"], [116, 134, "B-org"], [147, 152, "B-loc"], [157, 173, "B-org"], [177, 183, "B-org"], [184, 188, "I-org"], [192, 204, "B-org"], [313, 322, "B-org"], [326, 337, "B-org"], [340, 345, "B-org"], [403, 420, "B-org"], [421, 427, "I-org"]]}], ["B. von.", {"entities": [[3, 6, "B-pers"], [6, 7, "I-pers"]]}], ["Delbr\u00fcck, von. v.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"], [10, 13, "B-pers"], [13, 14, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"]]}], ["Bonin jedenfalls au\u00dferhalb eines Parteiverbandes bleiben werden.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Aus den vier Nachwahlen, welche f\u00fcr H\u00e4nel, Klotz, Bennigsen und Delbr\u00fcck vorzunehmen sind, kann die Fortschrittsparteisich noch zwei Abgeordnete gutschreiben, die Nationalliberalen einen, die vierte Wahl (in Stettin) wird von Konservativen und Liberalen heftig umstritten werden.", {"entities": [[36, 41, "B-pers"], [43, 48, "B-pers"], [50, 59, "B-pers"], [64, 72, "B-pers"], [100, 118, "B-org"], [163, 180, "B-org"], [208, 215, "B-loc"]]}], ["Ein unerwartetes Resultat ist die Schwall im Landkreis Danzig.", {"entities": [[45, 54, "B-loc"], [55, 61, "I-loc"]]}], ["Der katholischeGeistliche Michalski, als Pole und Anh\u00e4ngerder Zentrumspartei bezeichnet, siegte \u00fcber den bisherigen nationalliberalen Abgeordneten Albrechtin einem Kreise, dessen Bewohner zu 62\" der evangelischen und nur zu 38% der katholischen Konfession angeh\u00f6ren.", {"entities": [[4, 15, "B-pers"], [15, 25, "I-pers"], [26, 35, "I-pers"], [62, 76, "B-org"], [105, 115, "B-pers"], [116, 133, "I-pers"], [134, 146, "I-pers"], [147, 155, "I-pers"]]}], ["Polnischer Abstammung ist nur ein Siebentel der Bev\u00f6lkerung.", {"entities": []}], ["Dieser Sieg der Ultramontanen war nicht anders m\u00f6glich, als das die evangelischen Konservativen entweder direkt f\u00fcr Michalski stimmten oder sich durchweg der Wahl enthielten.", {"entities": [[116, 125, "B-pers"]]}], ["In Betreff der bereits erw\u00e4hnten Bureauwahlen der franz\u00f6sischen Generalr\u00e4the weisen die republikanischen Bl\u00e4tter mit Genugtuung auf die bemerkenswerte Niederlage, welche bei den Pr\u00e4sidentenwahleninsbesondere die Haupturheber des 16.", {"entities": []}], ["Mai erlitten.", {"entities": []}], ["Nachdem Broglie und Decazes schon am 4.", {"entities": [[8, 15, "B-pers"], [20, 27, "B-pers"], [34, 36, "B-time"], [37, 38, "I-time"], [38, 39, "I-time"]]}], ["November 1877 von ihren Pr\u00e4sidentsitzen gest\u00fcrzt worden, haben am Montag ihre ehemaligen Kollegen Brunst und Cadillac dasselbe Schicksal gehabt.", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"], [98, 104, "B-pers"], [109, 117, "B-pers"]]}], ["Der erstere erhielt nur drei, der letztere f\u00fcnf Stimmen.", {"entities": []}], ["Ein Zeichen der Zeit ist ferner, das in den bisher stets von der Reaktion beherrschtenDepartements L'Indre, Hautes-Alpes, Oise und in einem Teile der Haute-Sa\u00f4ne die Burmas diesmal republikanisch bestellt worden sind.", {"entities": [[86, 98, "B-loc"], [99, 100, "I-loc"], [100, 101, "I-loc"], [101, 106, "I-loc"], [108, 114, "B-loc"], [114, 115, "I-loc"], [115, 120, "I-loc"], [122, 126, "B-loc"], [150, 155, "B-loc"], [155, 156, "I-loc"], [156, 161, "I-loc"]]}], ["Angesichtsder republikanischen Str\u00f6mung, die in der \u00fcberwiegenden Mehrfach der Generalr\u00e4the herrscht, schwindet die Hoffnung der reaktion\u00e4ren Parteien bez\u00fcglich der Senatorenwahlen immer mehr dahin.", {"entities": []}], ["Der \u201eSoleil\" ruft den W\u00e4hlern ziemlich kleinlaut zu: Ein vorwiegend republikanischer Ausfall der Senatswahlen w\u00e4re eine Gefahr f\u00fcr die Konstitution und eine Drohung f\u00fcr Frankreich.\"", {"entities": [[5, 11, "B-prod"], [169, 179, "B-loc"]]}], ["Zwischen Chile und der argentinischen Republik droht ein Krieg auszubrechen.", {"entities": [[9, 14, "B-loc"], [23, 37, "B-loc"], [38, 46, "I-loc"]]}], ["Ersterer Staat r\u00fcstet bereits in umfassendem Ma\u00dfe.", {"entities": []}], ["Seit l\u00e4ngerer Zeit bestanden zwischen diesen Staaten Grenzstreitigkeiten.", {"entities": []}], ["Es gelang endlich, die Parteien zur Anrufungeines Schiedsspruches zu bewegen.", {"entities": []}], ["Als Schiedsrichter fungierte der K\u00f6nig Leopold II. von Belgien, dessen Urteil die chilenischen Pr\u00e4tenti\u00f6sen nicht in dem erwarteten Ma\u00dfe zufriedengestellt habenmag \u2014 genug, Chile verweigerte, sich dem Spruch zu unterwerfen.", {"entities": [[33, 38, "B-pers"], [39, 46, "I-pers"], [47, 49, "I-pers"], [49, 50, "I-pers"], [51, 54, "I-pers"], [55, 62, "I-pers"], [173, 178, "B-loc"]]}], ["In Folge dessen hat der Pr\u00e4sident der argentinischen Republik die Delegirtenversammlungnach Santiago einberufen und die diplomatischen Beziehungen zu Chile abgebrochen.", {"entities": [[38, 52, "B-loc"], [53, 61, "I-loc"], [92, 100, "B-loc"], [150, 155, "B-loc"]]}], ["Feuilleton 1878.", {"entities": [[11, 15, "B-time"]]}], ["Die Pariser Welt-Ausstellung und die VolksSchule.", {"entities": []}], ["Ein Gang durch die verschiedenen L\u00e4nder.", {"entities": []}], ["K. Es ist eine neuere, gl\u00fcckliche Idee, mit den Weltausstellungenauch Schulausstellungen zu verbinden.", {"entities": []}], ["Sie wurde unseres Wissens zum ersten Mal in Paris 1867 versucht, kam dann in Wien 1873 und in Philadelphia 1876 zur Ausf\u00fchrung und jetzt wiederum und zwar in gro\u00dfem stab in Paris.", {"entities": [[44, 49, "B-loc"], [50, 54, "B-time"], [77, 81, "B-loc"], [82, 86, "B-time"], [94, 106, "B-loc"], [107, 111, "B-time"], [173, 178, "B-loc"]]}], ["Gegen\u00fcber andern Kulturzweigentreten zwar die Schulen immer noch zur\u00fcck, nicht in ihren Leistungen, wohl aber in der Sch\u00e4tzung, die sie erfahren.", {"entities": []}], ["Ihnen kommt oft nicht der gl\u00fccklichste Raum zu, eine einheitliche Durchf\u00fchrung eines Gesammtprogramms l\u00e4dt sich kaum erkennen und das Publikum widmet ihnen mehr nur vor\u00fcbergehende Aufmerksamkeit.", {"entities": []}], ["Und doch l\u00e4dt sich gerade hier der friedliche Wortstreit der Nationen, das Familienleben des Volkes, am ausgepr\u00e4gtesten verfolgen; wohl auf wenig andern Gebieten werden so mannigfache Anregungen gegeben und dieselben dann so vielfach verwertetwie auf dem der Schule.", {"entities": []}], ["Erinnern wir uns z.", {"entities": []}], ["B. der Wiener Weltausstellung.", {"entities": []}], ["Dort trat in den vielen sch\u00f6nen Schulh\u00e4usern haupts\u00e4chlich die Schulhygiene, in den prachtvollen Zeichenausstellungen das Bem\u00fchen, den Volksunterricht \u00fcberhaupt, wie namentlich die kunstgewerblicheRichtung zu heben, gl\u00e4nzend zu Tage; hier in Paris sind und scheinen die damals gegebenen Ideen schon Eigentumaller Nationen zu sein.", {"entities": [[242, 247, "B-loc"]]}], ["Kein Land hat so viel ausgestellt wie Frankreich, keines so \u00fcberraschende und unerwartete Fortschritte aufzuweisen, wie die junge Republik.", {"entities": [[38, 48, "B-loc"]]}], ["Wir, die wir gew\u00f6hnlichder Ansicht leben, das Schuldeten Frankreichs stehe auf einer bedenklich tiefen Stufe der Entwicklung, sind erstaunt, in vielen gro\u00dfen S\u00e4len die Ausstellungen von den verschiedensten Veranstalten, von der Volksschule an bis zur Hochschule hinauf, vertreten zu sehen.", {"entities": [[57, 68, "B-loc"]]}], ["Die gr\u00f6\u00dften Leistungen liegen hier, wie \u00fcbrigens bei fast allen Staaten, auf dem Gebiete der Geographie und des Zeichnens.", {"entities": []}], ["Man sieht, Niederlagen auf dem Schlachten haben ihre wohlt\u00e4tigenFolgen.", {"entities": []}], ["Wer h\u00e4tte jemals diese Karten und feinen Reliefs erwartet, wie sie z.", {"entities": []}], ["B. das Kriegsministeriumausstellt, wie sie aber auch von Volksschulen angefertigtvorliegen.", {"entities": []}], ["Im Zeichnen wird durchweg Sch\u00f6nes geleistet; es reiht sich hier in nicht enden wollender F\u00fclle Stufe an Stufe; vor Allem treten die Arbeiten der verschiedenenFach- und Kunstschulen hervor.", {"entities": []}], ["Unwillk\u00fcrlich tr\u00e4gt man sich: Liegt nicht in diesen Spezialschulen einer der wichtigsten Hebel der franz\u00f6sischen Industrie und die Erkl\u00e4rung des Uebergewichtes derselben \u00fcber die anderen L\u00e4nder?", {"entities": []}], ["Sieht man, wie selbst einzelne Privatgesch\u00e4fte, f\u00fcr sich und aus sich allein, Nachschauen einf\u00fchren und unterhalten, so ma\u00df man die Frage bejahen und bedauern, das in unserm Land, der Schweiz, diesem wichtigen Unterrichtszweignicht noch viel mehr Aufmerksamkeit geschenkt wird, als es bisschen geschehen.", {"entities": [[184, 191, "B-loc"]]}], ["Denn wenn die Volksschuleden Zeichenunterricht erst mit dem 9.", {"entities": []}], ["Jahre an Hand nimmt und ihm in der Woche nur zwei Schulungenwidmet, wenn junge Leute die bestehenden Anstalten selten sich zu Nutze ziehen, wie es etwa bei uns geschieht, so wird es leider noch lange gehen, bis Geschmack und feiner unsinn in unserer Industrie und unserm Handwerker einzieht.", {"entities": []}], ["Italien zeigt in seiner Ausstellung deutlich, das es den guten Willen hat, f\u00fcr die Schulen etwas zu tun, das es aber bis hin nicht weiter gekommen ist, als einige gute Urbilder zu schaffen.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Die ausgestellten Schulapparateund Instrumente sind au\u00dferordentlich sch\u00f6n, sie zeugen von der Hochachten der Beh\u00f6rden f\u00fcr die Schule \u2014 aber wo sind solche Veranschaulichungsmittel wirklich im Gebrauch; wo die Volksschulen, welche sie besitzen?", {"entities": []}], ["\u2014 Mailand stellt Arbeiten der Fr\u00f6belschulen aus, die aber die Grenze des Zul\u00e4ssigen betreffend Ausf\u00fchrbare durch die Kinder weit \u00fcberschreiten: soll das Pionierarbeit sein; soll das zarteste Tugendhafter mit solch diffizilen und feinen Aufgaben begl\u00fcckt werden?", {"entities": [[2, 9, "B-loc"], [30, 43, "B-pers"]]}], ["Wahrlich, Fr\u00f6bel, Deine Anh\u00e4ngersind gr\u00f6\u00dfer als Du, so gro\u00df, das selbst Du ihnen nicht mehr folgen k\u00f6nntest und ihnen mit Macht zurufen w\u00fcrdest: Bleibt bei der Natur, lernen erst die Jugend kennen!", {"entities": [[10, 16, "B-pers"]]}], ["Spanien macht keinen Versuch, eine Ausstellung zu arrangieren, dagegen hat Portugal Sch\u00fclerarbeiten und das Modell einer Volksschule nach Paris gesandt.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"], [75, 83, "B-loc"], [138, 143, "B-loc"]]}], ["In Wien war das portugiesische Schuldhaft ein gro\u00dfes Geb\u00e4ude, hier ein kleines Modell, welche beide wahrscheinlich das Ideal der Portugiesen versinnbildlichen sollten; aber beiderseits in ihren primitiven Verh\u00e4ltnissen den Vergleich mit anderen Leistungen nicht aushalten.", {"entities": [[3, 7, "B-loc"]]}], ["Ru\u00dfland stellt gro\u00dfenteils durch das Kriegsministeriumaus und zwar meistens Arbeiten f\u00fcr und aus Milit\u00e4rischen; gei\u00df bezeichnend!", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Keine Ausstellungskommissiongef\u00e4llt sich so in biographischen Darstellungen, wie die russische; es r\u00fccken hier eine ganze Reihe von Puppen auf, welche die verschiedenen V\u00f6lkerschaften des gro\u00dfen Czarenreiches vergegenw\u00e4rtigen; gro\u00dfer Bildungsdrangund Liebe zum Volksschulwesen ist jedoch in keinem Gesicht derselben erkennbar.", {"entities": [[195, 208, "B-loc"]]}], ["Einer bedeutungsvollen Institutionaber ma\u00df dennoch Erw\u00e4hnung geschehen, n\u00e4mlich des p\u00e4dagogischen Museums in Sankt.", {"entities": [[109, 114, "B-loc"], [114, 115, "I-loc"]]}], ["Petersburg.", {"entities": [[0, 10, "I-loc"]]}], ["Dasselbe wurde im Jahr 1864 ins Leben gerufen und verbindet mit permanenter Veranschaulichung der Lehr- und Vermitteltaller L\u00e4nder haupts\u00e4chlich den Zweck, f\u00fcr Gesundheitspflegedurch Vortr\u00e4ge, Verweisungen und Versuche aller Art zu wirken und in dieser Weise Zentralsten des ganzen Landes zu sein.", {"entities": [[15, 17, "B-time"], [18, 22, "I-time"], [23, 27, "I-time"]]}], ["Dann hat es auch die Fabrikation von Vermitteln f\u00fcr das gro\u00dfe, weite Reich an Hand genommenund liefert z.", {"entities": []}], ["B. physikalische Apparate, welche denen anderer L\u00e4nder kaum nachstehen d\u00fcrften.", {"entities": []}], ["Im Jahr 1866 beanspruchte das Museum einen Raum von 80 Quadratmetern, heute schon von 2500.", {"entities": [[0, 2, "B-time"], [3, 7, "I-time"], [8, 12, "I-time"]]}], ["Deutschland fehlt vollst\u00e4ndig.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Man empfindet dies als einen recht f\u00fchlbaren Mangel; hat doch in Wien Deutschland mit seinen Schulausstellungen unbedingt Gro\u00dfes geleistet und nach allen Beziehungen wertvolle Anregungen gegeben.", {"entities": [[65, 69, "B-loc"], [70, 81, "B-loc"]]}], ["Begreiflicher Weise fehlt auch die T\u00fcrkei.", {"entities": [[35, 41, "B-loc"]]}], ["\u00d6sterreich erscheint getrennt als Deutsch\u00f6sterreich und als Ungarn, das getreue Bild der feindlichen, sich aber umarmungen Br\u00fcder.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [34, 51, "B-loc"], [60, 66, "B-loc"]]}], ["\u00d6sterreich erreicht in der Ausstellungder Kunstgewerbeschule Wien seinen Glanzpunkt.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [42, 60, "B-org"], [61, 65, "I-org"]]}], ["Wie gl\u00fccklich darf sich dieses Land sch\u00e4tzen, ein solches Institutzu besitzen.", {"entities": []}], ["Mit beredten, gewaltigen Worten legt dasselbe Zeugnis ab, wie die Industrie eines Volkes durch allgemeine und durch Nachschauen gehoben werden kann und wie von einer gut geleiteten Zentralschule aus Geschmackund Richtung im Kunsthandwerk vorteilhaft bestimmtwird.", {"entities": []}], ["Wo gibt es aber auch mehr Kunstgewerbeschulenals in \u00d6sterreich, wo ist der Zusammenhing derselbenund die Verbindung mit der Zentralsten inniger als gerade hier?", {"entities": [[52, 62, "B-loc"]]}], ["\u2014 Ungarn sucht in letzter Zeit auf dem Gebiete der Volksbildung Vieles nachzuholen, das beweisenseine gro\u00dfartigen Schulhausbaupl\u00e4ne, seine Sammlungenseiner physikalischer Apparate.", {"entities": [[2, 8, "B-loc"]]}], ["(Schlug folgt.)", {"entities": []}], ["Fahrplanangelegenheiten.", {"entities": []}], ["Die neuen Lagepl\u00e4ne f\u00fcr das Wintersemester sind bereits in Kraft getreten.", {"entities": []}], ["Mit einigem Befremden wird das Publikum bemerkt haben, das die W\u00fcnsche und Begehren, die es ebenfalls kundgeben, kein Geh\u00f6r gefunden haben, und es darf dasselbe wohl auch die Gr\u00fcnde vernehmen, warum die Bundesbeh\u00f6rdendiesen W\u00fcnschen keine Folge glaubten geben zu sollen.", {"entities": []}], ["Schon seit einigen Jahren f\u00fchrte die Nordostbahnzwei Morgenz\u00fcge von Schaffhausen nach Winterthur, von welchen der eine gegen 7 Uhr, der andere um 8 Uhr erlangte.", {"entities": [[37, 48, "B-org"], [68, 80, "B-loc"], [86, 96, "B-loc"]]}], ["Der erste diente den Arbeitern, im Sommerauch den die Schulen Winterthur besuchenden jungen Leuten vortrefflich, der zweite den Sch\u00fclern im Winter und den Leuten, welche in den Bordeaux der Stadt arbeiteten, das ganze Jahr.", {"entities": [[62, 72, "B-loc"]]}], ["An den ersten scho\u00df sich dann ein Zug Winterthur-Z\u00fcrich an, der gegen 8 Uhr an letzteremOrte anlangte, was wieder f\u00fcr Sch\u00fcler, BureauAngestellte, Beamte, welche um 8 Uhr in Sitzungen erscheinenmuten gar bequem war.", {"entities": [[38, 48, "B-loc"], [49, 55, "B-loc"]]}], ["F\u00fcr den n\u00e4chsten Winter nun verschmilzt die Nordostbahn die beiden Z\u00fcge von Schaffhausen in einen, der um 7\u00bd in Winterthur und um 8\u00bd in Z\u00fcrich ankommt; es geht letzterem nur ein Morgen Winterthur-Z\u00fcrich mit Ankunft in Z\u00fcrich um 620 voraus.", {"entities": [[44, 55, "B-org"], [76, 88, "B-loc"], [112, 122, "B-loc"], [136, 142, "B-loc"], [185, 195, "B-loc"], [196, 202, "B-loc"], [218, 224, "B-loc"]]}], ["Gegen diese Neuerung hatte der RegierungsrathBeschwerde eingelegt; der Bundesrat aber genehmigte die propagierte Verordnung: der Moment sei im Hinblick auf die Finanzverh\u00e4ltnisse der Nordostbahn nicht geeignet, um die Gesellschaft zu Opfern zu zwingen, welche mit der erforderlichen Leistung in keinem Verh\u00e4ltnisse stehen.", {"entities": [[71, 80, "B-org"], [183, 194, "B-org"]]}], ["\u00dcbrigenswerden Oerlikon rest.", {"entities": [[15, 23, "B-loc"]]}], ["Wallisellen bereits von den Z\u00fcgen 80 der Vereinigten Schweizerbahnen und 104 der Nordostbahn mit Ankunft in Z\u00fcrich um 7\u00bd und 77 bedient.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"], [41, 52, "B-org"], [53, 68, "I-org"], [81, 92, "B-org"], [108, 114, "B-loc"]]}], ["Im Ferner hatte der Regierungsrath, gest\u00fctzt auf Kundgebungen der Bev\u00f6lkerung der Direktion der Nordostbahnund der Bundesbeh\u00f6rde den Wunsch ausgesprochen, es m\u00f6chte der Zug 512, der von Winterthur am Abend nur noch nach B\u00fclach gehen soll und der Zug 501, der am Morgen von B\u00fclach abgeht, bis Eglisau ausgedehnt werden, zum mindesten an Sonntagen, Dienstage und Freitagen.", {"entities": [[96, 107, "B-org"], [186, 196, "B-loc"], [220, 226, "B-loc"], [273, 279, "B-loc"], [292, 299, "B-loc"]]}], ["Der Bundesrat beschloss, auf dieser Weiterf\u00fchrennicht zu bestehen; er erm\u00e4chtigte aber das Eisenbahndepartementzu geeigneter Zeit dieselbe mindestens f\u00fcr den Freitag wieder zu verlangen.", {"entities": [[4, 13, "B-org"]]}], ["Dabei sei die von der Direktion der Nordostbahn nachgewiesene geringe Frequenz, die sich auch an Freitagen herausgestellt habe, in Betracht gezogen worden, sowie der Umstand, das zur Wintersport das Hauptmotiv der Patenten, n\u00e4mlich die Beschie\u00dfung des Marktes in Z\u00fcrich mit frischen Feldfr\u00fcchten, nicht zutreffe.", {"entities": [[36, 47, "B-org"], [263, 269, "B-loc"]]}], ["Der Regierungsrath hatte endlich darauf aufmerksam gemacht, das Zug 108 B\u00fclach-Z\u00fcrich um 6\u00bd Abend in Oerlikon eintreffe, nachdem Zug 21 Z\u00fcrich-Winterthur 12 Minuten vorher vorbei gefahren sei und gew\u00fcnscht, das hier eine Influenza hergestellt werde, um jener Gegend noch eine Abendverbindung ins Kemptthal, nach Romanshorn, St. Gallen und Schaffhausen zu erm\u00f6glichen.", {"entities": [[72, 78, "B-loc"], [79, 85, "B-loc"], [101, 109, "B-loc"], [136, 142, "B-loc"], [143, 153, "B-loc"], [296, 305, "B-loc"], [312, 322, "B-loc"], [324, 326, "B-loc"], [326, 327, "I-loc"], [328, 334, "I-loc"], [339, 351, "B-loc"]]}], ["Diesem Verlangen habe aber die Nordostbahndirektion entschiedenen Widerstand entgegengesetzt.", {"entities": [[31, 51, "B-org"]]}], ["Einerseits k\u00f6nne die Verordnungvon Zug 21 durchaus nicht ge\u00e4ndert werden; anderseitsm\u00fcsse Zug 108 mit der Maschine des Zuges 107 ausgef\u00fchrt werden, die wegen Anschlug an den um 420 von Luzern in Z\u00fcrich ankommenden Zug nicht vor 5\"in B\u00fclach sein und vor 55 nicht wieder zur\u00fcckgehen k\u00f6nne.", {"entities": [[185, 191, "B-loc"], [195, 201, "B-loc"], [233, 239, "B-loc"]]}], ["\u00dcbrigens k\u00f6nne der Abendverkehr nach dem Osten \u00fcber B\u00fclach durch die Z\u00fcge 107/509 vermittelt werden.", {"entities": [[52, 58, "B-loc"]]}], ["Bez\u00fcglich der Nationalbahn hatte sich der Regierungsratham 9.", {"entities": [[14, 26, "B-org"]]}], ["Seit. zu der allgemeinen Bemerkung veranlagt gesehen: es scheine das Projekt mit 4 durchgehendenZ\u00fcgen, insofern dieselben mit den ausz\u00fcgen bei den Konferenzen in Winterthur um 8, 10\u00bd, 3\u00bd und 7 Uhr in richtige Verbindung gebracht werden, am ehesten den Verkehrsbed\u00fcrfnissen zu entsprechen und damit auch ein m\u00f6glichst g\u00fcnstiges Betriebsergebni\u00df zu sichern.", {"entities": [[162, 172, "B-loc"]]}], ["Nachdem dann am 25.", {"entities": []}], ["September von der Massaverwaltung ein bestimmterProjekt ausgearbeitet worden und die Gemeindensich hatten dar\u00fcber vernehmen lassen, wurde dem Departementberichtet: a) Die Gemeinden seien einstimmig in dem Wunsche, das es m\u00f6glich gemacht werden solle, schon auf 8 Uhr fr\u00fch von Konstanz her in Winterthur einzutreffen, sowohl der Sch\u00fcler und anderer Personen wegen, die um 8 Uhr in Winterthur sein m\u00fcssen, als insbesondereder Anschl\u00fcsse wegen.", {"entities": [[276, 284, "B-loc"], [292, 302, "B-loc"], [380, 390, "B-loc"]]}], ["Dieser Forderung k\u00f6nne gen\u00fcgt werden entweder durch Einlegung eines vierten Zuges Konstanz-Winterthur mit Gegen um 4 Uhr Abends ab Winterthur oder Verlegung des Zuges 101. b) Ger\u00fcgt werde, das die Z\u00fcge 29 und 7 in Etzwilen nicht zusammentreffen; durch Influenza w\u00fcrde sich eine AbendverbindungSingen-Winterthur ergeben. c) Endlich spreche der Regierungsrath mit aller Entschiedenheit jetzt schon sich gegen eine Reduktion der drei Z\u00fcge Winterthur-Wettingen auf zwei per Tag in jeder Richtung, welche die Massaverwaltungsich vorbehalten habe, aus.", {"entities": [[82, 90, "B-loc"], [91, 101, "B-loc"], [131, 141, "B-loc"], [214, 222, "B-loc"], [293, 299, "B-loc"], [300, 310, "B-loc"], [436, 446, "B-loc"], [447, 456, "B-loc"]]}], ["Dem Postulat a) ist durch Verlegung des Fr\u00fcheres gen\u00fcgt worden; der Einlageeines Zuges von Winterthur nach Konstanz um 4 Uhr Abends k\u00f6nne auf der unab\u00e4nderlichen Basis von nur 3 Doppelungen unm\u00f6glich entsprochen werden, da einer dieser Z\u00fcge tunlichst fr\u00fch am Morgen, der zweite mit westlichen Anschl\u00fcssen am Abend, der dritte in die Mitte des Tages gelegt werden m\u00fcsse.", {"entities": [[91, 101, "B-loc"], [107, 115, "B-loc"]]}], ["Dem Begehren b) ist im neuen Fahren entsprochen worden; von dem Protest c) habe das Departement Vermerk genommen.", {"entities": []}], ["Die Verordnung der Vereinigten Schweizerbahnenist zwar dieselbe geblieben wie bisher; durch Wegfalle des Fr\u00fcheres Winterthur-Z\u00fcrich, der in Wallisellenan den ersten von Z\u00fcrich abgehenden Zug der VereinigtenSchweizerbahnen anschlag, ist aber die Verbindung zwischen Winterthur und dem zeichnerischen \u00dcberhand und Glarus eine so traurige geworden, das der Regierungsrath sich veranlagt sah, das bestimmte Verlangen um Verbesserungderselben zu stellen.", {"entities": [[19, 30, "B-org"], [31, 46, "I-org"], [114, 124, "B-loc"], [125, 131, "B-loc"], [140, 151, "B-loc"], [169, 175, "B-loc"], [195, 206, "B-org"], [206, 221, "I-org"], [265, 275, "B-loc"], [284, 298, "B-loc"], [299, 307, "I-loc"], [312, 318, "B-loc"]]}], ["Nach den jetzt geltenden Pl\u00e4nen kann man von Winterthur aus nicht vor 10 Uhr Vormittagsin Uster sein, mit 40 Minuten Wartet in Wallisellen, und nicht vor in Uhr in Glarus, und will man gleichen Tages von Glarus zur\u00fcckkehren, so ma\u00df man um 2 Uhr schon wieder dort abgehen; es bleibt also nur die ung\u00fcnstigste Stunde des Tages f\u00fcr Gesch\u00e4fte \u00fcbrig.", {"entities": [[45, 55, "B-loc"], [90, 95, "B-loc"], [127, 138, "B-loc"], [164, 170, "B-loc"], [204, 210, "B-loc"]]}], ["Der Nebel) aber. .hat' nun geglaubt, es lie\u00dfe sich diesen \u00e4ndern dadurch abhelfen, das der Mittags-G\u00fcter der Vereinigten Schweizerbahnen, Z\u00fcrich-Rapperswyl, auf den Morgen verlegt w\u00fcrde.", {"entities": [[109, 120, "B-org"], [121, 136, "I-org"], [138, 144, "B-loc"], [145, 155, "B-loc"]]}], ["Damit w\u00e4re zugleich einem von Beteiligten aus Uster ge\u00e4u\u00dferten Wunsche gen\u00fcgt worden, die mit Nachsicht auf von Westen her nach Uster kommende Sch\u00fcler, Arbeiter, Beamte c. das Eintreffen eines Zuges in dort um 8 Uhr fr\u00fch gerne gesehen h\u00e4tten.", {"entities": [[46, 51, "B-loc"], [128, 133, "B-loc"]]}], ["Die Direktion der Vereinigten Schweizerbahnen lehnte es ab, diesem Begehren zu entsprechen, unter Hinweis auf die Unm\u00f6glichkeit einer Zugsvermehrung auf der durch Konkurrenzzu Land und Wasser sehr geschw\u00e4chten Linie Z\u00fcrich-Rapperswyl.", {"entities": [[18, 29, "B-org"], [30, 45, "I-org"], [216, 222, "B-loc"], [223, 233, "B-loc"]]}], ["Um n\u00e4mlich das Material zur Ausf\u00fchrungdes gew\u00fcnschten Zuges in Z\u00fcrich zu haben, m\u00fchte der Nachmittags-G\u00fcter 862 Chur-Rapperswyl nach Z\u00fcrich gef\u00fchrt werden.", {"entities": [[63, 69, "B-loc"], [112, 116, "B-loc"], [117, 127, "B-loc"], [133, 139, "B-loc"]]}], ["Das Eisenbahndepartement habe sich denn auch wirklich nicht entschlie\u00dfen k\u00f6nnen, die genannteBahngesellschaft anzuhalten, die gew\u00fcnschte \u00c4nderungeintreten zu lassen.", {"entities": []}], ["Bez\u00fcglich des Postulates betreffend F\u00fchrung eines um 7 Uhr fr\u00fch in Winterthur von Wil her anlangenden Arbeiterzugesverweist das Departement auf die bei fr\u00fcher Anl\u00e4ssen ebenfalls gef\u00fchrte Korrespondenz.", {"entities": [[67, 77, "B-loc"], [82, 85, "B-loc"]]}], ["Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Der Regierungsrath beantragt beim Kantonsrathedie Ab\u00e4nderung der Bezeichnungen \u201eStatthalter, Abteilung Strafbaren\" und \u201eStatthalteramtsadjunkt\" in \u201eBezirksanwaltschaft\" bez..", {"entities": []}], ["\u201eBezirksanwalt\", die Erh\u00f6hung der Zahl der Bezirksanw\u00e4lteim Bezirke Z\u00fcrich auf vier, wobei der vierte die gleiche Besoldung genie\u00dfen soll wie der zweite und dritte und wobei der Regierungsrath die Erm\u00e4chtigung behalten soll, n\u00f6tigenfalls Anordnungenf\u00fcr zeitweise Aushilfe in Strafuntersuchungs-Angelegenheiten zu treffen.", {"entities": [[60, 67, "B-loc"], [68, 74, "I-loc"]]}], ["Diese \u00c4nderungen, die naturgem\u00e4\u00df auch eine \u00c4nderung der betreffenden Bestimmungen des Rechtspflegegesetzes nach sich ziehen, sind das Resultateines Beschlusses des Kantonsrathes vom 30.", {"entities": [[178, 181, "B-time"], [182, 184, "I-time"], [184, 185, "I-time"]]}], ["November 1887, welcher vom Regierungsrathe die Pr\u00fcfung der Frage forderte, \u201eob \u00c4nderungen in der Organisation der Statthalter\u00e4mter Z\u00fcrich und Winterthur, Abteilung tatsachen, als angemessenerscheinen und ob allf\u00e4llig inzwischen weitereAushilfe bei der Untersuchungsstelle in Z\u00fcrich einzutreten habe\", sowie das Resultat einer Eingabe der zeichnerischen Statthalteramtsadjunkten, welche f\u00fcr ihre unabh\u00e4ngige Stellung auch eine bessere, entsprechender Bezeichnung und die Anstellung eines, zweiten au\u00dferordentlichen Adjunktion verlangten.", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"], [131, 137, "B-loc"], [142, 152, "B-loc"], [275, 281, "B-loc"]]}], ["Beiden Forderungen ist nun entsprochen durch die vorgeschlagenen \u00c4nderungen, durch die Erh\u00f6hung des bisherigen au\u00dferordentlichen (vierten) Adjunktion zu einem ordentlichen und durch provisorische Anstellungeines provisorischen (f\u00fcnften) Adjunktion.", {"entities": []}], ["\u2014 Auf die Meldung, das der zeichnerische Stadtrath an die Bundesversammlung das Gesuch um angemessene Verl\u00e4ngerung der aufriss f\u00fcr die Strecke Stadelhofen-Bahnhofs gerichtet hat, versammeltesich, laut \u201eWochenbl. des Bez.", {"entities": [[58, 75, "B-org"], [143, 154, "B-loc"], [202, 210, "B-prod"], [210, 211, "I-prod"], [212, 215, "I-prod"], [216, 219, "I-prod"], [219, 220, "I-prod"]]}], ["Meilen\", letzten Montag unter dem Vorsitze des NationalrathesAbegg das engere Komitee der rechtswidrigen Z\u00fcrichseebahn, um die Mittel und Wege zu beratenund festzustellen, die eine solche Verz\u00f6gerung verhindern sollen.", {"entities": [[0, 6, "I-prod"], [47, 61, "B-pers"], [61, 66, "I-pers"], [78, 85, "B-org"], [86, 89, "I-org"], [90, 104, "I-org"], [105, 118, "I-org"]]}], ["(Korrekt.)", {"entities": []}], ["Die Stabsoffiziere der VI. Division vereinigten sich am 5.", {"entities": []}], ["Juni zum regelm\u00e4\u00dfigallj\u00e4hrlich stattfindenden Divisionsrapport.", {"entities": []}], ["Der Divisionskommandant, Herr Oberst H. Bleuler, beleuchtete in klarer Weise die letztj\u00e4hrigen Meldungen der VI. und VII. Division.", {"entities": [[4, 23, "B-pers"], [23, 24, "I-pers"], [25, 29, "I-pers"], [30, 36, "I-pers"], [37, 38, "I-pers"], [38, 39, "I-pers"], [40, 47, "I-pers"], [47, 48, "I-pers"]]}], ["Von einer Darlegung der Man\u00f6ver Umgang nehmend, machte es sich der Referierende zur Aufgabe, auf eine Reihe von Erscheinungen und W\u00fcnschen allgemeinerNatur aufmerksam zu machen.", {"entities": []}], ["So betonte er, das den Divisions-Hebungen ein Tag mehr m\u00f6chte gegeben werden, in der Meinung, das nach dem zweiten Man\u00f6ver ein Ruhe eingeschaltet werde.", {"entities": []}], ["Um die Dauer der ganzen Kurse deshalb nicht verl\u00e4ngern zu m\u00fcssen, d\u00fcrfte unbeschadet der Sache dem Voraus in dem Regimentsverband ein Tag abgeschnitten werden.", {"entities": []}], ["Die Anregung fand in der Versammlung g\u00fcnstige Aufnahme, man hatte gerade in den letzten Meldungen die Wahrnehmung machen k\u00f6nnen, das das Ma\u00df der physischen Anforderungenin dieser ununterbrochenen Folge von drei Man\u00f6vertagen im h\u00f6chsten Grade eingespannt ist.", {"entities": []}], ["Als weiterer wunder Punkt bezeichnet der Vortragende die Art der Mobilisierung des Linientrains, welche in ihrer bisherigen Art und Weise eine vollst\u00e4ndige Mobilisierung der Bataillone selbst unm\u00f6gliche.", {"entities": []}], ["Der Linientreue sollte auch bei den Regiments\u00fcbungen zugezogen werden.", {"entities": []}], ["Allerdings sollte dann auch f\u00fcr komplexeren Bestand desselben gesorgt werden.", {"entities": []}], ["Der Effektivbestand der VI. Division war bei der Infanterie allerdings befriedigend, weniger dagegenbei der Kavallerie, und noch weniger beim Armeetrain.", {"entities": []}], ["Es zeigte sich doch auch bei der VI. Division das Bed\u00fcrfnis, von den letzten vier Jahrg\u00e4ngennoch zu den Wiederholungskursen abzuziehen.", {"entities": []}], ["Bei der Kavallerie wird man offenbar die Beschaffung des Pferdes noch mehr erleichtern m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["Und nun die schwachen Kadresbest\u00e4nde?", {"entities": []}], ["Wir haben auf f\u00fcnf Mann einen Chargierten und Deutschland auf neun Mann einen solchen.", {"entities": [[46, 57, "B-loc"]]}], ["Man hat nun bereits Versuche zu Reduktionen gemacht und wird dann wohl dazu kommen, auch eine geeignetere Auswahl treffen zu k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Dabei w\u00fcrde der Mannschaftsbestand in den Unteroffiziersschulenin entsprechender Weise erh\u00f6ht, so das f\u00fcr die VI. Division mit der Zeit ein g\u00fcnstigeres Verh\u00e4ltnis sich bemerkbar machen d\u00fcrfte.", {"entities": []}], ["Bekleidung, Bewaffnung und Ausr\u00fcstung haben bei der VI. Division im allgemeinen anerkennende Beurteilung gefunden.", {"entities": []}], ["Die Schieflage ist allerdingsnoch nicht gel\u00f6st.", {"entities": []}], ["Wenn nun noch Gamaschen verlangt werden, so d\u00fcrfte es fraglich sein, ob es nicht zweckm\u00e4\u00dfiger w\u00e4re, zuerst der Strumpfbekleidungdie verdiente Aufmerksamkeit zuwenden und sodann auch eine intensivere Ber\u00fccksichtigung der Milit\u00e4rhygiene zu Tage treten zu lassen.", {"entities": []}], ["Die Ausbildung der Truppen und der taupunktder Kaders der VI. Division hat in den Berichtender Oberbeh\u00f6rden eine g\u00fcnstige Beurteilung gefunden.", {"entities": []}], ["Unzweifelhaft wird indessen f\u00fcr die weitere Ausbildung der h\u00f6heren Truppf\u00fchrer noch viel mehr geschehen m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["Es w\u00e4re offenbar vorteilhaft, wenn die Regiments\u00fcbungenso gestaltet w\u00fcrden, das je zwei Regimenter zusammengezogen werden k\u00f6nnten.", {"entities": []}], ["Auch der Brigadechef h\u00e4tte dann eine erw\u00fcnschte Gelegenheitzur weiteren Ausbildung.", {"entities": []}], ["Das schaltern Offizierskorps l\u00e4dt namentlich mit Bezug auf die Sicherheit des dienstlichen Auftretens noch viel zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.", {"entities": []}], ["Die tats\u00e4chlich sich geltend machende Unsicherheit im inneren Dienste ma\u00df entschieden durch die Instruktion, soweit die zur Verf\u00fcgung stehende Uebungszeit ausreicht, noch beseitigtwerden k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Der Sicherungsdienst bildet ebenfalls noch eine schwache Seite, welche erst bei der w\u00fcnschbaren besseren Ausbildung des Subalternoffizierskorpsverschwinden wird.", {"entities": []}], ["Das Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchlim Regimentsverband bedarf in taktischer Beziehung noch einer bedeutenden St\u00e4rkung, am letzten Truppenzusammenzug gingen die Bataillone in dieser Beziehung zu selbst\u00e4ndig vor.", {"entities": []}], ["Das Verwaltungswesen hat in seiner Gesamtheiteine sehr erfreuliche Probe seiner Leistungsf\u00e4higenan den Tag gelegt.", {"entities": []}], ["Wenn es noch gelingt, die Funktionen der Quartiermeister allseitig auf ein befriedigendes Niveau zu heben, so k\u00f6nnen wir mit Beruhigung dem Armeeverpflegungsdienst entgegensehen.", {"entities": []}], ["Die Berittenmachung der Offiziere ging bei der vierten Division gut von Statten.", {"entities": []}], ["Man darf wohl sagen, dank der gro\u00dfen Opfer, welche sich die Einzelnenauferlegten.", {"entities": []}], ["Ein Verdienst des Bundes ist dieser Erfolg allerdings nicht und auf die Dauer wird dieser eben doch noch ein Mehrere als bishertun m\u00fcssen.", {"entities": [[18, 24, "B-org"]]}], ["Bei der Pferdestellung machte sich das Bed\u00fcrfnis der Wiedereinf\u00fchrung der inspektionenf\u00fcr die aufzunehmenden Pferde geltend.", {"entities": []}], ["Noch wertm\u00e4\u00dfiger d\u00fcrfte vielleicht versuchsweise die gemeindeweise Pferdestellung sein.", {"entities": []}], ["Leider gestattete die vorger\u00fcckte Zeit nicht mehr zwei weitere Referate von Herrn Obersten.", {"entities": [[76, 81, "B-pers"], [82, 90, "I-pers"], [90, 91, "I-pers"]]}], ["Ulrich \u00fcber die Stellung und Aufgabe der InfanteriePionniereund von Herrn Obersten. hessen \u00fcber das Rapporten anzuh\u00f6ren.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [68, 73, "B-pers"], [74, 82, "I-pers"], [82, 83, "I-pers"], [84, 90, "I-pers"]]}], ["Ein gemeinschaftlichesMittagessen verg\u00f6nnte auch dem kameradschaftlichenGeiste noch einige Stunden ger\u00e4uschentrostlosen Zusammenleben.", {"entities": []}], ["Lagebericht lagebericht Der Tag der Pr\u00e4sidentenwahl in den Vereinigten Staaten von Nordamerika r\u00fcckt n\u00e4her und n\u00e4her.", {"entities": [[59, 70, "B-loc"], [71, 78, "I-loc"], [79, 82, "I-loc"], [83, 94, "I-loc"]]}], ["Noch zwei Monate trennen uns von dem entscheidenden Fixpunkte; die Wahlkampagneist in vollem Gange; die Parteien arbeiten mit voller Dampfkraft und gehen mit einer R\u00fccksichtslosigkeitauf ihr Ziel los, welcher der Amerikanerschon so manchen gro\u00dfen Erfolg zu danken gehabt hat.", {"entities": []}], ["Die Parteipolitisch schwingt in den Sitzungss\u00e4len der beiden gesetzgebenden H\u00e4user sowohlals in den Meetings in den St\u00e4dten und auf dem Lande das zepter, und Demokraten und Republikaner k\u00fcmmern sich weiter um nichts mehr, als um solche Dinge, welche geeignet scheinen, irgend einen Northeim \u00fcber die politischen Gegner zu verschaffen.", {"entities": [[158, 168, "B-org"], [173, 185, "B-org"]]}], ["Das unter diesem ausschlie\u00dflichen Parteikampfewichtige im Interesse des Landes zu erledigendeGesch\u00e4fte vernachl\u00e4ssigt werden, liegt auf der Hand, und ein amerikanisches Blatt macht bereitsden Vorschlage, unter solchen Umst\u00e4nden w\u00e4re es am Besten, wenn die Herren Volksvertreter sich sobald wie m\u00f6glich vertagten.", {"entities": []}], ["\u00dcberall ist die \u201eKampagne\" im Gange und sie wird von Republikanern und Demokraten mit ungew\u00f6hnlich gro\u00dfer Energie gef\u00fchrt, besonders im Staate New-York, der als \u201ezweifelhaft\" gilt und den man bei der Wahl als ausschlaggebend betrachtet.", {"entities": [[53, 66, "B-org"], [71, 81, "B-org"], [136, 142, "B-loc"], [143, 146, "I-loc"], [146, 147, "I-loc"], [147, 151, "I-loc"]]}], ["Die soeben eintreffende New-Yorker Handelszeitung vom 8.", {"entities": []}], ["September gew\u00e4hrt uns einige interessante Einblicke in das Treiben der Parteien: Sehr eifrig wird in der Stadt New-York von den beiden politischen Parteien agitiert und es gibt sich hier gro\u00dfes Interesse f\u00fcr den Ausgang der Wahl kund.", {"entities": [[105, 110, "B-loc"], [111, 114, "I-loc"], [114, 115, "I-loc"], [115, 119, "I-loc"]]}], ["Die Demokraten hatten im Laufe dieser Woche eine gro\u00dfe Massenversammlung veranstaltet, welche indessen insofern als ein Fehlschlug zu bezeichnen war, als der Hauptredner des Abends, der demokratische Vize-Pr\u00e4sidentschafts-Kandidat Thurman durch Unwohlsein verhindert war, die Massen zu haranguiren.", {"entities": [[4, 14, "B-org"], [186, 199, "B-pers"], [200, 204, "I-pers"], [204, 205, "I-pers"], [205, 221, "I-pers"], [221, 222, "I-pers"], [222, 230, "I-pers"], [231, 238, "I-pers"]]}], ["Die Republikaner wollen demn\u00e4chst ebenfalls hier eine Demonstration veranstalten, welche an Gro\u00dfartigen alles bisher in dieser Beziehung Dagewesene in den Schatten stellen soll.", {"entities": [[4, 16, "B-org"]]}], ["In Arkansas und Vermont haben Staatswahlenstattgefunden.", {"entities": [[3, 11, "B-loc"], [16, 23, "B-loc"]]}], ["In ersterem Staate haben die Demokraten und in letzterem die Republikaner gesiegt.", {"entities": [[29, 39, "B-org"], [61, 73, "B-org"]]}], ["Dies Resultat entsprach der Erwartung; was man aber nicht erwartet hatte, war die Zunahmedes republikanischen Votums in Vermont gegen fr\u00fchere Wahlen, und dieser Gewinn ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Aussichten der republikanischenPartei in Bezug auf die Pr\u00e4sidentenwahl, d. h. die Aussichten der letzteren haben sich durch das Ergebnis der Wahl in Vermont entschieden gebessert.", {"entities": [[120, 127, "B-loc"], [350, 357, "B-loc"]]}], ["Das sprichw\u00f6rtliche Gl\u00fcck\", welches Pr\u00e4sident Cleveland von Anbeginn seiner politischen Karriere gehabt, und das mit ihm auch in das Wei\u00dfe Haus eingezogen, bleibt ihm mit einer seltenen Beharrlichkeittreu.", {"entities": [[36, 45, "B-pers"], [46, 55, "I-pers"], [133, 138, "B-loc"], [139, 143, "I-loc"]]}], ["Denn kaum hatte er anl\u00e4sslich der Verwerfung des mit Kanada abgeschlossenen FischereiVertragesim Bundesweite durch seine Vorschlage betreffs Ergreifung von Repressalien den Republikanernden Wind aus den Segeln genommen, so bot sich ihm kurz darauf wiederum eine Gelegenheit, seinen politischen Gegnern den Rang abzulaufen.", {"entities": [[53, 59, "B-loc"], [173, 186, "B-org"]]}], ["Bekanntlich hatte der Konkret vor einiger Zeit einen zwischen der amerikanischen und der chinesischenRegierung abgeschlossenen Vertrag hinsichtlich Beschr\u00e4nkung der Chinesen-Einwanderung gutgehei\u00dfen.", {"entities": []}], ["Dieser Vertrag enthielt u.", {"entities": []}], ["A. die sehr rigorose Bestimmung, das kein in Amerika hier fr\u00fcher ans\u00e4ssig gewesener Chinese bei seiner R\u00fcckkehr aus dem alten Verlange ohne ein von den Vereinigten Staaten Beh\u00f6rden ausgestelltes Zertifikat landen d\u00fcrfe, und man glaubte von vornherein, das diese Bestimmung der chinesischen Regierung anst\u00f6\u00dfig sein w\u00fcrde.", {"entities": [[45, 52, "B-loc"], [152, 163, "B-loc"], [164, 171, "I-loc"]]}], ["Diese Voraussetzung scheint richtig gewesen zu sein, denn China hat sich geweigert, den Vertrag zu ratifizieren.", {"entities": [[58, 63, "B-loc"]]}], ["Kaum war diese Nachricht in Washingtoneingetroffen, als auch die Administration sofort die Gelegenheit erkannte, politisches Kapital aus diesem Verhalten der chinesischen Regierung schlagen, d. h. sich bei den Bewohnern der Pazifik-Staaten popul\u00e4r machen zu k\u00f6nnen.", {"entities": [[28, 38, "B-loc"], [224, 231, "B-loc"], [231, 232, "I-loc"], [232, 239, "I-loc"]]}], ["Pr\u00e4sident Cleveland und seine Ratgeber entwarfenschleunigst eine Bill, welche mit Umgehung aller bestehenden Vertr\u00e4ge die Einwanderung der Chinesen absolut und auf immer verbietet.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [10, 19, "I-pers"]]}], ["Diese Bill wurde im Repr\u00e4sentantenhaus merkw\u00fcrdiger Weise ohne weitere Debatte sofort einstimmig angenommen.", {"entities": [[20, 38, "B-org"]]}], ["Die republikanischen Mitglieder des Hauses waren zuerst \u00fcber die Einbindung der regel durch die Demokraten so erstaunt, das sie im ersten Jugendliche nicht fu\u00dften, wie sie sich derselben gegen\u00fcber verhalten sollten.", {"entities": [[96, 106, "B-org"]]}], ["Bald erkannten sie indessen, das ihnen die Demokraten in der Angelegenheit einfach hatten zuvorkommen wollen, und das der Pr\u00e4sident ihnen wieder einmaleinen Strich durch die Rechnung gemacht.", {"entities": [[43, 53, "B-org"]]}], ["Doch blieb ihnen schlie\u00dflich, da sie ebenso wie die Demokraten auf das Votum Kalifornien bei der bevorstehenden Pr\u00e4sidentenwahl spekulieren nichts anderes \u00fcbrig, als gute Miene zum b\u00f6sen Spiel zu machen und f\u00fcr die Administrationsma\u00dfregel zu stimmen.", {"entities": [[52, 62, "B-org"], [77, 88, "B-loc"]]}], ["Die Bestimmungen der Vorlagen, welche noch eine wichtige Rolle in der diesj\u00e4hrigen Wahlkampagnezu spielen berufen sein d\u00fcrfte, sind in Kurzemfolgende: Von dem Jugendliche an, in welchem die Bill Gesetzeskraft erlangt, darf kein chinesischer Arbeiter, gleichviel ob derselbe fr\u00fcher oder gegenw\u00e4rtigin den Vereinigten Staaten ans\u00e4ssig, wenn er nach China zur\u00fcckgekehrt und zur Zeit der Passungdes Gesetzes von dort nicht wieder in Amerikaeingetroffen, an den Gestaden der Vereinigte.", {"entities": [[304, 315, "B-loc"], [316, 323, "I-loc"], [347, 352, "B-loc"], [429, 436, "B-loc"], [470, 480, "B-loc"], [480, 481, "I-loc"]]}], ["Staatenlanden.", {"entities": [[0, 7, "I-loc"]]}], ["In Zukunft sollen keine Identit\u00e4tszertifikate, wie in der fr\u00fcher vom Konkret angenommenenAnti-Chinesenbill bestimmt ist, mehr an Chinesen ausgestellt und sollen alle solchen bereits ausgestellten Zertifikate f\u00fcr null und nichtig erkl\u00e4rt werden.", {"entities": []}], ["Jeder chinesische Arbeiter, welcher, im Besitz eines solchen Zertifikats, in einem Hafen der Vereinigten Staaten zu landen versucht, soll am Betreten des Landes verhindert werden.", {"entities": [[93, 104, "B-loc"], [105, 112, "I-loc"]]}], ["Die Bill wurde sofort nach ihrer Annahme an den Senat gesandt und gelangte dort nach mehrt\u00e4giger Debatte zur Annahme.", {"entities": []}], ["Das sie auch von dieser B\u00fcrgerschaft ohne jene Nachsicht auf die W\u00fcnsche China's angenommen werden w\u00fcrde, war angesichts ihrer politischen Bedeutung au\u00dfer Zweifel.", {"entities": [[73, 78, "B-loc"], [78, 79, "I-loc"], [79, 80, "I-loc"]]}], ["Aber selbst f\u00fcr amerikanische Begriffe scheint eine solche ausw\u00e4rtige Politik, deren zweck nur der Stimmenden f\u00fcr die Pr\u00e4sidentenwahl ist, ein etwas stark geliefertes Gericht zu sein, und dem erw\u00e4hnten New-Yorker Blatt erscheint dieses Vorgehengegen ein befreundetes Land doch als eine erbliche und vor allen Dingen provozierte Verletzungder v\u00f6lkerrechtlichen Bourgeoisie, fr\u00f6hlich darum, weil man China zuerst von einem derartigenVorhaben h\u00e4tte benachrichtigen sollen, und provoziert, weil bis jetzt die Nachricht von der Weigerung der chinesischen Regierung, den mit Amerika abgeschlossenen Vertrag zu ratifizieren, offiziellnoch gar nicht best\u00e4tigt worden ist.", {"entities": [[398, 403, "B-loc"], [569, 576, "B-loc"]]}], ["Es liegt nur die darauf bez\u00fcgliche Depesche aus London vor, und der amerikanische Gesandte in China hat auf eine Anfrage seiner Regierung erwidert, das ihm von einer Weigerung Chinas nichts bekannt sei.", {"entities": [[48, 54, "B-loc"], [94, 99, "B-loc"], [176, 182, "B-loc"]]}], ["So war denn das Vorgehen der amerikanischen Regierung mindestens sehr voreilig und selbst in Amerika gibt es Stimmen, welche finden, der Pr\u00e4sident Cleveland und die Volksvertreter stellten das politische Parteiinterne zu h\u00e4ufig den Geboten der staatsm\u00e4nnischen Klugheit voran; es scheine fast, das man in Washington mit Gewalt darauf ausgehe, Amerika in Verwickelungen mit dem Auslandzu st\u00fcrzen.", {"entities": [[93, 100, "B-loc"], [137, 146, "B-pers"], [147, 156, "I-pers"], [305, 315, "B-loc"], [343, 350, "B-loc"]]}], ["Erst die drohende Haltung gegen Kanada, welche viele schon einen Krieg mit England bef\u00fcrchtenlie\u00df, und nun weist Amerika auch dem Reiche der Mitte die Z\u00e4hne \u2014 und dies alles ist nur ein Parteiman\u00f6ver f\u00fcr die Pr\u00e4sidentenwahl, das den Zweck hat, die Stimmen der Schutzz\u00f6llner, Iren und Chinesenfresser zu gewinnen.", {"entities": [[32, 38, "B-loc"], [75, 82, "B-loc"], [113, 120, "B-loc"]]}], ["Ein Gl\u00fcck f\u00fcr die Vereinigten Staaten, das die Wahlkampagnebald zu Ende geht; die rabiaten Parteipolitischw\u00e4ren noch im Stande, das Land in die unheilvollen internationalen Wirrnisse zu st\u00fcrzen \u2014 aus Parteiinterne!", {"entities": [[18, 29, "B-loc"], [30, 37, "I-loc"]]}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Deutschland.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Berlin, 24.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Sektor.", {"entities": []}], ["(Obig.-Korn.)", {"entities": []}], ["Die Neue Z\u00fcrcher-Zeitung hat ihr Urteil \u00fcber das Tagebuch Kaiser Friedrichs schon abgegeben und ich glaube, das das Urteil, welches das unbefangene Ausland \u00fcber diese Ver\u00f6ffentlichungf\u00e4llen wird, mit dem Ihrigen \u00fcbereinstimmenwird.", {"entities": [[4, 8, "B-prod"], [9, 16, "I-prod"], [16, 17, "I-prod"], [17, 24, "I-prod"], [58, 64, "B-pers"], [65, 75, "I-pers"]]}], ["Hier in Berlin tritt die rein sachlicheBeurteilung zun\u00e4chst gegen die Fragen zur\u00fcck, welche sich vielleicht am besten mit der Regel der alten Grammatiken ausdr\u00fccken lassen: Quiz? quiz? abi? unions auxiliis? nur? quote so? guido? und w\u00e4hrend man \u00fcber das unis? den Urheber noch im Dunkeln ist, geht ein starke Ansichtdahin, das die Ver\u00f6ffentlichung gerade jetzt erfolgt sei, um damit einen Einfluss auf die Wahlen zu Gunsten der liberalen Partei auszu\u00fcben.", {"entities": [[8, 14, "B-loc"], [428, 437, "B-org"], [438, 444, "I-org"]]}], ["Vielleichtist deshalb sogar die Mackenzie'sache Brosch\u00fcre, welche doch schon so lange angek\u00fcndigt war, zur\u00fcckgestelltworden.", {"entities": [[32, 41, "B-pers"]]}], ["Ob das angedeutete Ziel erreicht werden wird, ist freilich ungewiss; denn bis jetzt ist die Popularit\u00e4tdes gegenw\u00e4rtigen Kaisers, zu dem doch von liberaler Seite die Pers\u00f6nlichkeit seines Vaters, als des Vertreters liberaler Ideen in einsatz gebracht werden soll, unzweifelhaft sehr gro\u00df, und wenn man auch vielleicht nicht abzusichern darauf bauen kann, das diese Stimmung immer vorh\u00e4lt, so ist vorl\u00e4ufig bei der Reise des Kaisers nach S\u00fcden eine Minderung der guten, ja zum Teil sogar enthusiastischen Stimmung, welche dem Kaiser seit seiner Thronbesteigung entgegengekommen ist, nicht zu besorgen.", {"entities": []}], ["Die Norddeutsche Allgemeine, welche, was nat\u00fcrlichallgemein beachtet wurde, bisher \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung der Deutschen Rundschau g\u00e4nzlich schwieg, hat heute ihr Stillschweigen gebrochen und Ihre Leser werden dieses Communiqu\u00e9, wie ein ihm vorangegangenes des offizi\u00f6sen Telegraphenbureausschon kennen.", {"entities": [[4, 16, "B-prod"], [17, 27, "I-prod"], [113, 122, "B-prod"], [123, 132, "I-prod"]]}], ["Ein unbedingtes Dementi ist nicht erfolgt und konnte auch wohl nicht erfolgen; dagegen wird in der Nordd.", {"entities": [[99, 104, "B-prod"], [104, 105, "I-prod"]]}], ["Allgemeine. die tats\u00e4chliche Richtigkeit der Angaben des Tagebuchs bestritten, und dies mu\u00dfe wohl unter allen Umst\u00e4ndengeschehen, da einzelne der Einteilungen jedenfalls f\u00fcr die preu\u00dfische Diplomatie recht unbequemsind, z.", {"entities": [[0, 10, "I-prod"], [10, 11, "I-prod"]]}], ["B. die, das F\u00fcrst Bismarck selbst gesagt, er habe den Krieg mit \u00d6sterreich von dem Angeblich seiner Berufung an ins Auge gesagt, oder die andere, das er nach dem Kriege gegen die Unfehlbarkeit des Papstes losgehen wolle.", {"entities": [[12, 17, "B-pers"], [18, 26, "I-pers"], [64, 74, "B-loc"]]}], ["Hier m\u00f6chten Viele geradezu annehmen, das die Ver\u00f6ffentlichungin wohl\u00fcberlegter recht b\u00f6ser Absicht erfolgt ist, wobei es freilich schwer zu erkl\u00e4ren bleibt, wie das Journal, welches diese Ver\u00f6ffentlichungauf sich genommen, keine Empfindung f\u00fcr diese Seite der Sache gehabt hat.", {"entities": []}], ["Wenn Ausz\u00fcge gegeben werden, ohne das der Text des Ganzen, aus dem sie genommen sind, bekannt ist, so ma\u00df man sich doppelt h\u00fcten, dem Verdacht tendenzi\u00f6ser Arbeit zu verfallen, und hier w\u00e4re diese Vorsieht ganz unterblieben, wenn man eben nicht eine tendenzi\u00f6se Absicht voraussetzen will.", {"entities": []}], ["Noch eine Folge, an die im Jugendliche wenig gedacht wird, m\u00fcssen diese wiederholten Ver\u00f6ffentlichungen, wenn auch nicht sofort, haben, n\u00e4mlich das auch von anderer als liberaler Seite Z\u00fcge aus dem Leben des Kaisers Friedrich mitgeteilt werden, welche, seit ihn so schweres Schicksal betraf, dem Ged\u00e4chtnis der Mitleidenden, von denen sie meistens nur einem kleineren Kreise bekannt waren, ganz entschwunden sind.", {"entities": [[208, 215, "B-pers"], [216, 225, "I-pers"]]}], ["Der Kronprinz Friedrich Wilhelm huldigte unzweifelhaft liberalen Anschauungen; aber Alle, die ihm n\u00e4her gekommen, versicherten, das er im Punkte seiner Autorit\u00e4t sehr empfindlich, sehr leicht zu verletzen war, und das dies mancher recht unangenehm erfahren hat.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 23, "I-pers"], [24, 31, "I-pers"]]}], ["Ich habe mir fr\u00fcher einmal erlaubt, darauf aufmerksam zu machen, das die Fruktifizirung des politischen rede des letzten Kaisers im Verein mit der ausschweifenden monarchischen Ergebenheit, welche die Liberalen nach dem Tode Kaiser Wilhelms I. an den Tag legten, die Sache der Freiheit auf die Dauer nicht f\u00f6rdere.", {"entities": [[225, 231, "B-pers"], [232, 240, "I-pers"], [241, 242, "I-pers"], [242, 243, "I-pers"]]}], ["Kronprinzen pflegen so ziemlich immer liberal zu sein (von dem letzten deutschen Kronprinzen wurde das allerdings niemalsbehauptet D. Red.), um ihre Anschauungen ebenso fast immer, wenn sie erst die Throne bestiegenhaben, zu \u00e4ndern, und dieser Satz war einst bei den preu\u00dfischen Demokraten allgemein g\u00fcltig, aber jetzt vergibt man Alles, um eines kleinen augenblicklichen politischen Verteilt willen.", {"entities": []}], ["\u2014 Einer der bekanntesten F\u00fchrer der konservativen Partei, Freiherr von Minnigerode, der schon 1884 aus dem Reichstag austrat, erkl\u00e4rt nun auch, das er eine Wiederhall ins Abgeordnetenhaus nicht annehme, tritt also ganz vom parlamentarischen Leben zur\u00fcck.", {"entities": [[12, 24, "B-pers"], [25, 31, "I-pers"], [32, 35, "I-pers"], [36, 49, "I-pers"], [50, 56, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [58, 66, "I-pers"], [67, 70, "I-pers"], [71, 82, "I-pers"], [82, 83, "I-pers"], [94, 98, "B-time"], [107, 116, "B-org"], [171, 187, "B-org"]]}], ["\u2014 Dem Reichstag soll in der n\u00e4chsten Session eine Vorlagen betreffend den Bau neuer Kriegsschiffezugehen.", {"entities": [[6, 15, "B-org"]]}], ["\u00d6sterreich-Ungarn.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [10, 11, "I-loc"], [11, 17, "I-loc"]]}], ["Das Abgeordnetenmandatf\u00fcr die innere Stadt Budapest, das der verstorbene Unterrichtsminister reform inne hatte, ist bei der Ersatzwahl der Opposition zugefallen.", {"entities": [[30, 36, "B-loc"], [37, 42, "I-loc"], [43, 51, "I-loc"]]}], ["Gew\u00e4hlt wurde der politische Schriftsteller Baron Ivor Kaas.", {"entities": [[18, 28, "B-pers"], [29, 43, "I-pers"], [44, 49, "I-pers"], [50, 54, "I-pers"], [55, 59, "I-pers"]]}], ["Gro\u00dfbritannien.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"]]}], ["Weber das Einkommen der K\u00f6nig in Viktoria macht der Londoner Berichterstatter der \u201eLiverpool Daily Post\" einige interessante Einteilungen.", {"entities": [[24, 29, "B-pers"], [30, 32, "I-pers"], [33, 41, "I-pers"], [83, 92, "B-prod"], [93, 98, "I-prod"], [99, 103, "I-prod"]]}], ["Ihre Majest\u00e4t bezieht danach aus dem sogenannten konsolidierten Fonds j\u00e4hrlich 385,000 Pfund Sterling.", {"entities": []}], ["Privatem besitzt die K\u00f6nigin au\u00dferdem 37,372 Deren Land, welche ihr eine j\u00e4hrliche Rente von 20,733 Pfund abwerfen.", {"entities": []}], ["Das Gut Claremont, welches sie auf den Rat Lord Salisbury vor einigen Jahren f\u00fcr die Summe von 78,000 Pfund ankaufte, hat jetzt einen Wert von 150,000 Pfund.", {"entities": [[4, 7, "B-loc"], [8, 17, "I-loc"], [43, 47, "B-pers"], [48, 57, "I-pers"]]}], ["Au\u00dferdem besitzt die K\u00f6nigin Grundeigenthum in Coburg und die Villa Bodenlose in Baden-Baden.", {"entities": [[47, 53, "B-loc"], [62, 67, "B-loc"], [68, 77, "I-loc"], [81, 86, "B-loc"], [86, 87, "I-loc"], [87, 92, "I-loc"]]}], ["Was das pers\u00f6nliche Verm\u00f6gen der K\u00f6nigin ferner angeht, so vermachte ihr Sir James Camden Neild im Jahre 1852 eine Viertelmillion Pfund Sterling und das vom Prinz-Gemahl Albert hinterlassene Verm\u00f6gen wird auf 600,000 Pfund gesch\u00e4tzt.", {"entities": [[73, 76, "B-pers"], [77, 82, "I-pers"], [83, 89, "I-pers"], [90, 95, "I-pers"], [96, 98, "B-time"], [99, 104, "I-time"], [105, 109, "I-time"], [157, 162, "B-pers"], [162, 163, "I-pers"], [163, 169, "I-pers"], [170, 176, "I-pers"]]}], ["Die \u201eDaily Post\" billigt daher in Anbetracht dieser der K\u00f6nigin zur Verf\u00fcgung stehenden gro\u00dfen Mittel den angeblichen Plan nicht, das Jahresgehalt des Prinzen von Wales aus Staatsmitteln zu erh\u00f6hen.", {"entities": [[5, 10, "B-prod"], [11, 15, "I-prod"], [163, 168, "B-loc"]]}], ["Die Gseihefeier in St\u00e4fa.", {"entities": [[19, 24, "B-loc"]]}], ["St\u00e4fa hat letzten Sonntag ein ebenso seltenes als erhebendesFest gefeiert.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Zur Erinnerung an den Weimarer Dichterf\u00fcrsten, der im Herbste 1797 den freundlich-idyllischenOrt am Z\u00fcrchersee zu einem mehrw\u00f6chentlichen Aufenthalteerkoren, ist eine Gedenktafel enth\u00fcllt und damit wieder einmal Goethes Wort im Tasse: \u201e an enge ente erich in.", {"entities": [[51, 53, "B-time"], [54, 61, "I-time"], [62, 66, "I-time"], [100, 110, "B-loc"], [212, 219, "B-pers"]]}], ["Ist eingeweiht; nach hundert Jahren klingt Sein Wort und seine hat dem Enkel wieder\" zur vollen Wahrheit geworden.", {"entities": []}], ["Es war ein \u201esehr vernichter\" Morgen, gerade wie am 14.", {"entities": [[48, 50, "B-time"], [51, 53, "I-time"], [53, 54, "I-time"]]}], ["Oktober 1797, als Goethe \u00fcber die St\u00e4rker Eindr\u00fcckean Schiller berichtete.", {"entities": [[0, 7, "I-time"], [8, 12, "I-time"], [18, 24, "B-pers"], [54, 62, "B-pers"]]}], ["Aber trotz der unfreundlichenSp\u00e4therbststimmung, die \u00fcber See und Gebirge lagerte, hatte sich eine sch\u00f6ne Zahl von Verehrern des Dichters, Beh\u00f6rden, Gelehrte und Literaten, Mitglieder des Komitee des Spinner-, Weber- und Zwirnervereins, der Lesegesellschaft, des Turnieren u. s. w. beim \u201eRolli\" in St\u00e4fa eingefunden, um von hier aus Vormittags 11 Uhr in Begleitung von Musik und Fahnen nach \u201eOberhausen\" zu marschieren, wo die \u201ealte Krone\" steht.", {"entities": [[288, 293, "B-org"], [298, 303, "B-loc"], [392, 402, "B-loc"], [428, 432, "B-loc"], [433, 438, "I-loc"]]}], ["Das alte Haus hatte sich heute in den Feststeht geworfen.", {"entities": []}], ["Bunte Fahnen flatterten, Kr\u00e4nze von gr\u00fcnem Tauwerk und Blumen schm\u00fcckten die Fenster und dichtgedr\u00e4ngt schauten neugierige K\u00f6pfe auf die Szene herab, die auf der Stra\u00dfe sich abspielen sollte.", {"entities": []}], ["Diese selbst war von einer Unzahl Neugieriger belagert.", {"entities": []}], ["Vor dem Hause war eine Rednerb\u00fchne errichtet, auf der Goethes B\u00fcste in bronzirtem Typs weithin leuchtete.", {"entities": [[54, 61, "B-pers"]]}], ["Sobald der Zug Halt gemacht und einen Halbes gebildet und der M\u00e4nnlicher einen weihevollen Gesang vorgetragen hatte, betrat Herr Widmer-Widmer, Kantonsrath und Pr\u00e4sident des schweizerischen Spinner- und Webervereins, die Trib\u00fcne und setzte in gediegener Rede die Bedeutung des Anlasses auseinander.", {"entities": [[124, 128, "B-pers"], [129, 135, "I-pers"], [135, 136, "I-pers"], [136, 142, "I-pers"], [142, 143, "I-pers"], [144, 155, "I-pers"], [156, 159, "I-pers"], [160, 169, "I-pers"], [170, 173, "I-pers"], [174, 189, "I-pers"], [190, 197, "I-pers"], [197, 198, "I-pers"], [199, 202, "I-pers"], [203, 215, "I-pers"], [215, 216, "I-pers"]]}], ["Es gilt, sagte er, einen Akt der Piet\u00e4t zu vollziehen, dem Genius eine Huldigung darzubringen, der am Himmel menschlicher Bildung als ein Stern erster Gr\u00f6\u00dfe leuchtet, das Andenken. an Goethe aufzufrischen, der in diesem Hause vier Wochen gewohnt, von hier aus Berg und Tal durchstreift, Land und Leute in pers\u00f6nlichemUmgang kennen gelernt und seine Eindr\u00fccke und Erfahrungen in dem gro\u00df angelegten Romane \u201eWilhelm Meister\" verarbeitet hat.", {"entities": [[184, 190, "B-pers"], [406, 413, "B-pers"], [414, 421, "I-pers"]]}], ["Es ist das Verdienst Friedrich Bertheau's in Rapperswyl, \u00fcber die Schilderung der Baumwollenindustrie in diesem Roman ein helles Licht verbreitet zu haben.", {"entities": [[21, 30, "B-pers"], [31, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"], [40, 41, "I-pers"], [45, 55, "B-loc"]]}], ["Ein von Goethe selbst geschriebener Brief best\u00e4tigt Bertheau's Korrektur; der Dichter dankt darin dem Adressaten f\u00fcr die Erg\u00e4nzung seiner Notizen, die er an Ort und Stelle \u00fcber jene Industrie sich gemacht hat.", {"entities": [[8, 14, "B-pers"], [52, 60, "B-pers"], [60, 61, "I-pers"], [61, 62, "I-pers"]]}], ["Der Redner kam sodann auf die Entwickelung der Baumwollenindustrie von Goethe's Tagen bis auf unsere Zeit zu sprechen und hob insbesondere die Stellung hervor, die St\u00e4fa seit jeher in der Ausbildung und Pflege dieser Industrie eingenommen hat.", {"entities": [[71, 77, "B-pers"], [77, 78, "I-pers"], [78, 79, "I-pers"], [164, 169, "B-loc"]]}], ["Aus Dankbarkeit gegen den Dichter, der jene Industrie so anschaulich und meisterlichgeschildert, haben wir ihm dieses Denkmal gesetzt.", {"entities": []}], ["Nun wurde die H\u00fclle weggezogen, w\u00e4hrend dr\u00f6hnende B\u00f6llersch\u00fcsse den Moment verk\u00fcndeten.", {"entities": []}], ["Die Gedenktafel, von einem Kranz von frischen Stechpalmbl\u00e4ttern eingerahmt, wurde sichtbar.", {"entities": []}], ["Sie besteht aus einer schwarzen Marmorplatte, von einer h\u00fcbsch modellierten Einzahlung aus wei\u00dfem Marmor eingef\u00fcgt, und tr\u00e4gt in goldenen Buchstaben die einfache historische Notiz: Hier wohnte Goethe im Herbst 1797.", {"entities": [[193, 199, "B-pers"], [200, 202, "B-time"], [203, 209, "I-time"], [210, 214, "I-time"]]}], ["Vor dem enth\u00fcllten Denkmal f\u00fcgte Herr Widmer", {"entities": [[33, 37, "B-pers"], [38, 44, "I-pers"]]}], ["Der 9.", {"entities": [[0, 3, "B-time"], [4, 5, "I-time"], [5, 6, "I-time"]]}], ["Dezember 1888 wird ein bedeutsamer Tag f\u00fcr das Z\u00fcrchervolk werden, ein Tag, an dem dasselbe sich entscheiden wird, ob es die von seinen Vorfahren \u00fcbernommene Aufgabe, in der sittlichen und geistigen Entwickelung immer weiter vorw\u00e4rts zu schreiten, fortsetzen will oder nicht.", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"]]}], ["Der Kanton Z\u00fcrich sonnte sich viele, viele Jahre, und auch eine Zeit lang mit allem Rechte, in dem Ruhe, zu den fortgeschrittensten Staatswesen zu geh\u00f6ren und besonders das Schuldetenauf die h\u00f6chste Stufe gebracht zu haben.", {"entities": [[4, 10, "B-loc"], [11, 17, "I-loc"]]}], ["Die Selbstzufriedenen hat jedoch viel zu lange gew\u00e4hrt.", {"entities": []}], ["Andere Kantone und andere Staaten sind uns nachgekommen, haben uns sogar \u00fcberholt und schon handelt es sich nicht mehr darum, diese zu \u00fcberfl\u00fcgeln, sondern blo\u00df noch sie einzuholen.", {"entities": []}], ["Mit seinen sechs Jahren Alltagschule und seiner Erg\u00e4nzungsschule steht der Kanton Z\u00fcrich noch auf dem Boden der Drei\u00dfiger Jahre (das Schulgesetz von 1859 hat wenigstens in Bezug auf die Schuldetkeine wesentlichen Neuerungen gebracht).", {"entities": [[75, 81, "B-loc"], [82, 88, "I-loc"], [145, 148, "B-time"], [149, 153, "I-time"]]}], ["Damalsgalt diese Einrichtung als ein gewaltiger Fortschritt, heute gen\u00fcgt sie schon lange nicht mehr.", {"entities": []}], ["Denn die Erfahrung hat \u00fcberall bewiesen, das die sechs Jahre Alltagschule eine viel zu kurze Zeit sind, um das in dieser Zeit Gelernte auch derart dem Geiste der Jugend einzupr\u00e4gen, das es deren dauerndes Eigentum wird.", {"entities": []}], ["Es ist absolut n\u00f6tig, zu diesem Zwecke noch einige Schuljahre anzuf\u00fcgen.", {"entities": []}], ["Blicke man rings um uns herum; nirgendsbegn\u00fcgt man sich mehr mit sechs Alltagschuljahren, schon seit Jahren sind ein siebentes und achtes, selbst ein neuntes Schuldner hinzutreten.", {"entities": []}], ["Noch konnte sich der Kanton Z\u00fcrich immer mit seinen guten Noten br\u00fcsten, welche er jeweils bei den p\u00e4dagogischen Rekrutenpr\u00fcfungen erhielt.", {"entities": [[21, 27, "B-loc"], [28, 34, "I-loc"]]}], ["Das wird \u00fcber mit der Zeit anders werden.", {"entities": []}], ["Bereits hat die Umkehr begonnen und sehr wahrscheinlich wird der Kanton auf der Stufenweiser nach und nach noch mehrere Grade sinken.", {"entities": []}], ["\u00dcberhaupt w\u00fcrde er jetzt eine bedeutend tiefere Stufe einnehmen, wenn nicht der starke Besuch der Sekundarschulen die Pr\u00fcfungsresultate besserte.", {"entities": []}], ["Die Leistungen der Alltagschule sind eben durchaus ungen\u00fcgend.", {"entities": []}], ["Wohl wird man den Rekrutenpr\u00fcfungen keinen \u00fcbertriebenen Wert beilegen wollen; allein sie gelten und doch einmal unter den Kantonen als Gradmesser und keine Rabulisterei und kein Stoizismusw\u00fcrde, wenn Z\u00fcrich schlechtere Rangnummern bek\u00e4me, den stolzen B\u00fcchern \u00fcber das schmerzliche Gef\u00fchl hinweg helfen, das ihr Ansehen auf dem wichtigen Gebiete des Schwedens bedeutend gesunkenw\u00e4re.", {"entities": [[179, 189, "B-prod"], [201, 207, "B-loc"]]}], ["Wir m\u00fcssen uns darum entschieden anstrengen und f\u00fcr unsere Schule gr\u00f6\u00dfere Opfer bringen.", {"entities": []}], ["Und diese Opfer k\u00f6nnen wir bringen; denn die Verlassen, die das, neue Gesetz bringen wird, treffen nicht die Gemeinden, die im Mergentheim eher entlastetwerden, sondern den Staat, der die notwendigenHilfsmittel hierf\u00fcr in den Alkoholeinnahmenfinden wird.", {"entities": []}], ["Die gr\u00f6\u00dfere Opfer treffen auch das Volk in seinem Erwerbe nicht; denn f\u00fcr die landwirtschaftlicheBev\u00f6lkerung ist Vorsorge getroffen, das, wo das Bed\u00fcrfnis hierf\u00fcr sich ergibt, die Kinder w\u00e4hrend der zwei neuen Schuljahre nur im Winter die Alltagschule, im Sommer aber nur zwei halbe Tage die Schule zu besuchen haben.", {"entities": []}], ["Anderseits ist die industrielle Bev\u00f6lkerung froh, das ihre Kinder bis zu der Zeit, da sie in die Fabrik eintretenk\u00f6nnen, die Schule t\u00e4glich besuchen m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["Und alle Welt wird sich dar\u00fcber freuen, das mit Abschluss des achten Schuljahres der Schulisch \u00fcberhaupt aufh\u00f6ren und die f\u00fcr das Erwerbslosen so l\u00e4stige St\u00f6rung durch Erg\u00e4nzungs- und Eingeschultnicht mehr vorkommen wird.", {"entities": []}], ["Wir wollen nicht mehr auf alle Einzelheiten und Neuerungen des Entwurfes eingehen; sie wurdenschon mehrmals von Fachm\u00e4nnern in \u00fcberzeugenderWeise dargelegt.", {"entities": []}], ["Wir wollen nur noch betonen, das jetzt dem Z\u00fcrchervolk ein Gesetz vorliegt, das ein seltenes, fast unerh\u00f6rtes Ereignis, von allen Parteien gutgehei\u00dfen wird, von s\u00e4mtlichen Mitglieder des Kantonsrathes angenommen wurde, das keine allzu gro\u00dfen Spr\u00fcnge macht, sondern nur das Notwendigste, unumg\u00e4nglichgewordene Verbesserungen bringt.", {"entities": []}], ["Wird sich das verst\u00e4ndige B\u00fccher Volk dagegen ablehnend verhalten?", {"entities": []}], ["Wir glauben das nicht.", {"entities": []}], ["Wohl mag die systematische Verneinungssucht sich bemerkbar und auch die da und dort in nicht geringem Ma\u00dfe herrschende Verstimmung gegen die heutige Schule und ihre Resultate sich geltend machen; allein die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit des B\u00fccher Volkes wird das Gesetz, eine Frucht jahrelanger schwerer Arbeit, annehmen.", {"entities": []}], ["Die Ehre des Kantons und die Nachsicht auf das kommende Geschlecht verlangen es gebieterisch, das n\u00e4chsten Sonntag ein Ja in die Urne gelegt werde.", {"entities": []}], ["Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen.", {"entities": []}], ["\u2014 * Aus der Ostschweiz.", {"entities": [[12, 22, "B-loc"]]}], ["(Korn. vom 28.", {"entities": []}], ["Juni).", {"entities": []}], ["Italienische Gauner.", {"entities": []}], ["Anfangs Oktober 1897 machte an zust\u00e4ndiger Stelle in St. Gallen ein auf der einreise begriffener Italiener die Anzeige, er sei durch zwei Landsleute in einer Wirtschaft beim Bahnhofsum sein w\u00e4hrend des Sommers verdientes Geld im Betrage von 220 Fr. gebracht worden.", {"entities": [[0, 7, "B-time"], [8, 15, "I-time"], [16, 20, "I-time"], [53, 55, "B-loc"], [55, 56, "I-loc"], [57, 63, "I-loc"]]}], ["Die beiden Landsleute, M\u00e4nner von 30\u201435 und 40\u201445 Jahren, haben ihn in eine Wirtschaft zu kommen eingeladen; dort habe man vom Verdienste, vom Gelde und von der Sicherheit desselben auf der Reise gesprochen; sie seien einig geworden, alles zusammenzutun und schlie\u00dflichhatten sich die beiden mit seinem Anteil davongemacht.", {"entities": []}], ["Am 27.", {"entities": []}], ["April l.", {"entities": []}], ["J. wurden in ganz gleicher Weise in Basel zwei durchreisende Italiener um 100 Fr. betrogen und am 2.", {"entities": [[36, 41, "B-loc"]]}], ["Mai in der gleichen Stadt ein dritter um 580 Fr.", {"entities": []}], ["Auch in diesen F\u00e4llen sind es zwei Individuen italienischer Herkunft gewesen, welche die Delikte im Komplette begingen und im letzteren Falle bewogen sie ihr Opfer ebenfalls, wie es in St. Gallen geschah, mit der Einladung gemeinschaftlich zu reisen und f\u00fcr die Sicherheit von Hab und Gut zu sorgen, ihnen die genannte h\u00fcbsche Summe anzuvertrauen.", {"entities": [[185, 187, "B-loc"], [187, 188, "I-loc"], [189, 195, "I-loc"]]}], ["Auch hier kommen Leute von verschiedenem Alter (30 Jahre und 35\u201440 Jahre) in Betracht.", {"entities": []}], ["Um die Mitte des laufenden Monats haben zwei Italiener in Luzern einem heimkehrenden Landsmann seine aus einer Bankrott von 50 Fr. und Gold im Gesamtbetrage von 150 Fr. bestehendenErsparnisse auf betr\u00fcgerische Weise abgenommen.", {"entities": [[58, 64, "B-loc"]]}], ["Damals in diesen fast kongruent gestalteten Betr\u00fcgereien mit derselben T\u00e4terschaft zu tun hat, scheint \u00fcber alle Zweifel erhaben.", {"entities": []}], ["Doch d\u00fcrften auch noch folgende schwere Eigentums-Verbrechen auf dieselbe zur\u00fcckzuf\u00fchrensein.", {"entities": []}], ["Im April 1895 schwindelte zwei Italiener, die Altersangabe geht auf 28 und 30\u201433 Jahre, einem durchreisenden Landsmann in Romanshorn seine Barschaft von 26 Fr. ab, indem sie sich sein Geld geben, ihr eigenes, sie nannten eine gro\u00dfe Summe, der Sicherheit halber vergraben lie\u00dfen und dann im Walde verschwanden.", {"entities": [[0, 2, "B-time"], [3, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"], [122, 132, "B-loc"]]}], ["\u2014 In Winterthur waren es drei im Alter von 25\u201428, 30\u201435, und 35\u201440 Jahren stehende Gauner, welche im Mai gleichen Jahres einen Landsmannzum Trinken und Spielen verlockten, ihm pl\u00f6tzlich seine 220 Fr. vom Tische wegnehmen und entflohen.", {"entities": [[5, 15, "B-loc"]]}], ["An der Grenze gegen Vorarlberg, auf dem Bahnhof St. Margrethen stahlen im Dezember 1896 zwei Italiener von circa 30 und 40\u201445 Jahren einem Kollegen seine 80 Fr. und um dieselbe Zeit entwendeten dieselben Personen in der vorarlbergischen LandeshauptstadtBregenz einem andern Landsmann 400 Gulden. 1896 im September wurde von drei Italienern in Basel ein Betrug im Betrage von 180 Fr. an einem Landsmann, im Juni 1897 am gleichen Orte ein Raub an einem solchen im Betrage von etwa 400 Fr. begangen, wobei ebenfalls drei Komplizen beteiligt waren.", {"entities": [[20, 30, "B-loc"], [40, 47, "B-loc"], [48, 50, "I-loc"], [50, 51, "I-loc"], [52, 62, "I-loc"], [71, 73, "B-time"], [74, 82, "I-time"], [83, 87, "I-time"], [253, 260, "B-loc"], [296, 300, "B-time"], [301, 303, "I-time"], [304, 313, "I-time"], [343, 348, "B-loc"], [403, 405, "B-time"], [406, 410, "I-time"], [411, 415, "I-time"]]}], ["Bei der Ungenauigkeit der Personalbeschreibungen und bei der Bef\u00e4higung der Verbrecherwelt, ihre \u00e4u\u00dfere Erscheinung zu wechseln, ist es in der hat nicht ausgeschlossen, das \u00fcberall dieselbe T\u00e4terschaft in Frage kommt.", {"entities": []}], ["Durch zweifele Vergehen, welche in Chur und St. Gallen am 23. und 24.", {"entities": [[35, 39, "B-loc"], [44, 46, "B-loc"], [46, 47, "I-loc"], [48, 54, "I-loc"]]}], ["Juni begangen wurden, d\u00fcrfte es nun m\u00f6glich geworden sein, Licht in die Sache zu bringen, wenn die Untersuchung mit gen\u00fcgenderSch\u00e4rfe und Gr\u00fcndlichkeit durchgef\u00fchrt wird.", {"entities": []}], ["In der Nacht vom 23./34. Juni \u00fcbernachteten in einem Rathaus zu St. Gallen, das sonst nur von wenig Fremden frequentiert wird, drei Italiener.", {"entities": [[64, 66, "B-loc"], [66, 67, "I-loc"], [68, 74, "I-loc"]]}], ["Am Morgen stahl einer derselben einem Dienstlichen eine kleine Summe Geldes und etwas W\u00e4sche und dann begaben sich alle drei in die N\u00e4he des Bahnhofs um reisefertig zu sein.", {"entities": []}], ["Inzwischen langte in St. Gallen der telegraphische Bericht von dem in Chur begangenen Betrug an, die Signalemente stimmten mit denjenigen der in St. Gallen \u00fcbernachtungen \u00fcberein und die Gesellschaft wurde ins Untersuchungsgef\u00e4ngnis gebracht.", {"entities": [[21, 23, "B-loc"], [23, 24, "I-loc"], [25, 31, "I-loc"], [70, 74, "B-loc"], [145, 147, "B-loc"], [147, 148, "I-loc"], [149, 155, "I-loc"]]}], ["Es sind dies: Affen Achilles, gab. 1855, ledig, Kaufmanns und Maurer, von Heiland, in Z\u00fcrich schon mehrere Male gerichtlich vorbestraft, Romano Francisco, gab. 1863, ledig, Mosaikleger, von Historie, Provinz Bresche, Italien, in Z\u00fcrich auch schon vorbestraftund Balearen Stefan, gab. 1867, ledig, Maurer, von Momo, welcher in Z\u00fcrich und St. Gallen vorbestraft ist und zwar an letzterem Orte wegen Diebstahlsmit drei Monaten Arbeitslos bez.. f\u00fcnf Jahren Landesverweisung.", {"entities": [[14, 19, "B-pers"], [20, 28, "I-pers"], [28, 29, "I-pers"], [30, 33, "I-pers"], [33, 34, "I-pers"], [35, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"], [41, 46, "I-pers"], [46, 47, "I-pers"], [48, 57, "I-pers"], [58, 61, "I-pers"], [62, 68, "I-pers"], [68, 69, "I-pers"], [70, 73, "I-pers"], [74, 81, "I-pers"], [81, 82, "I-pers"], [86, 92, "B-loc"], [137, 143, "B-pers"], [144, 153, "I-pers"], [153, 154, "I-pers"], [155, 158, "I-pers"], [158, 159, "I-pers"], [160, 164, "I-pers"], [164, 165, "I-pers"], [166, 171, "I-pers"], [171, 172, "I-pers"], [173, 184, "I-pers"], [184, 185, "I-pers"], [186, 189, "I-pers"], [190, 198, "I-pers"], [198, 199, "I-pers"], [200, 207, "I-pers"], [208, 215, "I-pers"], [215, 216, "I-pers"], [217, 224, "I-pers"], [224, 225, "I-pers"], [229, 235, "B-loc"], [262, 270, "B-pers"], [271, 277, "I-pers"], [277, 278, "I-pers"], [279, 282, "I-pers"], [282, 283, "I-pers"], [284, 288, "I-pers"], [288, 289, "I-pers"], [290, 295, "I-pers"], [295, 296, "I-pers"], [297, 303, "I-pers"], [303, 304, "I-pers"], [305, 308, "I-pers"], [309, 313, "I-pers"], [313, 314, "I-pers"], [326, 332, "B-loc"], [337, 339, "B-loc"], [339, 340, "I-loc"], [341, 347, "I-loc"]]}], ["\u2014 Weber den gro\u00dfen Ungl\u00fccksfall, der sich am Dienstag bei dem Stapellauf des englischen Schlachtschiffes \u201eAlbion\" ereignete, liegen jetzt n\u00e4here Nachrichten vor.", {"entities": []}], ["Nach dem festlichen Fr\u00fchst\u00fccksmahlbegaben sich die G\u00e4ste, der Herzog und die Herzogin von York, viele Parlamentsmitglieder und Vertreter ausw\u00e4rtiger Regierungen, auf die hohe Trib\u00fcne, die dicht am Rammschnabel des neuen Panzerschiffeserrichtet war; ein K\u00f6nigssalut wurde abgefeuert und der \u00fcbliche kurze Gottesdienst fand statt.", {"entities": [[90, 94, "B-loc"]]}], ["W\u00e4hrend dieser Zeremonie h\u00f6rte man unter dem Schiff das H\u00e4mmern der Arbeiter, welche die St\u00fctzen wegr\u00e4umen, die den gewaltigen, 12,950 Tonnen Wasser verdr\u00e4ngenden Schiffsrumpf noch auf der schr\u00e4gen Bahn festhielten, so das nur noch die allerletzte St\u00fctze \u00fcbrig blieb und diese sollte von der Hand der jungen Herzogin von York selbst entfernt werden.", {"entities": [[321, 325, "B-loc"]]}], ["Eine bau-wei\u00df-rote Seidenschnur, die \u00fcber einem Tische ausgespannt war und an der die schweren Gewichte hingen, deren Fall das letzte Hemmnis zertr\u00fcmmern sollte, wurde von der Herzogin von York mit einem kunstvoll verzierten Messer durchschnitten, und alsbald setzte sich der schwere Schiffsrumpfin Bewegung.", {"entities": [[189, 193, "B-loc"]]}], ["Den Nachstehenden fiel es auf, das die Champagnerflasche, mit der die Herzogin die Taufe vollzog, die Schiffswand nicht mehr erreichte; der Schiffbaumeister zerschellte dieselbe am Gel\u00e4nder der Trib\u00fcne.", {"entities": []}], ["Unter dem Freudengeschrei der Menge, die an beiden Ufern des Bow Creek stand, und w\u00e4hrend alle Dampfte auf der Themse pfiffen, glitt der Schiffsrumpf in das Wasser.", {"entities": [[61, 64, "B-loc"], [65, 70, "I-loc"]]}], ["Der Herzog und die Herzogin von York verweilten noch kurze Zeit auf der Trib\u00fcne, um mit dem Marineminister Goschen zu sprechen, dann fuhren sie, ebenso wie die andern geladenen G\u00e4ste auf den Dampften nach Westminster zur\u00fcck.", {"entities": [[32, 36, "B-loc"], [92, 106, "B-pers"], [107, 114, "I-pers"], [205, 216, "B-loc"]]}], ["Dort erst erhielt man die Nachricht von dem gro\u00dfen Ungl\u00fcck, das sich beim Stapellauf ereignet hatte.", {"entities": []}], ["Unter dem Bug des im Bau befindlichen gewaltigen japanischen Schlachtschiffes \u201ehiroshima , des gr\u00f6\u00dften Schlachtschiffes, das je erbaut wurde, f\u00fchrte eine Br\u00fccke entlang, auf welcher sich einige hundert Zuschauer, fast ausschlie\u00dflichFrauen und Kinder aus der Nachbarschaft der Werft, zusammendr\u00e4ngten und diese gebrechliche Holzbr\u00fccke, welche nur f\u00fcr die Arbeiter bestimmt ist, die von der einen Seite des Schiffes zur anderen hin\u00fcber wollen, war von der ersten gro\u00dfen Welle, welche die in das Wasser laufende \u201eAlbion\" gegen das Land warf, fortgeschwemmt worden und mit ihr etwa 200 Menschen in das Wasser gest\u00fcrzt.", {"entities": []}], ["In die lustigen Kl\u00e4nge der Musik und das Geheul der Dampfpfeifen mischte sich das Hilfegeschrei der Ertrinkenden.", {"entities": []}], ["Man sah Frauen und Kinder mit den Wellen k\u00e4mpfen, man erblickte M\u00e4nner in das Wasser springen und Menschen retten, und manche wiederholten das Rettungswerk mehrere Male.", {"entities": []}], ["Boote kamen schnell heran gerudert und begannen die Ertrinkenden aus dem Wasser zu ziehen.", {"entities": []}], ["Die Zuschauer, die keine Ahnung von der Gr\u00f6\u00dfe des Ungl\u00fccks hatten, stie\u00dfen Beifallsrufe aus, als das erste Boot, mit einer sehr blassen Frau darin, vor\u00fcber kam.", {"entities": []}], ["Nach und nach h\u00f6rten aber die Beifallsrufe auf, als jedes weitere Boot die Mitteilungs brachte, es seien Menschen ertrunken, viele l\u00e4gen unter dem Bollwerk eingekeilt.", {"entities": []}], ["Wer in der n\u00e4chsten N\u00e4he der Ungl\u00fccksstelle sich befand, fu\u00dfte am wenigsten \u00fcber den Umfang des Ungl\u00fccks zu sagen, denn hier hatte es eine Panik gegeben, als der Unfall stattfand, und nachher gab es Tumult und Gedr\u00e4nge, dessen die wenigen Polizisten nicht Herr werden konnten.", {"entities": []}], ["Krankenpflegerinnen und erste wurden herbeigeholt, die Geretteten verpflegt und die Bewusstlosen zum Teil wieder belebt, aber bei vielen war es vergebens.", {"entities": []}], ["Etwa drei\u00dfig Leichen wurden nach und nach in einem Schuppen der Schiffswerft niedergelegt.", {"entities": []}], ["Wen die Schuld an dem Ungl\u00fcck trifft, dar\u00fcber herrscht kaum ein Zweifel.", {"entities": []}], ["Die \u201eThemse-Eisenwerke\" haben im Jahre 1886 schon einen solchen Unfall erlebt.", {"entities": [[5, 11, "B-org"], [11, 12, "I-org"], [12, 22, "I-org"], [39, 43, "B-time"]]}], ["Als damals das Panzerschiff \u201eBenzol\" von Stapel lief, sp\u00fclte eine Welle neun Personen in das Wasser, die aber alle gerettet wurden.", {"entities": []}], ["Am Dienstag fu\u00dfte man ganz genau, das die Br\u00fccke vor der \u201ehiroshima\" gef\u00e4hrlich war, sie war durch ein Plakat als gef\u00e4hrlich bezeichnet und die wenigen Polizisten warnten die Zuschauer davor.", {"entities": []}], ["Aber dabei blieb es. Trotz allen Verboten bestiegen etwa 3000 Personen den Schiffsrumpf der \u201ehiroshima\" und trotz allen Warnungen konnten sich unten auf der gebrechlichen Br\u00fccke etwa 200 Personen zusammendr\u00e4ngen.", {"entities": []}], ["So kam es zu der Katastrophe.", {"entities": []}], ["Rudolf Koller-Jubil\u00e4ums-Ausstellung in Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 13, "I-pers"], [39, 45, "B-loc"]]}], ["A. F. Die Er\u00f6ffnung der Rudolf KollerJubil\u00e4ums-Ausstellung ging am Sonntag im gro\u00dfen Saal der B\u00f6rse feierlich vor sich.", {"entities": [[24, 30, "B-pers"], [31, 46, "I-pers"]]}], ["Der Verstandsowie die verschiedenen Kommissionen der B\u00fccher Kunstgesellschaft hatten sich vormittags um 10 Uhr versammelt.", {"entities": [[53, 59, "B-org"], [60, 77, "I-org"]]}], ["Im Namen der Spezialkommission, der die Veranstaltung der Koller-Ausstellung anvertraut worden war, \u00fcbergab Gull.", {"entities": [[58, 64, "B-pers"], [108, 112, "B-pers"], [112, 113, "I-pers"]]}], ["Stadtbaumcister Gull dem Verstand die fertige Ausstellung.", {"entities": [[0, 15, "I-pers"], [16, 20, "I-pers"]]}], ["Der Pr\u00e4sident der Kunstgesellschaft, Er.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 17, "I-pers"], [18, 35, "I-pers"], [35, 36, "I-pers"], [37, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"]]}], ["DEr.", {"entities": [[0, 3, "I-pers"], [3, 4, "I-pers"]]}], ["Karl v. uralt, \u00fcbernahm die Ausstellungim Namen des Verstandes und sprach den s\u00e4mtlichen Mitglieder, die sich um die Fertigstellung der Ausstellung verdient gemacht hatten, den besten Dank f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen aus.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"], [6, 7, "I-pers"], [8, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"]]}], ["Warme Worte widmete der Pr\u00e4sident dem anwesenden greisen K\u00fcnstler, zu dessen Ehren die Ausstellung veranstaltet wurde.", {"entities": []}], ["Rudolf Koller dankte mit bewegter Stimme aufger\u00fchrt f\u00fcr die Ehrung, die ihm damit erwiesen wurde.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 13, "I-pers"]]}], ["Hierauf wurde die Ausstellung als er\u00f6ffnet erkl\u00e4rt.", {"entities": []}], ["Die Mitglieder des Verstandes und der Kommissionen unternahmen hierauf einen Rundung durch die pr\u00e4chtig hergerichteten R\u00e4ume, in denen w\u00e4hrend der letzten Tage eine fieberhafte T\u00e4tigkeit geherrscht hatte.", {"entities": []}], ["Der gro\u00dfe B\u00f6rsensaal ist in drei Kunstkabinette eingeteilt worden.", {"entities": []}], ["Hohe Portieren trennen die einzelnen Abteilungenvon einander.", {"entities": []}], ["Die Anordnung und Einteilung des Saales ist ebenso geschmackvoll als praktisch und \u00fcbersichtlich.", {"entities": []}], ["Wenn man beim Eintritt links die Besichtigungder Werke beginnt, so findet man zun\u00e4chst die Arbeiten Kollers aus seiner fr\u00fchesten Zeit.", {"entities": [[100, 107, "B-pers"]]}], ["Man erkennt in den ersten Gem\u00e4lden deutlich die Schuleinfl\u00fcsse, und sieht, wie der junge K\u00fcnstler urspr\u00fcnglich sich auf den verschiedensten Gebieten der Malerei mit Gl\u00fcck und gutem Gelingen bet\u00e4tigte, ehe er dazu gelangte, sich sein eigenstes Schaffensgebiet abzustecken.", {"entities": []}], ["Die Bilder sind ann\u00e4hernd in chronologischer Reihenfolgeaufgeh\u00e4ngt, und zwar hat man sich bei der Betrachtungimmer links, zun\u00e4chst also an die W\u00e4nde zu halten, welche auf der Finsterste nach der Bahnhofstra\u00dfezu liegen, bis man in die Abteilung am Ende des Saales gelangt, von wo man, immer sich links haltend, wieder zum Ausgang zur\u00fcckkehrt, wo die Gem\u00e4ldeaus des K\u00fcnstlers letzter Periode angebracht sind.", {"entities": [[195, 208, "B-loc"]]}], ["Das Schlu\u00dfst\u00fcck bildet das wohlgetroffene bildnis, das Jakob Welt im vorigen Jahre von Rudolf Koller entwerfen durfte.", {"entities": [[55, 60, "B-pers"], [61, 65, "I-pers"], [87, 93, "B-pers"], [94, 100, "I-pers"]]}], ["Bei dieser chronologischen Anordnung kann man deutlich beobachten, wie der K\u00fcnstler sich allm\u00e4hlich zu einem eigenen selbst\u00e4ndigen Stil durchgang, wie er immer mehr sich von jeglicher Schulschablone frei machte und einzig auf die getreue Naturbeobachtung abstellte, wie er zugleich in der Farbe kr\u00e4ftiger, in der Komposition souver\u00e4ner wurde und wie er mehr und mehr seinen Gem\u00e4lden einen reichen Stimmungsgehalt zu geben, manche sogar mit einer warmen Glut poetischer Empfindung zu erf\u00fcllen fu\u00dfte.", {"entities": []}], ["Neben den Gem\u00e4lden, unter denen wir viele gute alte Bekannte, aber auch manches wertvolle St\u00fcck antreffen, das bis jetzt nie \u00f6ffentlich ausgestellt worden ist, sind die Studien und Skizzen, wom\u00f6glich jeweils aus der betreffenden Periode angebracht.", {"entities": []}], ["Die reiche F\u00fclle dieser pr\u00e4chtigen Studien nach der Natur gibt der Ausstellung ein ganz besonderes Gepr\u00e4ge; sie gew\u00e4hrt uns einen tiefen Einblick in das k\u00fcnstlerische Schaffen des Meisters, der mit einer Intensit\u00e4t und Beharrlichkeitwie kaum ein zweiter nach der Natur studiert hat.", {"entities": []}], ["Es liegt in den meisten dieser Studien eine strotzende elementare Kraft und Unmittelbarkeit sondergleichen.", {"entities": []}], ["Bekanntlichhat Koller, lange bevor die \u201eFreilichtmalerei\" ein beliebtes Schlager wurde, das k\u00fcnstliche Licht des Ateliers verlassend, im Freien nicht nur seine Studien, sondern auch fertige Bilder, eigentliche \u201eFreilichtbilder\" geschaffen.", {"entities": [[15, 21, "B-pers"]]}], ["Interessant ist es namentlich, auf dieser Ausstellung die Studien mit den fertigen Gem\u00e4ldenzu vergleichen; so dienen z.", {"entities": []}], ["B. eine ganze Reihe von Skizzen und Studien, um nur eins zu nennen, seinem bekannten Bilde der \u201eGotthards\" als Folie, das dank dem Entgegenkommen des Besitzers hier ebenfallszu sehen ist.", {"entities": []}], ["Ein reiches Lebenswert liegt an den farbenspr\u00fchenden W\u00e4nden hier vor uns ausgebreitet in einer herrlichen Vereinigung, wie sie wohl ein zweite Mal nicht mehr zu stande kommen d\u00fcrfte.", {"entities": []}], ["Man staunt angesichts dieser \u00fcberreichen F\u00fclle, das eines einzigen K\u00fcnstlers Kraft hinreichte, all diese Werke in der kurzen Spanne eines Menschenleer zu schaffen.", {"entities": []}], ["Man darf wohl behaupten, das der gro\u00dfe B\u00f6rsensaal, der doch schon so mancher Kunstausstellung diente, noch nie eine solche F\u00fclle von Kunstwerken erfreulichsten Art barg.", {"entities": []}], ["Neben den kleinen Bildern und Studien breiten sich die umfangreichen Fl\u00e4chen der Gem\u00e4lde gro\u00dfen Formates aus, in denen des K\u00fcnstlers kraftvolle Individualit\u00e4t sich am vollst\u00e4ndigstenaussprechen konnte.", {"entities": []}], ["Bis zu der H\u00f6he der Galerie des Saales, die mit pr\u00e4chtigen alten Teppichen festlich und malerisch ausgeschm\u00fcckt ist, reihen sich die Bilder hinauf.", {"entities": []}], ["Wir finden dort Arbeiten, bei denen es dem K\u00fcnstler haupts\u00e4chlich auf dekorative Wirkung Zu beschaulicher Betrachtung ist der Raum zweckm\u00e4\u00dfighergerichtet.", {"entities": []}], ["Man findet in der Mitte der einzelnenAbteilungen Ruhende, vor denen sich pr\u00e4chtige Teppiche breiten, wo man sich gerne dem stillen Genug all des Sch\u00f6nen hingibt.", {"entities": []}], ["Das Lebenswert Kollers ist so umfangreich, das der gro\u00dfe B\u00f6rsensaal nicht ausreichte, die F\u00fclle der Bilder zu fassen.", {"entities": [[15, 22, "B-pers"]]}], ["Im K\u00fcnstlers ist daneben noch eine kleine auserlesene Elite-Ausstellung von Werken Kollers untergebracht, wo wir namentlich auch Gelegenheithaben, eine Reihe von feinen aufzeichnungen des K\u00fcnstlers zu bewundern.", {"entities": [[83, 90, "B-pers"]]}], ["Die W\u00e4nde des Oberlichtsaalesim K\u00fcnstlers f\u00fcllen ein paar Hauptst\u00fccke Kollers aus seiner reifsten Zeit.", {"entities": [[70, 77, "B-pers"]]}], ["Nicht genug damit.", {"entities": []}], ["Da K\u00fcnstlers und B\u00f6rsensaalnicht ausreichten, erbat sich die Ausstellungskommissionvom K\u00fcnstler die Erlaubnis, auch noch seine Ateliers dem Unternehmen der Ausstellung dienstbarzu machen.", {"entities": []}], ["Nach einigem Z\u00f6gern willigte Hr.", {"entities": [[29, 31, "B-pers"], [31, 32, "I-pers"]]}], ["Koller ein und so wird das Publikum jetzt Gelegenheit finden, auch die Arbeitsst\u00e4tte des Meisters zu besichtigen, wo er den gr\u00f6\u00dften Teil seines Lebens t\u00e4tig gewesen ist.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Kollers Ateliers in dem sch\u00f6ngelegenen Lausitz am Z\u00fcrichhorn (Fr\u00f6hlichstra\u00dfe 1, in der N\u00e4he der Pferdebahnstation) enth\u00e4lt eine Reihe interessanter Studien und Bilder, insbesondere aus der letzten Zeit, und wird ohne Zweifel in den n\u00e4chsten Wochen der Wallfahrtsort werden, nach welchem die Kunstliebhaber und Verehrer des K\u00fcnstlers pilgern werden.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [50, 60, "B-loc"], [62, 76, "B-loc"], [77, 78, "I-loc"]]}], ["Nachdem die Rudolf Koller-Jubil\u00e4ums-Ausstellung am Sonntag vormittags als er\u00f6ffnet erkl\u00e4rt worden war, dr\u00e4ngte sich schon ein zahlreiches Publikum in den Ausstellungsr\u00e4umen, das in Worten des Entz\u00fcckens seinem Staunen \u00fcber die Reichhaltigkeit und Sch\u00f6nheit dieser Sammlung Ausdruck gab.", {"entities": [[12, 18, "B-pers"], [19, 25, "I-pers"]]}], ["Man erwartet namentlich auch zahlreichen Besuch von ausw\u00e4rts.", {"entities": []}], ["Der reich illustrierte Katalog der Ausstellung wird, wie uns mitgeteilt wird, am Mittwoch erscheinen.", {"entities": []}], ["An die Mitglieder der B\u00fccher Kunstgesellschaft werden Familien-Abonnement zu erm\u00e4\u00dfigtem Preise ausgegeben, welche auch f\u00fcr die Familienangeh\u00f6rigen G\u00fcltigkeithaben.", {"entities": [[22, 28, "B-org"], [29, 46, "I-org"]]}], ["F\u00fcr die Besichtigung der Ateliers am Z\u00fcrichhorn erh\u00e4lt der Ausstellungsbesucher an der Kasse im K\u00fcnstlers bez.. in der B\u00f6rse unentgeltlich eine besondere Einla\u00dfkarte, die zum Besuche der Kollerschen Ateliers berechtigt.", {"entities": [[37, 47, "B-loc"], [187, 198, "B-pers"]]}], ["Lokales.", {"entities": []}], ["\u2014 Aus den Stadtratsverhandlungen vom 7.", {"entities": [[33, 36, "B-time"], [37, 38, "I-time"], [38, 39, "I-time"]]}], ["Mai 1898.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 8, "I-time"]]}], ["Der Gro\u00dfe Stadt wird auf den 21.", {"entities": [[4, 9, "B-org"], [10, 15, "I-org"]]}], ["Mai zur Konstituierung einberufen.", {"entities": []}], ["\u2014 Dem Waisenhausfondsist ein Verm\u00e4chtnis des Herrn Karl Losungim Betrage von 1170 Fr. zugekommen.", {"entities": [[45, 50, "B-pers"], [51, 55, "I-pers"], [56, 62, "I-pers"]]}], ["\u2014 Die Pl\u00e4ne einer Privatstra\u00dfe der Genossenschaft Eigenheit zwischen der Eidmattstra\u00dfe und der Verl\u00e4ngerung der Gr\u00fcnenhofstra\u00dfe werden festgesetzt.", {"entities": [[35, 49, "B-org"], [50, 59, "I-org"], [73, 86, "B-loc"], [112, 127, "B-loc"]]}], ["\u2014 Gegen\u00fcber den \u00c4nderungen im Aufnahmegeb\u00e4ude des Hauptbahnhofes wird Beseitigung der feuergef\u00e4hrlichen Einrichtungen, insbesondereErsatz der h\u00f6lzernen W\u00e4nde des Gep\u00e4ckbureaus durch solche von feuersicheren Material verlangt.", {"entities": []}], ["\u2014 Das Anerbieten der Krater des Friesischen Legates, an die Anschaffung eines Baumwagens, der beim Verpflanzen gr\u00f6\u00dferer B\u00e4ume dienen soll, 500 Fr. beizutragen, wird angenommen.", {"entities": []}], ["\u2014 Neue Pissoirs werden in der Stadthausanlage, im Sihlh\u00f6lzchen, am Mythenquai, an der br\u00fccke, an der Dammstra\u00dfe, an der Nordstra\u00dfe beim Eisenbahneinschnitt, an der obern H\u00f6schgasse und am Fu\u00dfe der Gloriastra\u00dfe errichtet.", {"entities": [[50, 62, "B-loc"], [67, 77, "B-loc"], [86, 92, "B-loc"], [101, 111, "B-loc"], [120, 130, "B-loc"], [164, 169, "B-loc"], [170, 180, "I-loc"], [197, 209, "B-loc"]]}], ["\u2014 Als neunter Fleischbeschauerwird Derart Schlepp in Flawil gew\u00e4hlt.", {"entities": [[35, 41, "B-pers"], [42, 49, "I-pers"], [53, 59, "B-loc"]]}], ["\u2014 Die Abordnungen der Stadt in Korporationen, die au\u00dferhalb der Stadtverwaltung stehen, werden folgenderma\u00dfenbestellt: Aufsichtskommission der Seidenwebschule: Staat Frisch, Stadtrat Billeter, Caspar Schindler.", {"entities": [[119, 138, "B-org"], [139, 142, "I-org"], [143, 158, "I-org"], [160, 165, "B-pers"], [166, 172, "I-pers"], [174, 182, "B-pers"], [183, 191, "I-pers"], [193, 199, "B-pers"], [200, 209, "I-pers"]]}], ["Konsistorium der franz\u00f6sischen Kirche: Staat Grob, Staat Basler.", {"entities": [[0, 12, "B-org"], [13, 16, "I-org"], [17, 30, "I-org"], [31, 37, "I-org"], [39, 44, "B-pers"], [45, 49, "I-pers"], [51, 56, "B-pers"], [57, 63, "I-pers"]]}], ["Verwaltungskommission des Pestalozzianums: Staat Frisch.", {"entities": [[0, 21, "B-org"], [22, 25, "I-org"], [26, 41, "I-org"], [43, 48, "B-pers"], [49, 55, "I-pers"]]}], ["Unterrichtskommission der Handelsschule des Kaufm\u00e4nnischen Vereins: Staat Frisch.", {"entities": [[0, 21, "B-org"], [22, 25, "I-org"], [26, 39, "I-org"], [40, 43, "I-org"], [44, 58, "I-org"], [59, 66, "I-org"], [68, 73, "B-pers"], [74, 80, "I-pers"]]}], ["Landesmuseumskommission: Professor DEr.", {"entities": [[0, 23, "B-org"], [25, 34, "B-pers"], [35, 38, "I-pers"], [38, 39, "I-pers"]]}], ["Rudolf Bahn.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [7, 11, "I-pers"]]}], ["Aufsichtskommission des Belvoirparkes: Stadtpr\u00e4sident Pestalozzi, Staat Basler, Staat M\u00fcller, meister Albert Null, Forstmeister Gottlob Kr\u00e4mer, Friedrich Meyer, Direktor der Versicherungsgesellschaft\u201eZ\u00fcrich\".", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [20, 23, "I-org"], [24, 37, "I-org"], [39, 53, "B-pers"], [54, 64, "I-pers"], [66, 71, "B-pers"], [72, 78, "I-pers"], [80, 85, "B-pers"], [86, 92, "I-pers"], [94, 101, "B-pers"], [102, 108, "I-pers"], [109, 113, "I-pers"], [115, 127, "B-pers"], [128, 135, "I-pers"], [136, 142, "I-pers"], [144, 153, "B-pers"], [154, 159, "I-pers"], [159, 160, "I-pers"], [161, 169, "I-pers"], [170, 173, "I-pers"], [174, 199, "I-pers"], [199, 200, "I-pers"], [200, 206, "I-pers"], [206, 207, "I-pers"]]}], ["Aufsichtskommission der Nachschub f\u00fcr Damenschneiderei und L\u00e4ngere: Staat Grob, Staat Basler, Kantonsschulverwalter Julius Pfister, DEr.", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [20, 23, "I-org"], [24, 33, "I-org"], [34, 37, "I-org"], [38, 54, "I-org"], [55, 58, "I-org"], [59, 66, "I-org"], [68, 73, "B-pers"], [74, 78, "I-pers"], [80, 85, "B-pers"], [86, 92, "I-pers"], [94, 115, "B-pers"], [116, 122, "I-pers"], [123, 130, "I-pers"], [132, 135, "B-pers"], [135, 136, "I-pers"]]}], ["Gottlob Sch\u00e4tzen, Direktor der VolksversicherungsundRentenanstalt.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [8, 16, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 26, "I-pers"], [27, 30, "I-pers"], [31, 52, "I-pers"], [52, 65, "I-pers"]]}], ["Aufsichtskommission des Gegnerischen Kunstkabinetts: Staat Frisch.", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [20, 23, "I-org"], [24, 36, "I-org"], [37, 51, "I-org"], [53, 58, "B-pers"], [59, 65, "I-pers"]]}], ["Aufsichtskommission der naturwissenschaftlichen Sammlungen: Staat Frisch.", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [20, 23, "I-org"], [24, 47, "I-org"], [48, 58, "I-org"], [60, 65, "B-pers"], [66, 72, "I-pers"]]}], ["Komitee des Kinderspitals: Kantonsapotheker DEr.", {"entities": [[0, 7, "B-org"], [8, 11, "I-org"], [12, 25, "I-org"], [27, 43, "B-pers"], [44, 47, "I-pers"], [47, 48, "I-pers"]]}], ["Karl Keller.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [5, 11, "I-pers"]]}], ["Krater des Prediger-Witwen- und Waisensonds: Stadtrat Lutz, Staat Grob.", {"entities": [[0, 6, "B-org"], [7, 10, "I-org"], [11, 19, "I-org"], [19, 20, "I-org"], [20, 26, "I-org"], [26, 27, "I-org"], [28, 31, "I-org"], [32, 43, "I-org"], [45, 53, "B-pers"], [54, 58, "I-pers"], [60, 65, "B-pers"], [66, 70, "I-pers"]]}], ["Konvent der Stadtbibliothek: Stadtpr\u00e4sident Pestalozzi, Staat Grob.", {"entities": [[0, 7, "B-org"], [8, 11, "I-org"], [12, 27, "I-org"], [29, 43, "B-pers"], [44, 54, "I-pers"], [56, 61, "B-pers"], [62, 66, "I-pers"]]}], ["Centralvorstand der Freiwilligen und EinwohnerArmenpflege: Stadtpr\u00e4sident Pestalozzi.", {"entities": [[0, 15, "B-org"], [16, 19, "I-org"], [20, 32, "I-org"], [33, 36, "I-org"], [37, 57, "I-org"], [59, 73, "B-pers"], [74, 84, "I-pers"]]}], ["Verkehrskommission: Stadtrat Billeter, Staat M\u00fcller, Standart DEr. euch.", {"entities": [[0, 18, "B-org"], [20, 28, "B-pers"], [29, 37, "I-pers"], [39, 44, "B-pers"], [45, 51, "I-pers"], [53, 61, "B-pers"], [62, 65, "I-pers"], [65, 66, "I-pers"], [67, 71, "I-pers"]]}], ["Verwaltungskommission f\u00fcr den Fonds zur Errichtung eines permanenten Ausstellungsgeb\u00e4udes: Stadtpr\u00e4sident Pestalozzi.", {"entities": [[0, 21, "B-org"], [22, 25, "I-org"], [26, 29, "I-org"], [30, 35, "I-org"], [36, 39, "I-org"], [40, 50, "I-org"], [51, 56, "I-org"], [57, 68, "I-org"], [69, 89, "I-org"], [91, 105, "B-pers"], [106, 116, "I-pers"]]}], ["Kommission f\u00fcr die kaufm\u00e4nnischenLehrlingspr\u00fcfungen: Stadtrat Billeter.", {"entities": [[0, 10, "B-org"], [11, 14, "I-org"], [15, 18, "I-org"], [19, 33, "I-org"], [33, 51, "I-org"], [53, 61, "B-pers"], [62, 70, "I-pers"]]}], ["Verstandder Pestalozzigesellschaft: Staat Grob.", {"entities": [[12, 34, "B-org"], [36, 41, "B-pers"], [42, 46, "I-pers"]]}], ["Verstand der Kunstgesellschaft: Stadtpr\u00e4sident Pestalozzi.", {"entities": [[13, 30, "B-org"], [32, 46, "B-pers"], [47, 57, "I-pers"]]}], ["Aufsichtskommissionder Textilzeichenschule: Staat Frisch, Dietrich Schindler.", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [19, 22, "I-org"], [23, 42, "I-org"], [42, 43, "I-org"], [44, 49, "B-pers"], [50, 56, "I-pers"], [58, 66, "B-pers"], [67, 76, "I-pers"]]}], ["Als Vertreter der Stadt werden zur Wahl vorgeschlagen: Verwaltungs der Stra\u00dfenbahnZ\u00fcrich-Oerlikon-Seebach: Stadtrat Lutz;", {"entities": [[71, 82, "B-org"], [82, 88, "I-org"], [88, 89, "I-org"], [89, 97, "I-org"], [97, 98, "I-org"], [98, 105, "I-org"], [107, 115, "B-pers"], [116, 120, "I-pers"]]}], ["Verwaltungsder Stra\u00dfenbahn Industriequartier: Stadtrat Lutz;", {"entities": [[15, 26, "B-org"], [27, 44, "I-org"], [46, 54, "B-pers"], [55, 59, "I-pers"]]}], ["Verwaltungs der Stra\u00dfenbahn Z\u00fcrich-H\u00f6ngg: Stadtrat Lutz;", {"entities": [[16, 27, "B-org"], [28, 34, "I-org"], [34, 35, "I-org"], [35, 40, "I-org"], [42, 50, "B-pers"], [51, 55, "I-pers"]]}], ["Verwaltungs der Theateraktiengesellschaft: Stadtrat Billeter, Stadtschreiber Wie;", {"entities": [[16, 41, "B-org"], [43, 51, "B-pers"], [52, 60, "I-pers"], [62, 76, "B-pers"], [77, 80, "I-pers"]]}], ["Verwaltungsausschu\u00dfder Neuen Tonhallegesellschaft: Stadtpr\u00e4sidentPestalozzi, Staat Grob.", {"entities": [[0, 19, "B-org"], [19, 22, "I-org"], [23, 28, "I-org"], [29, 49, "I-org"], [51, 65, "B-pers"], [65, 75, "I-pers"], [77, 82, "B-pers"], [83, 87, "I-pers"]]}], ["Als Mitglieder der Schie\u00dfplatzkommission werden f\u00fcr die Ausdauer 1898 bis 1901 unter Ber\u00fccksichtigung der R\u00fccktrittserkl\u00e4rung der Herren Kesser, Soll, Tr\u00fcb gew\u00e4hlt: M\u00fcller Ernst Hermann, Staat (Pr\u00e4sident);", {"entities": [[19, 40, "B-org"], [65, 69, "B-time"], [70, 73, "I-time"], [74, 78, "I-time"], [130, 136, "B-pers"], [137, 143, "I-pers"], [145, 149, "B-pers"], [151, 155, "B-pers"], [165, 171, "B-pers"], [172, 177, "I-pers"], [178, 185, "I-pers"], [185, 186, "I-pers"], [187, 192, "I-pers"], [193, 194, "I-pers"], [194, 203, "I-pers"], [203, 204, "I-pers"]]}], ["Alter Gusto, Kaufmanns;", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"], [13, 22, "I-pers"]]}], ["Amtmann Johannes, Sekundarlehrer;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 16, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 32, "I-pers"]]}], ["ArzethauserFrivolen, Seidenfabrikant;", {"entities": [[0, 11, "B-pers"], [11, 19, "I-pers"], [19, 20, "I-pers"], [21, 36, "I-pers"]]}], ["B\u00e4r Albert, Sekundarlehrer;", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [12, 26, "I-pers"]]}], ["Fleck Jakob, Lehrer der kantonen landwirtschaftlichenSchule;", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"], [13, 19, "I-pers"], [20, 23, "I-pers"], [24, 32, "I-pers"], [33, 53, "I-pers"], [53, 59, "I-pers"]]}], ["Rudolf Johannes, Kaufmanns;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 26, "I-pers"]]}], ["H\u00e4ufig Heinrich, Kaufmanns;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 26, "I-pers"]]}], ["Huber Heinrich, Glaswarenfabrikant;", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 34, "I-pers"]]}], ["Kleiner Heinrich, Bankrott;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 16, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 26, "I-pers"]]}], ["Hundert Rudolf, Polizeiinspektor;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 32, "I-pers"]]}], ["Meister Ulrich, Forstmeister;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 28, "I-pers"]]}], ["Tr\u00fcb Heinrich, Sohn, Forchstra\u00dfe 169.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 13, "I-pers"], [21, 32, "B-loc"], [33, 36, "I-loc"]]}], ["Als Mitglieder der Feuerwehrkommission werden au\u00dfer dem Polizeivorstande, dem Feuerwehrinspektor und dem Polizeiinspektor, die ihr von Amtes wegen angeh\u00f6ren, f\u00fcr die Ausdauer 1898\u20141901 die bisherigen wieder gew\u00e4hlt: Herren Berlin Hermann, Bonn Emil, Haupt Albert, Hausierer Robert, Hegetschweiler Heinrich, Rates Eduard.", {"entities": [[19, 38, "B-org"], [175, 179, "B-time"], [179, 180, "I-time"], [180, 184, "I-time"], [216, 222, "B-pers"], [223, 229, "I-pers"], [230, 237, "I-pers"], [239, 243, "B-pers"], [244, 248, "I-pers"], [250, 255, "B-pers"], [256, 262, "I-pers"], [264, 273, "B-pers"], [274, 280, "I-pers"], [282, 296, "B-pers"], [297, 305, "I-pers"], [307, 312, "B-pers"], [313, 319, "I-pers"]]}], ["Als Mitglieder des Gesundheitsrates werden gew\u00e4hlt die Herren Baumeln Ludwig, Apotheker, Muster Gusto, DEr. sed., Heim Albert, Heim.", {"entities": [[55, 61, "B-pers"], [62, 69, "I-pers"], [70, 76, "I-pers"], [76, 77, "I-pers"], [78, 87, "I-pers"], [89, 95, "B-pers"], [96, 101, "I-pers"], [101, 102, "I-pers"], [103, 106, "I-pers"], [106, 107, "I-pers"], [108, 111, "I-pers"], [111, 112, "I-pers"], [114, 118, "B-pers"], [119, 125, "I-pers"], [125, 126, "I-pers"], [127, 131, "I-pers"], [131, 132, "I-pers"]]}], ["Heim., Himmel J. H., Professorder Tierarzneischule, Lunge Georg, Georg.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"], [7, 13, "B-pers"], [14, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 18, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [19, 20, "I-pers"], [21, 30, "I-pers"], [30, 33, "I-pers"], [34, 50, "I-pers"], [52, 57, "B-pers"], [58, 63, "I-pers"], [63, 64, "I-pers"], [65, 70, "I-pers"], [70, 71, "I-pers"]]}], ["Georg., Lutz Jakob, Stadtrat, v. uralt Karl, DEr. sed., Roth Otto, Otto.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"], [8, 12, "B-pers"], [13, 18, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [20, 28, "I-pers"], [30, 31, "B-pers"], [31, 32, "I-pers"], [33, 38, "I-pers"], [39, 43, "I-pers"], [43, 44, "I-pers"], [45, 48, "I-pers"], [48, 49, "I-pers"], [50, 53, "I-pers"], [53, 54, "I-pers"], [56, 60, "B-pers"], [61, 65, "I-pers"], [65, 66, "I-pers"], [67, 71, "I-pers"], [71, 72, "I-pers"]]}], ["Otto., Sauger Friedrich, Metzgermeister, Schmid Emil, Architekt, Schule Heinrich, B\u00e4ckermeister, Vaterlos Bernhard, G\u00e4rtner, Wyss Oskar, Oscar.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"], [7, 13, "B-pers"], [14, 23, "I-pers"], [23, 24, "I-pers"], [25, 39, "I-pers"], [41, 47, "B-pers"], [48, 52, "I-pers"], [52, 53, "I-pers"], [54, 63, "I-pers"], [65, 71, "B-pers"], [72, 80, "I-pers"], [80, 81, "I-pers"], [82, 95, "I-pers"], [97, 105, "B-pers"], [106, 114, "I-pers"], [114, 115, "I-pers"], [116, 123, "I-pers"], [125, 129, "B-pers"], [130, 135, "I-pers"], [135, 136, "I-pers"], [137, 142, "I-pers"], [142, 143, "I-pers"]]}], ["Wyss.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Als Mitglieder des kollegiums werden au\u00dfer den drei Mitglieder der sektion, die ihm von Amtes wegen angeh\u00f6ren, unter Ber\u00fccksichtigung des von Herrn Schreck gestellten Entlassungsbegehrens f\u00fcr die Ausdauer 1899 bis 1901 gew\u00e4hlt die Herren: Blut Emil, Ingenieur, Bluntschli Friedrich, Prof., Burchard Werner, Ingenieur, Kanzler Albert, DEr., Moser Robert Ingenieur, Ritter Wilhelm, Dr., Prof., V\u00f6geli Arnold, Wehren Friedrich, Architekt.", {"entities": [[142, 147, "B-pers"], [148, 155, "I-pers"], [205, 209, "B-time"], [210, 213, "I-time"], [214, 218, "I-time"], [239, 243, "B-pers"], [244, 248, "I-pers"], [248, 249, "I-pers"], [250, 259, "I-pers"], [261, 271, "B-pers"], [272, 281, "I-pers"], [281, 282, "I-pers"], [283, 287, "I-pers"], [287, 288, "I-pers"], [290, 298, "B-pers"], [299, 305, "I-pers"], [305, 306, "I-pers"], [307, 316, "I-pers"], [318, 325, "B-pers"], [326, 332, "I-pers"], [332, 333, "I-pers"], [334, 337, "I-pers"], [337, 338, "I-pers"], [340, 345, "B-pers"], [346, 352, "I-pers"], [353, 362, "I-pers"], [364, 370, "B-pers"], [371, 378, "I-pers"], [378, 379, "I-pers"], [380, 382, "I-pers"], [382, 383, "I-pers"], [383, 384, "I-pers"], [385, 389, "I-pers"], [389, 390, "I-pers"], [392, 398, "B-pers"], [399, 405, "I-pers"], [407, 413, "B-pers"], [414, 423, "I-pers"], [423, 424, "I-pers"], [425, 434, "I-pers"]]}], ["Weber spanische Bek\u00e4mpfe, erlebte und Sehen.", {"entities": []}], ["Sie alte beiden.", {"entities": []}], ["IV. So zahlreich nun auch die spanischen Skelettesind, so sehr l\u00e4dt sich \u00fcber ihren Wert streiten.", {"entities": []}], ["Da ist die lange K\u00fcste von Barcelona bis Tarifa; eine warme, steuerfreie K\u00fcste, eine Fortsetzung der Riviera.", {"entities": [[27, 36, "B-loc"], [41, 47, "B-loc"]]}], ["St\u00fcrme im Mittelmeer sind Altweiberst\u00fcrme; m\u00f6gen sie nun spanische Lehnte, franz\u00f6sischer Mistral oder asiatische Bord hei\u00dfen.", {"entities": [[10, 20, "B-loc"]]}], ["Wenn es im Altertum eine f\u00fcr die Schifffahrt gebotene, erlaubte und verbotene Fahrzeit gab, so beweist das nur, das man damals keine Ahnung davon hatte, was ein wirklicher Sturm ist; wenn man es gewalt h\u00e4tte, w\u00fcrde man die Schifffahrt, so weit sie das Mittelmeer betrifft, f\u00fcr alle Fahrzeiten gestattet haben.", {"entities": [[252, 262, "B-loc"]]}], ["St\u00fcrme, die Durchschlagskraft besitzen, und bei denen man etwas sehen und h\u00f6ren, sich \u00fcben, lernen und Hermann werden kann, gibt es nur in Ost- und Nordsee und was darum und dran h\u00e4ngt, im englischen Kanal, im Nordatlantik, am Kap Horn, am Kap der guten Hoffnung, am Nord- und S\u00fcdpolund in der Bai von Biskaya.", {"entities": [[139, 142, "B-loc"], [142, 143, "I-loc"], [148, 155, "B-loc"], [189, 199, "B-loc"], [200, 205, "I-loc"], [210, 222, "B-loc"], [227, 230, "B-loc"], [231, 235, "I-loc"], [240, 243, "B-loc"], [244, 247, "I-loc"], [248, 253, "I-loc"], [254, 262, "I-loc"], [267, 271, "B-loc"], [271, 272, "I-loc"], [277, 283, "B-loc"], [294, 297, "B-loc"], [298, 301, "I-loc"], [302, 309, "I-loc"]]}], ["Alles andere ist nur Tand; und am meisten Tand sind die warmen, wohlriechenden St\u00fcrme des Mittelmeer.", {"entities": [[90, 100, "B-loc"]]}], ["Das Wort Sturm\" kann nur im Zusammenhing gedacht werden mit Schneewei\u00dfenund bestem Tauwerk; nur diese Begabenschlie\u00dfen die Schulung und die Abh\u00e4rtung ein; und diese Begaben werden im Mittelmeer nicht gefunden.", {"entities": [[183, 193, "B-loc"]]}], ["Eine h\u00f6chst wunderbare Theorie ist diejenige, welche der Nordpolfahrer Payer aufgestellt hat, der seine k\u00fcnftige Nordpolexpedition nur deshalb mit dalmatinischen Matrosen ausr\u00fcsten wollte, weil diese nicht an Offen, sondern an die frische Luft gew\u00f6hnt sind.", {"entities": [[57, 70, "B-pers"], [71, 76, "I-pers"], [113, 130, "B-loc"]]}], ["Die frische Luft der Mittelmeerk\u00fcsten !", {"entities": [[21, 37, "B-loc"]]}], ["Wenn man der Theorie Payer Glauben schenken wollte, so b\u00fc\u00dften also die Leute, je mehr sie nach Norden, je mehr sie n\u00e4chst dem Nordpol wohnen, und nicht nur Offen anwenden, sondern sich sogar in Erh\u00f6hen verkriechen, desto ungeeigneterf\u00fcr Nordpolreisen sein \u2014 einschlie\u00dflich die Eskimos.", {"entities": [[21, 26, "B-pers"], [126, 133, "B-loc"], [237, 250, "B-loc"]]}], ["Ich ziehe es vor, mich an diese Theorie nicht zu halten, und lieber zu glauben, das die Mittelmeerseeleute , und am meisten die Spanier von der langen spanischen Revier, wohl im Mittelmeer gen\u00fcgendes leisten, in k\u00fchleren Gegenden aber weniger leisten werden; was bedeutet, das sie nur im spanischen subjektiven, aber nicht im objektiven Sinne Skelette genannt werden k\u00f6nnen.", {"entities": [[88, 106, "B-loc"], [162, 168, "B-loc"], [178, 188, "B-loc"]]}], ["An der Vorderste \u2014 ich habe mich an der spanischen Mittelmeerwiean der Vorderste je ein Jahr aufgehalten und kenne die klimatischen Verh\u00e4ltnisse in allen Fahrzeiten wie auch die Leute aus eigener Anschauung \u2014 an der Vorderste ist die Gelegenheitzur Bildung t\u00fcchtiger Skelette g\u00fcnstiger.", {"entities": [[51, 64, "B-loc"]]}], ["Aber vollkommen ist sie auch nicht.", {"entities": []}], ["Es gibt dort schwere Nordst\u00fcrme, hohen Seetang, Klippen in allen Formen, eine immerw\u00e4hrende pr\u00e4chtige Brandung.", {"entities": []}], ["Aber es fehlt Schnee und Eis.", {"entities": []}], ["Die Vorderste ist beinahe so warm wie die Mittelmeerk\u00fcste; der Januar ist in Kantabrien noch mehr Veilchenmonat wie in Andalusien.", {"entities": [[42, 57, "B-loc"], [77, 87, "B-loc"], [119, 129, "B-loc"]]}], ["Die warmen K\u00fcsten, an denen sie geboren werden, veranlagt denn auch die spanischen Skelettefolgerichtig, f\u00fcr die erfahrt \u00e4hnliche Himmelsstriche vorzuziehen.", {"entities": []}], ["Sie sind nur in den Sch\u00f6nwetterzonen zu finden; d. h. auf dem Wege nach Westindien und auf dem nach den Philippinen.", {"entities": [[72, 82, "B-loc"], [104, 115, "B-loc"]]}], ["Ich glaube, das es kein spanisches Handelsschiff gibt, das s\u00fcdlich bis \u00fcber den Rio de la Plata hinausgeht, und das es nur wenige gibt, die sich n\u00f6rdlich bis New-York oder bis in die Nordsee hinauf wagen.", {"entities": [[80, 83, "B-loc"], [84, 86, "I-loc"], [87, 89, "I-loc"], [90, 95, "I-loc"], [158, 161, "B-loc"], [161, 162, "I-loc"], [162, 166, "I-loc"], [183, 190, "B-loc"]]}], ["Und wenn sie es wagen, dann tun sie es im Sommer.", {"entities": []}], ["Der spanische Minister des Au\u00dfer hat in einem endlichen Ministerial behauptet, das er in seinem Ressort keine Einsparungen machen und keine Posten als \u00fcberfl\u00fcssig einziehen k\u00f6nne.", {"entities": []}], ["Trotzdem sitzt oben in Finnland, in Helsingford, ein spanischer Berufskonsul, der mir befreundete Schriftsteller Ganivet.", {"entities": [[23, 31, "B-loc"], [36, 47, "B-loc"], [98, 112, "B-pers"], [113, 120, "I-pers"]]}], ["Der hat w\u00e4hrend der vielen Jahre, die er dort oben Konsul ist, niemals ein spanisches Schiff, \u00fcberhaupt niemals einen Spanier gesehen, beantragt, fortw\u00e4hrend, sein Konsulat und die \u00fcbrigen spanischen Ostseekonsulate eingehenzu lassen, wird aber nicht erh\u00f6rt.", {"entities": [[200, 215, "B-loc"]]}], ["Das Uebungsfeld der spanischen Skelette ist also haupts\u00e4chlich auf den von Spanien ab wests\u00fcdwestlichenAtlantik beschr\u00e4nkt, auf den Golf de las Damals, das hei\u00dft auf deutsch, das auch deine Schwester hier spazieren kann\" \u2014 so lauteten die Worte, mit denen mir der Steuern, mit dem ich meine Reise dort machte, die spanische Benennung \u00fcbersetzte.", {"entities": [[75, 82, "B-org"], [86, 103, "B-loc"], [103, 111, "I-loc"], [132, 136, "B-loc"], [137, 139, "I-loc"], [140, 143, "I-loc"], [144, 150, "I-loc"]]}], ["Die Namen der F\u00fchrer, unter deren Befehl die Spanier ins Gefecht gehen und die Urgeschichtederselben, sind ebenfalls schwerlich dazu angetan, um irgend eine Zuversicht, wenn es nicht gerade die spanische ist, zu schaffen oder zu st\u00e4rken.", {"entities": []}], ["Die Verh\u00e4ltnisse liegen \u00e4hnlich wie in der franz\u00f6sischen Marine; denn auch in der spanischen vererben sich die Admiralsfamilien im Kommando der Schiffe.", {"entities": []}], ["Die alcatel, Chancen, Churrucca u. s. w. bekleiden nur deshalb sehr hohe Kommandos in den H\u00e4fen oder im Marineministerium, weil einer ihrer Vorfahren, wenn auch gerade nichts n\u00fctzliches oder epochemachendes, so doch etwas umfangreiches getan hat.", {"entities": [[4, 11, "B-pers"], [13, 20, "B-pers"], [22, 31, "B-pers"]]}], ["F\u00fcr Stehenden, die es schon sind oder werden, h\u00e4lt das Volk gewisse Leute, die ebensowenig getan, aber h\u00e4ufig in den Zeitungen gestanden haben.", {"entities": []}], ["Da ist Concas, der 1892 die Nachahmungen der Kolumbuskaravelen nach Amerika hin\u00fcberschaffte, oder sie vielmehr von modernen Kriegsschiffendorthin basieren lie\u00df; seitdem ihm das gelungen ist. besitzt er Ruf und gilt f\u00fcr einen vielversprechenden Hermann.", {"entities": [[7, 13, "B-pers"], [19, 23, "B-time"], [45, 62, "B-pers"], [68, 75, "B-loc"]]}], ["Dasselbe gilt von Hunnen, der sein heldentum der armseligen tat verdankt, das er einmal als Kommandanteines Kriegsschiffes, das im Rio de la Plata lag, der Madrid Regierung, die das Schiff zur\u00fcckrief, den Gehorsam verweigerte, Staatsangeh\u00f6rigen, die durch die Revolution von Buenos Aires bedroht waren, zu sch\u00fctzen hatte.", {"entities": [[18, 24, "B-pers"], [131, 134, "B-loc"], [135, 137, "I-loc"], [138, 140, "I-loc"], [141, 146, "I-loc"], [275, 281, "B-loc"], [282, 287, "I-loc"]]}], ["Da ist auch Villaamil Kommandant eines Seekadettenschulschiffs, der Segelfregatte Nautilus, mit der er eine Reise um die Welt machte und dabei mit dem antarktischen Eine in Ber\u00fchrung kam.", {"entities": [[12, 21, "B-pers"], [22, 32, "I-pers"], [33, 38, "I-pers"], [39, 62, "I-pers"], [62, 63, "I-pers"], [64, 67, "I-pers"], [68, 81, "I-pers"], [82, 90, "I-pers"], [90, 91, "I-pers"]]}], ["Das er so weit s\u00fcdlich gelangteund um die Welt herausgekommen ist, kann ihm nur dann als Gotha angerechnet werden, wenn in derselben ein Vergleich mit den Leistungen anderer spanischer Kapit\u00e4ne und die Annahme enthalten ist, das diese sich f\u00fcr Reisen um die Welt nicht eignen.", {"entities": []}], ["Als Held der Helden gilt jedoch den Sparern der Kapit\u00e4n Diaz Moreu, ein Mann, der dem Lande schon teuer genug zu stehen gekommen ist, als er 1893 vor Melilla den kleinen Kreuzer \u201eCode de Rendite\" befehligte, und es bei dieser Gelegenheit so weit brachte, durch wochenlangen Bombardement und unerh\u00f6rte Munitionsverschwendungeine kleine verfallene Moschee in Tr\u00fcmmer zu legen, den Rifsarabern aber nicht einen einzigen nachweisbaren Toten oder Verwundeten beizubringen vermochte.", {"entities": [[48, 55, "B-pers"], [56, 60, "I-pers"], [61, 66, "I-pers"], [141, 145, "B-time"], [150, 157, "B-loc"]]}], ["Es ist selbstverst\u00e4ndlich, das die zweifelhaften Helden in einem Lande wie Spanien, in welchem Ungehorsamund Widerspruch f\u00fcr pers\u00f6nliches Verdienst und Beweisf\u00fchrung zu Gunsten des Wertes der Individualit\u00e4t gehalten werden und welchem das wiederholte Erscheinen des Namens f\u00fcr die Best\u00e4tigung von dem Wert seines Besitzersgilt \u2014 es ist aus diesen Gr\u00fcnden selbstverst\u00e4ndlich, das diese zweifelhaften Helden Sitze im Parlamente und auch Kommandos mit gr\u00f6\u00dferer Verantwortung erhalten haben.", {"entities": [[75, 82, "B-loc"]]}], ["Diaz Moreu kommandiert heute den gro\u00dfen Kreuzer \u201eBristol Salon\" und wird an Bord dieses Schiffes dem Lande wahrscheinlich noch neuerer zu stehen kommen, als jetzt an Bord des \u201eVenedig\" Wegen der Beschr\u00e4nktheit des Raumes kann ich mich hier nicht auf eine Besprechung der einzelnen Schiffe einlassen, und es gen\u00fcgt, wenn ich das Vorhandene von dem nicht Vorhandenenunterscheide, und darauf aufmerksam mache, das das letztere nicht weniger offiziell in den Listen des Marineministeriums angemerkt ist als das erstere.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 10, "I-pers"]]}], ["Dort stehen die Kreuzer \u201eFatalen\" Kardinal inneres\", Geplant\", \u201eRein Regenten\" (neue Ausgabe) und \u201eAlfons XIII.\", welche erst nach Jahren klar werden k\u00f6nnen und Spanier und Ausl\u00e4nder rechnen mit diesen Schiffen, als wenn sie wirklich existierten.", {"entities": []}], ["Da sind \u201eAstoria\" und \u201eVerona\" die aus der Zeit von Nerven stammen; und da ist endlich die \u201eVilla de Balboa\" ein alter entlasteteDreiecke, der in Ferrol als ulk liegt, und der trotzdem in den vom Marineministeriumver\u00f6ffentlichten Listen als Kriegsschiffaufgef\u00fchrt wird.", {"entities": [[52, 58, "B-pers"], [146, 152, "B-loc"]]}], ["Ich kann mich auch \u00fcber die Eigenschaften der Schiffe und \u00fcber den Dienst nicht aussprechen, da die spanischen Marineoffiziere dem Beobachter nicht die Gelegenheitbieten, sie in Dienst zu sehen.", {"entities": []}], ["Sauber und h\u00fcbsch gemalt sind ihre Schiffe und in den Arsenalen herrscht Ordnung.", {"entities": []}], ["Aber ob die Schiffe gut sind, gut gef\u00fchrt werden und ob in den Arsenalen die Ordnung nicht nur oberfl\u00e4chlich ist, wird sich in n\u00e4chster Zeit herausstellen.", {"entities": []}], ["Ich komme zur Schlu\u00dfbetrachtung, die subjektivsein ma\u00df, da mir eine andere Quelle als meine eigene Anschauung, nicht zur Verf\u00fcgung steht.", {"entities": []}], ["Wenn ich mich aber auf meine Anschauung berufe, so kann ich hier wiederholen, was ich an anderen Stellen in \u00e4lteren Arbeiten \u00fcber die spanische Marine angef\u00fchrt habe.", {"entities": []}], ["Schmeichelhaftist es nicht.", {"entities": []}], ["Denn der Wert des spanischen mannes wurde von mir nur dann als feststehendhingestellt, kann nur dann zur Geltung kommen, wenn er enter, d. h. wenn ihm Gelegenheitgeboten wird, sich K\u00f6rper an K\u00f6rper schlagen zu k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Der Nahkampf geh\u00f6rt aber ebenso sehr in den Bereich des Landes, als in den der See, als das sich aus der Bef\u00e4higung dazu ein guter Hermann zurecht schneiden lie\u00dfe.", {"entities": []}], ["Weber die Schw\u00e4chen und St\u00e4rken der spanischen Marineoffiziere als Navigator habe ich eben so viel gesprochen, das das Hervortreten der Schw\u00e4chen vor den St\u00e4rken dem Leser nicht entgangen sein kann.", {"entities": []}], ["Ich bin der Meinung, das die eine Stadt New-York es getrost mit dem ganzen Spanien h\u00e4tte aufnehmen k\u00f6nnen.", {"entities": [[40, 43, "B-loc"], [43, 44, "I-loc"], [44, 48, "I-loc"], [75, 82, "B-loc"]]}], ["Ich glaube auch, das Spanien, selbst wenn es \u00fcber dieselbe Bev\u00f6lkerungszahlund \u00fcber dieselben Hilfsquellen verf\u00fcgte, wie die Vereinigten Staaten, trotzdem und auf Grund des spanischen Volkscharakters, wie er heute ist, von den Vereinigten Staaten geschlagen w\u00fcrde.", {"entities": [[21, 28, "B-loc"], [125, 136, "B-loc"], [137, 144, "I-loc"], [227, 238, "B-loc"], [239, 246, "I-loc"]]}], ["Wahrscheinlich k\u00f6nnte das heutige Spanien auf die Dauer nicht Gemachtenletzten Ranges, wie D\u00e4nemark, gewachsensein.", {"entities": [[34, 41, "B-loc"], [91, 99, "B-loc"]]}], ["Das es den Amerikanern nicht gewachsen ist, wo es sich um Flotte gegen Flotte handelt, das ist angesichts der numerischen\u00dcberlegenheit der Amerikaner, auch von vornherein den Laien einleuchtend.", {"entities": []}], ["Aber es ist eben so sicher, das sie es auch nicht Schiff gegen Schiff mit den Amerikanern werden aufnehmenk\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Nicht einmal das gr\u00f6\u00dfere spanische Schiff mit dem kleineren amerikanischen Schiff, und sehr irren m\u00fchte ich mich, wenn in gewisser Hinsicht nicht sogar das amerikanische Handelsschiff dem spanischen Kriegsschiff gewachsenw\u00e4re: nicht an Waffengewalt, wohl aber an Seemannskunst und mannigfachen Schabernack.", {"entities": []}], ["Baron quer mais vor da man Mais medien in las las Italiens espannolas Quer tennis quer realiter \u2014 Zu die in angeht, in ganz.", {"entities": []}], ["So volkes \u2014 I: in an den Beiden I: R: I: I: Sie werden nicht zur\u00fcckkehren.", {"entities": []}], ["Denn sie haben au\u00dfer Todes, den ihnen niemand bestreiten wird, zu viel Unverstand und Bequemlichkeiteingeschifft, diese Admirale, Offiziereund kadetten, die sich zu jeder Fahrzeithaufenweise in Madrid herumtreiben, obgleicham Managers kein Kriegshafen liegt, diese Schiffe, die alle sechs Wochen ins Trockenenholen m\u00fcssen, um den Boden zu reinigen, den sie durch zu langes Stillleben im stehenden Wasser seet\u00fcchtig gemacht haben und endlich diese Skelette, denen die Amerikaner t\u00e4glich um 20 Arbeitsstunden \u00fcberlegen sind.", {"entities": [[194, 200, "B-loc"], [226, 234, "B-loc"]]}], ["Kehrt nicht zur\u00fcck \u2014 der Poet, der sich den Vers in seinem Schreibzimmer ausgedacht hat, konnte seinen Spaniern keinen Rat mit auf den Weg geben, der ernster und patriotischer ist, aber leider auch keinen, der so leicht zu erf\u00fcllen sein wird.", {"entities": []}], ["Lagebericht 10. a.", {"entities": []}], ["Gar eigenartige Gedanken, schreibt unser Wiener Korrespondent, sind es, die der soeben bekannt gewordene, in ganz Ungarn leidenschaftlichbejubelte Entschluss des Kaisers in den deutschen, d. h. in den einzigen noch gut alt\u00f6sterreichischen Kreisen hervorruft.", {"entities": [[114, 120, "B-loc"]]}], ["Dem Feststehenden mag vielleicht Verst\u00e4ndnis und Gef\u00fchl f\u00fcr diese Auslegung der Sache mangeln.", {"entities": []}], ["Aber wenn er ihrer Urgeschichte sich erinnert, dann wird auch er das Gef\u00fchl teilen.", {"entities": []}], ["Es handelt sich um folgendes.", {"entities": []}], ["Sofort nach der Genfer Untat, welcher die Kaiserin-K\u00f6nigin Elisabeth zum Opfer fiel, beschloss man in Pest, der erhabenen Frau, die als eine besondere Freundin der Ungarn gegolten hatte, ein w\u00fcrdigesDenkmal in der ungarischen Hansestadt zu errichten.", {"entities": [[42, 50, "B-pers"], [50, 51, "I-pers"], [51, 58, "I-pers"], [59, 68, "I-pers"], [102, 106, "B-loc"]]}], ["An der Spitze des hierf\u00fcr gebildeten Ausschusses steht Ministerpr\u00e4sident Baron B\u00e1nffy, und die im ganzen Lande eingeleiteten Sammlungenergaben bisher bereits die hohe Summe von 400,000 Gulden.", {"entities": [[55, 72, "B-pers"], [73, 78, "I-pers"], [79, 85, "I-pers"]]}], ["Gestern trat der DenkmalAusschu\u00dfzu einer Sitzung zusammen, welcher die Stelle beschlossen werden sollte, an welcher das Denkmal aufzurichten sei.", {"entities": []}], ["Der Ministerpr\u00e4sidentergriff das Wort zu einer Mitteilungs.", {"entities": []}], ["Er er\u00f6ffnete dem Ausschusses, der \u201eK\u00f6nig\" habe den Wunsch ausgesprochen, das Denkmal seiner hohen Gemahlin m\u00f6ge genau an der Stelle angebracht werden, auf welcher bisher das Denkmal des Generals Hentzi steht, der Mitte des sch\u00f6nsten Platzes der Festung Ofen.", {"entities": [[186, 194, "B-pers"], [195, 201, "I-pers"], [245, 252, "B-loc"], [253, 257, "I-loc"]]}], ["Das Hentzi-Denkmal wolle der Kaiser auf seine Kosten entfernen und auf dem Friedhofoder im Innern eines milit\u00e4rischen Geb\u00e4udes wieder aufrichten lassen.", {"entities": [[4, 10, "B-pers"]]}], ["Der Jubel, mit dem diese Anordnung des Monarchen in Ungarn begr\u00fc\u00dft wurde und der in der Presse in leidenschaftlichen, fast rasenden Stimmungserg\u00fcssen der Dankbarkeit und des Nationalstolzes sich ausdr\u00fcckt, gilt nat\u00fcrlich nicht der ziemlich gleichg\u00fcltigen Frage, wo das Denkmalder Kaiserin seinen Platz findet, sondern dem Umstand, das das Hentzi-Denkmal beseitigt, d. h. in irgend einem den Augen der Bev\u00f6lkerungfast unzug\u00e4nglichen Winkel verborgen wird.", {"entities": [[52, 58, "B-loc"], [339, 345, "B-pers"]]}], ["Hentzi war der kaiserliche General, der im Jahre 1849 die Festung Ofen gegen die RevolutionstruppenKossuth unter deren F\u00fchrer G\u00f6rgei bis zum letzten Blutstropfen verteidigte.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [49, 53, "B-time"], [58, 65, "B-loc"], [66, 70, "I-loc"], [99, 106, "B-pers"], [119, 125, "B-pers"], [126, 132, "I-pers"]]}], ["Der General, der, nebenbei bemerkt, von Geburt ein Schweizer war, starb mit seiner kaiserlichen Mannschaft den Heldentum, w\u00e4hrend G\u00f6rgei die Ofner Festung erst\u00fcrmte.", {"entities": [[130, 136, "B-pers"], [141, 146, "B-loc"], [147, 154, "I-loc"]]}], ["Im Jahre 1852 lie\u00df Kaiser Franz Josef, als Ungarn ihm gefesselt zu F\u00fc\u00dfen lag, zum Andenken an den f\u00fcr ihn gefallenen Helden auf dem sch\u00f6nsten Platze der Ofner Festung eine Statue errichten.", {"entities": [[0, 2, "B-time"], [3, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"], [19, 25, "B-pers"], [26, 31, "I-pers"], [32, 37, "I-pers"], [43, 49, "B-loc"], [153, 158, "B-loc"], [159, 166, "I-loc"]]}], ["Dieses Denkmal war den Ungarn bis heute ein wahrer Dorn im Auge.", {"entities": []}], ["Vor etwa zehn Jahren wurde sogar der Versuch gemacht, das Heutzidenkmaldurch eine Dynamitbombe in die Luft zu sprengen.", {"entities": [[58, 71, "B-pers"]]}], ["Als darauf der kaiserliche General Jones an der Denkmalst\u00e4tte eine Ansprache an die Offiziere hielt und den gefallenen Helden als ein Muster der Treue f\u00fcr den Kaiser feierte, kam es fast zu einem Aufstand in Ungarn, das sich in seinen Erinnerungen an die Kosmetische Revolutionbeleidigt f\u00fchlte.", {"entities": [[15, 26, "B-pers"], [27, 34, "I-pers"], [35, 40, "I-pers"]]}], ["Nunmehr ergreift der \u201eK\u00f6nig\" Franz Josef selbst den Anlage der monumentalen Verherrlichung der gewordenen Kaiserin, um Pest von dem verhalten Denkmal des Generals Hentzi zu befreien.", {"entities": [[21, 22, "B-pers"], [22, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"], [29, 34, "I-pers"], [35, 40, "I-pers"], [119, 123, "B-loc"], [154, 162, "B-pers"], [163, 169, "I-pers"]]}], ["Der schw\u00e4rmerische Dichter-Politiker M\u00f3r J\u00f3kai feiert das Ereignis in seinem Blatt, indem er sagt, die K\u00f6nigin Elisabeth sei noch nach ihrem Tode der Sch\u00e4tzungen Ungarns\", der der Nation zur Erf\u00fcllung eines lange gehegtenHerzenswunsches verhelfe.", {"entities": [[4, 18, "B-pers"], [19, 26, "I-pers"], [26, 27, "I-pers"], [27, 36, "I-pers"], [37, 40, "I-pers"], [41, 46, "I-pers"], [103, 110, "B-pers"], [111, 120, "I-pers"], [162, 169, "B-loc"]]}], ["Die Kossuthparteifast die Sache drastischer auf.", {"entities": [[4, 17, "B-org"]]}], ["Sie dankt dem \u201eK\u00f6nig\", f\u00fcr einen Entschluss, der einer Stimmung Rechnung trug, die von der \u201eUnabh\u00e4ngigkeitspartei\" vertreten wurde, w\u00e4hrend sie jetzt durch die Regierung verwirklicht wird.", {"entities": [[92, 113, "B-org"]]}], ["Wer waren die Truppen G\u00f6rgei, unter deren Sch\u00fcssen General Hentzi und seine Tapferen verbluteten?", {"entities": [[22, 28, "B-pers"], [51, 58, "B-pers"], [59, 65, "I-pers"]]}], ["Es waren die Truppen des \u201eGouverneurs\" Kossuth und des Debrecziner Landtags, der den Kaiser Franz Joseph und die Dynastie Habsburg des ungarischen Thrones f\u00fcr verlustig erkl\u00e4rt hatte.", {"entities": [[25, 26, "B-pers"], [26, 37, "I-pers"], [37, 38, "I-pers"], [39, 46, "I-pers"], [85, 91, "B-pers"], [92, 97, "I-pers"], [98, 104, "I-pers"], [122, 130, "B-pers"]]}], ["Welcher Wandel der Dinge, das heute derselbe \u201eK\u00f6nig von Ungarn\" das Hentzidenkmalentfernt, der es einst in Dankbarkeit f\u00fcr die Heldentum seines Generals hatte errichten lassen!", {"entities": [[56, 62, "B-loc"], [68, 81, "B-pers"]]}], ["Aber die Obstruktion im Reichstags h\u00e4lt trotzdem noch immer an.", {"entities": []}], ["Jetzt wollen sie auch noch die Trennung des Zollgebietes .", {"entities": []}], ["..", {"entities": []}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Deutschland.", {"entities": [[0, 11, "B-loc"]]}], ["Schon vor dem zweiten HardenProze\u00dfhatte F\u00fcrst Philipp zu Eulenburg bei der Staatsanwalischaft des Landgericht Berlin I Strafantrag gegen Maximilian Harden wegen Beleg ging gestellt.", {"entities": [[22, 34, "B-pers"], [40, 45, "B-pers"], [46, 53, "I-pers"], [54, 56, "I-pers"], [57, 66, "I-pers"], [98, 109, "B-org"], [110, 116, "I-org"], [137, 147, "B-pers"], [148, 154, "I-pers"]]}], ["Der erste Staatsanwalt hat jetzt dem Herausgeber der \u201eZukunft\" Kenntnis von diesem Strasantrage gegeben, in dem behauptet wird, Maximilian Harden habe in der Hauvtverhandlung \u00fcber die Privatklagedes Grafen Kuno v.", {"entities": [[54, 61, "B-prod"], [128, 138, "B-pers"], [139, 145, "I-pers"], [199, 205, "B-pers"], [206, 210, "I-pers"], [211, 212, "I-pers"], [212, 213, "I-pers"]]}], ["Moltke vor dem Sch\u00f6ffengerichtgegen ihn ge\u00e4u\u00dfert, F\u00fcrst Philipp zu Eulenburg stehe in den beim Berliner Polizeipr\u00e4sidium gef\u00fchrten Listen der Homosexuellen, und ferner, es sei eine bewegteUnwahrheit des F\u00fcrsten zu Eulenburg, zu behaupten, die Vermittelungsversuche dritter Personen, insbesondere die des Freiherrn v Berger, seien ohne sein Zutun gemacht worden.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [50, 55, "B-pers"], [56, 63, "I-pers"], [64, 66, "I-pers"], [67, 76, "I-pers"], [203, 210, "B-pers"], [211, 213, "I-pers"], [214, 223, "I-pers"], [304, 313, "B-pers"], [314, 315, "I-pers"], [316, 322, "I-pers"]]}], ["Um ihn einstweilen die eiterungen einer gerichtlichen Vernehmung zu ersparen, hat der erste Staatsanwilt Maximilian Harden anheimgegeben, ihm m\u00f6glichst umgehend eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber zukommen zu lassen, ob er solche oder \u00e4hnliche \u00c4u\u00dferungen gemacht habe.", {"entities": [[105, 115, "B-pers"], [116, 122, "I-pers"]]}], ["Zugleich wurde Maximilian'an Harden mitgeteilt, das es zur Aufkl\u00e4rung der Sache wesentlich beitragen d\u00fcrfte, wenn er dem ersten Staatsanwalt den Vorlaut der in Frage kommenden Auf jungen auf Grund des in seinen Hin in befindlichenStenogramm angeben wollte.", {"entities": [[15, 25, "B-pers"], [25, 26, "I-pers"], [26, 28, "I-pers"], [29, 35, "I-pers"]]}], ["Maximilian Harden hat darauf der \u201eN. G. C.\" zufolgedie Antwort erteilt, das er den Wunsch, den Vorlaut der in Frage kommenden \u00c4u\u00dferungen auf Grund des Stenogramm mitzuteilen, nicht zu erf\u00fcllen kern m\u00f6ge, da das Stenogramm solche oder irgendwie \u00e4hnliche Auf jungen nicht enthalte und nicht enthalten k\u00f6nne, denn die Behauptung, F\u00fcrst Eulenburg werde in ein r po zeitlichen Kin\u00e4denliste gef\u00fchrt, sei von ihm niemals aufgestellt, und die Frage nach der Wahrhaftigkeitoder wahrhaftigkeit des F\u00fcrsten Eulenburg sei im \u00f6ffentlichen Verfahren von ihm niemals gestreift worden.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [11, 17, "I-pers"], [34, 35, "B-prod"], [35, 36, "I-prod"], [37, 38, "I-prod"], [38, 39, "I-prod"], [40, 41, "I-prod"], [41, 42, "I-prod"], [327, 332, "B-pers"], [333, 342, "I-pers"], [488, 495, "B-pers"], [496, 505, "I-pers"]]}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Die aufstelle in der als geschichtlich bedeutsam erachteten Rede Clemenceausvor dem Denkmale ScheurerKestnerslautet: \u201eIch habe mich nicht gef\u00fcrchtet, diese blutige Vergangenheitwachgerufen.", {"entities": [[65, 76, "B-pers"], [93, 109, "B-pers"]]}], ["Der Verantwortlichkeit, die sich an mein Amt kn\u00fcpft, wohl beruht, konnte ich ohne Zwang von Ereignissen sprechen, die in die Geschichteeingetreten sind, und die Gef\u00fchle bekunden, welche wir nicht verleugnen und nicht verbergen k\u00f6nnen, ohne uns zu erniedrigen.", {"entities": []}], ["Wenn wir einem edlen Els\u00e4sser huldigen, der Frankreich geehrt hat, welche M\u00e4nner w\u00e4ren wir, wenn wir f\u00e4hig w\u00e4ren, das Elsass der Geschichte zu ignorieren?", {"entities": [[44, 54, "B-loc"], [118, 124, "B-loc"]]}], ["Las hat niemanddas Recht von uns zu verlangen.", {"entities": []}], ["Ohne Zweifel, man hat gesagt, das in einem solchen Falle das verd\u00fcsterteSchweigen die W\u00fcrde am besten wahre.", {"entities": []}], ["Es scheint mir vielmehr, das unsre Wurde erst dann wirklich angetastet ware, wenn man uns von unsern eigenen H\u00e4nden geknebelt s\u00e4he, w\u00e4hrend wir doch, ohne Furcht vor einer b\u00f6swilligen Auslegung, den Gef\u00fchlen freien Lauf geben k\u00f6nnen, welche dieser Tag in uns erweckt.", {"entities": []}], ["Alle V\u00f6ller haben den Stolz der Siege und die Dem\u00fctigung der Niederlagen gekannt.", {"entities": []}], ["Und im Ungl\u00fcck, mehr als im Triumph, hat sich durch die Ann\u00e4herung, die Verschmelzung der Seelen das Beste gebildet, das vielleicht das gemeinsame Verbandhervorgebracht hat.", {"entities": []}], ["Die Gefahr des Sieges liegt in der Versuchung zum Missbrauch.", {"entities": []}], ["Im Widerstand gegen die Schlage des Ungl\u00fccks steht sich der Mut und die Kraft des Lebens.", {"entities": []}], ["Jedem wird heute die Aufgabe, seine ganze Energie f\u00fcr den Kampf um den moralischen Vordrang zusammengehalten.", {"entities": []}], ["F\u00fcr diesen edlen Wortstreit, dessen Voraussetzung der Friede ist, bringen wir den guten Willen eines Volkes und einer Regierung mit, die bestrebt sind, ein schwieriges Unternehmengut zu Ende zu f\u00fchren: die Errichtung einer organisierten Demokratie.", {"entities": []}], ["F\u00fcr dieses ungeheure Werk, das die st\u00e4rkste Konzentration der Kr\u00e4fte verlangt, haben alle den Frieden gleich n\u00f6tig.", {"entities": []}], ["Man gibt zu, das die franz\u00f6sische Politik von Drohungen und Herausforderungen frei ist, weil sie sich auf das solide Fundament einer gerechten Gegenseitigkeit gr\u00fcndet.", {"entities": []}], ["Wenn wir den ER welt f\u00fcr die mit uns geschlossenen Vertr\u00e4ge fordern, so wollen wir uns selbst das Beispielgeben, loyal die Abmachungen zu beobachten, welche uns verpflichten.", {"entities": []}], ["Wir (die Republikaner) haben Frankreich in Obhut empfangen am Ausgang einer schrecklichen Pr\u00fcfung.", {"entities": [[29, 39, "B-loc"]]}], ["Um es wieder aufzurichten in seiner legitimen Macht der Ausbreitung wie seiner W\u00fcrde als hoher moralischer Pers\u00f6nlichkeit, haben wir weder n\u00f6tig zu hassen, noch zu l\u00fcgen, nicht einmal Vorwerfe zu machen.", {"entities": []}], ["\u2014 Paris, 16. sehr.", {"entities": [[2, 7, "B-loc"]]}], ["Der Protest protestantischerINstabilit\u00e4ten gegen das von der Kammer bereits genehmigte Gesetz betreffend den Beifall der Kircheng\u00fcter und der Stiftungen f\u00fcr Seelenlosen wird von den Antiklerikalen scharf ger\u00fcgt.", {"entities": []}], ["Sie werden die duckm\u00e4userischen Protestanten in einen Topf mit den r\u00f6mischen Klerikalen und schicken \u201ealle Pfiffen\" heim.", {"entities": []}], ["Die \u201eLibre Parole\" kann den Unterzeichnen des Protestes an den Senateine gewisse Anerkennung nicht verweigern, aber sie lehnt sich gegen den Vergleich des Attentates auf das Eigentum der Katholiken mit den Ordonnanzen Ludwigs XIV., welche die Erziehung der G\u00fcter der reformierten Konsistorium verf\u00fcgten, mit Entr\u00fcstung auf.", {"entities": [[5, 10, "B-prod"], [11, 17, "I-prod"], [218, 225, "B-pers"], [226, 229, "I-pers"], [229, 230, "I-pers"]]}], ["Denn das heute in Frage stehende Gesetz rechtfertigteinen Diebstahl, w\u00e4hrend der Sonnenk\u00f6nigweise handelte indem er eine rebellische Minderheit seiner Untertanen zur Ordnung wies.", {"entities": []}], ["Die ultramontane \u201eCroix\", findet hingegenan dem Proteste den Senator Waddingtoneingebracht hat, nichts auszusetzen.", {"entities": [[18, 23, "B-prod"], [61, 68, "B-pers"], [69, 79, "I-pers"]]}], ["Sie gibt ihn vollinhaltlich wieder und spendet ihm und den Unterzeichnen unbedingtes Lob.", {"entities": []}], ["\u00d6sterreich-Ungarn.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [10, 11, "I-loc"], [11, 17, "I-loc"]]}], ["In einer Zuschrift an die \u201eInnsbruck Neuesten Nachrichten\" nimmt Professor Edgar Meyer zu dem Prozent in Rovereto Stellung.", {"entities": [[27, 36, "B-prod"], [37, 45, "I-prod"], [46, 57, "I-prod"], [65, 74, "B-pers"], [75, 80, "I-pers"], [81, 86, "I-pers"], [105, 113, "B-loc"]]}], ["Er stellt fest, das der Ausflug der deutschen Turner nicht von ihm veranstaltet und keineswegs als Provokationszug geplant war.", {"entities": []}], ["Einen Vorwarf der Feigheit, das er im Prozesse nicht als Zeuge erschienen sei, weist er damit zur\u00fcck, das er bei der Oberstaatsanwaltschaftin Innsbruck auf seine Ladung als Zeuge geradezu gedr\u00e4ngt habe, sofern diese nur von der geringsten Wichtigkeit f\u00fcr den Verlaufdes Prozesses sei.", {"entities": [[142, 151, "B-loc"]]}], ["Im \u00fcbrigen habe er gegen Larcher und den Advokaten DEr.", {"entities": [[25, 32, "B-pers"], [41, 50, "B-pers"], [51, 54, "I-pers"], [54, 55, "I-pers"]]}], ["Uruguay wegen der Ausf\u00e4lle, die sie im Verlauf des Prozesses gegen ihn machten, Ehrenbeleidigungsprozesseeingeleitet.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Interessant d\u00fcrfte auch die Mitteilungs sein, das Guido Larcher, der die Turner im Gerichtsstand\u201edeutsches Gesindel\" nannte, Obmann des Argentinischen Alpenvereins, und Redakteur Mario Scotoni Obmann des Priester Fremdenverkehrsist.", {"entities": [[50, 55, "B-pers"], [56, 63, "I-pers"], [169, 178, "B-pers"], [179, 184, "I-pers"], [185, 192, "I-pers"]]}], ["Der Konflikt hollands mit schreibt unser Hager W.-Korrespondent, hat in den letzten Tagen eine arge Versch\u00e4rfung erfahren, das man sich in hiesigen leitenden Kreisen mit Besorgnis fragt, auf welche Weise man den drohenden Verwicklungen begegnen soll.", {"entities": [[13, 21, "B-loc"]]}], ["Zweifellos hat sich Pr\u00e4sident Castro, der keinerlei diplomatische R\u00fccksichtnahme kennt, und seinen Gr\u00f6\u00dfenwahn auch schon mancher Gemacht f\u00fchlen lie\u00df, wie z.", {"entities": [[20, 29, "B-pers"], [30, 36, "I-pers"]]}], ["B. j\u00fcngst den Vereinigten Staaten von Nordamerika, eine grobe Beleidigung Hollands durch die brutale Ausweisung des niederl\u00e4ndischen Gesandten aus Caracas zu schulden kommen lassen.", {"entities": [[14, 25, "B-loc"], [26, 33, "I-loc"], [34, 37, "I-loc"], [38, 49, "I-loc"], [74, 82, "B-loc"], [147, 154, "B-loc"]]}], ["Ebenso bedeutet die Entziehung der Exekutor f\u00fcr alle in Venezuela residierenden niederl\u00e4ndischen Konsuln einen offenbaren Akt der Feindseligeund Herausforderung gegen\u00fcber unserer Regierung.", {"entities": [[56, 65, "B-loc"]]}], ["Aber die letztere kann doch, wie die Dinge sich nun einmal gestaltet haben, nicht mehr die ausschlie\u00dfliche Rolle des Beleidigtenf\u00fcr sich in Anspruch nehmen.", {"entities": []}], ["Denn es ist auch von ihrer Seite manches geschehen, was sich mit dem V\u00f6lkerrechte und den diplomatischenGepflogenheiten schwer vertr\u00e4gt.", {"entities": []}], ["Die Ver\u00f6ffentlichung eines Castro feindseligen Artikelsin der Amsterdamer \u201eRevue\" durch den niederl\u00e4ndischen Gesandten in Caritas, de Reis, haben wir schon erw\u00e4hnt.", {"entities": [[27, 33, "B-pers"], [75, 80, "B-prod"], [92, 108, "B-pers"], [109, 118, "I-pers"], [119, 121, "I-pers"], [122, 129, "I-pers"], [129, 130, "I-pers"], [131, 133, "I-pers"], [134, 138, "I-pers"], [138, 139, "I-pers"]]}], ["Dazu kommen jetzt auch die Zwischenf\u00e4lle von Willemstad, der Hansestadt der Insel Curacao, welche zur Beschimpfung des dortigen venezolanischen Konsuls oper und sogar zu T\u00e4tlichkeiten gegen ihn und seine Familie gef\u00fchrthaben.", {"entities": [[45, 55, "B-loc"], [82, 89, "B-loc"], [119, 127, "B-pers"], [128, 143, "I-pers"], [144, 151, "I-pers"], [152, 156, "I-pers"]]}], ["Unter dem Verdachte, einen gegen die Holl\u00e4nder gerichteten Artikel in einer Caracaoser Zeitung veranlagt zu haben, wurde der venezolanische Konsul in Willemstad von der dortigen Volksmenge beschimpft und in seiner Wohnung regelrecht belagert.", {"entities": [[150, 160, "B-loc"]]}], ["Er mu\u00dfe, durch Drohungen eingesch\u00fcchtert, \u00f6ffentlich Abbitteleisten, die niederl\u00e4ndische Volkshymne mitsingen, Hoch K\u00f6nigin Wilhelmina rufen, und \u00e4hnliche Erniedrigungen erdulden.", {"entities": [[116, 123, "B-pers"], [124, 134, "I-pers"]]}], ["Schlie\u00dflichwurde er unter Milit\u00e4rbewachung aus Willemstad auf ein Schiff gebracht, das ihn nach Venezuela bef\u00f6rderte.", {"entities": [[47, 57, "B-loc"], [96, 105, "B-loc"]]}], ["Das entspricht wohl auch kaum den diplomatischenSitten.", {"entities": []}], ["Das sch\u00f6nste an der Sache ist aber, das trotz diesen gegenseitigen Liebensw\u00fcrdigkeitein amtlicher Abbruch der niederl\u00e4ndisch-venezolanischen Beziehungen bisher nicht erfolgt ist.", {"entities": []}], ["Wenigstens ist ein offizielles Aktenst\u00fcckdes Pr\u00e4sidenten Castro, das diesen Abbruchmitteilt, hier bisher nicht \u00fcberreicht worden.", {"entities": [[45, 56, "B-pers"], [57, 63, "I-pers"]]}], ["Man w\u00fcste \u00fcbrigens nicht, durch wen dies geschehen sollte, da Venezuela hier schon seit mehreren Jahren keine diplomatische Vertretung unterh\u00e4lt.", {"entities": [[62, 71, "B-loc"]]}], ["Unter solchen Umst\u00e4nden ist an kriegerische Operationen gegen die venezolanische K\u00fcste vorl\u00e4ufignicht zu denken.", {"entities": []}], ["Vorerst wartet die niederl\u00e4ndische Regierung die R\u00fcckkehr des einberufenen Gesandten in Caracas ab, um zun\u00e4chst dessen ausf\u00fchrlichen Bericht anzuh\u00f6ren.", {"entities": [[88, 95, "B-loc"]]}], ["Erst dann wird die niederl\u00e4ndische Regierung endg\u00fcltige Beschl\u00fcsse \u00fcber ihr Vorgehen gegen Venezuela fassen.", {"entities": [[91, 100, "B-loc"]]}], ["Ein regelrechter Krieg gegen Castro ist ausgeschlossen.", {"entities": [[29, 35, "B-pers"]]}], ["Wahrscheinlich wird die Regierung eine ansehnliche Flotte im KaribischesMeere versammeln, und sodann etliche venezolanische H\u00e4fen bombardieren lassen, wofern Sennor Castro nicht fr\u00fcher Mittel und Wege findet, eine friedliche Beilegung seines Streites mit Holland herbeizuf\u00fchren.", {"entities": [[61, 72, "B-loc"], [72, 77, "I-loc"], [158, 164, "B-pers"], [165, 171, "I-pers"], [255, 262, "B-loc"]]}], ["Der G\u00f6ttinger Mord vor dem Schwurgericht.", {"entities": []}], ["Der Fall liegt weit zur\u00fcck, mehr denn ein Jahr.", {"entities": []}], ["Im Scho\u00df G\u00f6ttingen lebte ein Sonderling, der Berner Albert S\u00e4tze, der ein arbeitsreiches Leben als Privater beschlie\u00dfen wollte, in Wirklichkeit sich aber den Lebensnahen durch allerlei eingebildete Schikanen verbitterte.", {"entities": [[3, 8, "B-loc"], [9, 18, "I-loc"], [45, 51, "B-pers"], [52, 58, "I-pers"], [59, 64, "I-pers"]]}], ["Diesen S\u00e4tze fand sein Dienstpersonal am Nachmittagdes 11.", {"entities": [[7, 12, "B-pers"], [55, 57, "B-time"], [57, 58, "I-time"]]}], ["Septembers 1907 im Treppenhaus in den letzten Z\u00fcgen liegend; ein Fremder erkl\u00e4rte, S\u00e4tze w\u00e4re die Stiege hinuntergest\u00fcrzt; man lief dahin, dorthin, w\u00e4hrend der Schlosser, ohne je zur Besinnung zu kommen, den Geist aufgab.", {"entities": [[0, 10, "I-time"], [11, 15, "I-time"], [83, 88, "B-pers"]]}], ["Dem Arzt fiel es nicht schwer, zu konstatieren, das etwas Ungew\u00f6hnliches vorgefallenwar; erst jetzt fielen dem Dienstpersonal allerlei Nebenumst\u00e4nde ein; jetzt erst ward jeder davon \u00fcberzeugt, das S\u00e4tze einem Mordanschlag zum Opfer gefallenwar.", {"entities": [[197, 202, "B-pers"]]}], ["Wer waren die T\u00e4ter?", {"entities": []}], ["Am 6.", {"entities": []}], ["September hatte ein DEr.", {"entities": [[20, 23, "B-pers"], [23, 24, "I-pers"]]}], ["Meier vorgesprochen, der das Scho\u00df kaufen wollte.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Am 9. war ein Fr\u00e4ulein Joseph Zapf erschienen, die so gut Wetter zu machen verstand, das man sie gegen alle Gewohnheit bis zum verh\u00e4ngnisvollen Mittwoch den 11.", {"entities": [[14, 22, "B-pers"], [23, 29, "I-pers"], [30, 34, "I-pers"]]}], ["September beherbergte.", {"entities": []}], ["Da war DEr.", {"entities": [[7, 10, "B-pers"], [10, 11, "I-pers"]]}], ["Meier wieder gekommen.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Und wieder hatte ihm S\u00e4tze sein Besitztum gezeigt.", {"entities": [[21, 26, "B-pers"]]}], ["Dabei war der Schlo\u00dfbesitzer \u201everungl\u00fcckt\": DEr.", {"entities": [[44, 47, "B-pers"], [47, 48, "I-pers"]]}], ["Meier und Fr\u00e4ulein Zapf aber waren spurlos verschwunden.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [10, 18, "B-pers"], [19, 23, "I-pers"]]}], ["In einer Villa in Thielle, Kanton Neuenburg, lebte ein DEr.", {"entities": [[18, 25, "B-loc"], [27, 33, "B-loc"], [34, 43, "I-loc"], [55, 58, "B-pers"], [58, 59, "I-pers"]]}], ["Meier mit seiner Mutter Witwe Meier und einer Haush\u00e4lterin Joseph Zapf.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [17, 23, "B-pers"], [24, 29, "I-pers"], [30, 35, "I-pers"], [46, 58, "B-pers"], [59, 65, "I-pers"], [66, 70, "I-pers"]]}], ["Die Leute waren im M\u00e4rz 1907 gekommen.", {"entities": [[16, 18, "B-time"], [19, 23, "I-time"], [24, 28, "I-time"]]}], ["Bald blieb der, bald der andere Lieferant unbezahlt: so ward es nachfrage allbekannt, das die Leute wenig Geld besa\u00dfen.", {"entities": []}], ["Da, am 13.", {"entities": []}], ["September, konnte Meier Zahlungen im Betrage von 1500 Fr. leisten.", {"entities": [[18, 23, "B-pers"]]}], ["Das fiel auf.", {"entities": []}], ["Und am Abend gleichen Tagessa\u00dfen DEr.", {"entities": [[33, 36, "B-pers"], [36, 37, "I-pers"]]}], ["Meier und die Zapf bereits hinter Scho\u00df und Riegel.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [14, 18, "B-pers"]]}], ["Da sich die Leute im Schl\u00fcsse G\u00f6ttingen um ihren Herrn bem\u00fchten, hatte Meier am Geldschrank operiert und ihm verschiedene Wertpapiere, Obligationen der Thurgauischen Hypothekenbank, eine auf den Namen lautende Obligation der Stadt Konstanz, sowie ungef\u00e4hr1700 Fr. in bar entnommen.", {"entities": [[21, 29, "B-loc"], [30, 39, "I-loc"], [71, 76, "B-pers"], [152, 165, "B-org"], [166, 180, "I-org"], [231, 239, "B-loc"]]}], ["Dann waren Meier und die Zapf nach Z\u00fcrich gefahren, wo sie im Hotel \u201eBellevue\" abstiegen.", {"entities": [[11, 16, "B-pers"], [25, 29, "B-pers"], [35, 41, "B-loc"], [62, 67, "B-org"], [68, 69, "I-org"], [69, 77, "I-org"], [77, 78, "I-org"]]}], ["Den folgenden Morgen ben\u00fctzte die Zapf dazu, um die Obligationen der Thurgauischen Hypothekenbank zu versilbern; darauf reiste das Paar nach Thielle ab, doch nur, um schon folgenden Tages dem H\u00e4scher in die H\u00e4nde zu fallen.", {"entities": [[34, 38, "B-pers"], [69, 82, "B-org"], [83, 97, "I-org"], [141, 148, "B-loc"]]}], ["S\u00e4tze hatte zu gut Buch gef\u00fchrt, als das nicht der genaue Werttitelbestandh\u00e4tte ermittelt werden k\u00f6nnen.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"]]}], ["Wer war dieser DEr.", {"entities": [[15, 18, "B-pers"], [18, 19, "I-pers"]]}], ["Meier, der sich als Zahnarzt ausgegeben hatte?", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Es stellte sich bald heraus, das Berufund Titel seinem bereits verstorbenen Vater, der in Z\u00fcrich praktiziert hatte, entliehen worden waren.", {"entities": [[90, 96, "B-loc"]]}], ["Meier selber war weder Zahnarzt noch Doktor, nichts mehr nichts weniger denn ein Vakant, der seit 1904 nacheinanderin Verona, in Tettnang, in Mogelsberg, in der Villa Tafelberg, in Berneck, in Thielle seinen Wahnwitz aufgeschlagen hatte und \u00fcberall desselben Renommee als schlechter Zahler genom.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [93, 97, "B-time"], [98, 102, "I-time"], [118, 124, "B-loc"], [129, 137, "B-loc"], [142, 152, "B-loc"], [161, 166, "B-loc"], [167, 176, "I-loc"], [181, 188, "B-loc"], [193, 200, "B-loc"]]}], ["Die Zapf? eine W\u00fcrttembergern, bei der Meier in Tettnang logiert hatte, die oft mit Meier zusammenlebte, um sich, wenn es die Umst\u00e4nde erforderten, von ihm zu trennen; so im Juni 1907, da sie bei einer Familie in Z\u00fcrich in Dienst gestanden hatte.", {"entities": [[4, 8, "B-pers"], [39, 44, "B-pers"], [48, 56, "B-loc"], [84, 89, "B-pers"], [171, 173, "B-time"], [174, 178, "I-time"], [179, 183, "I-time"], [213, 219, "B-loc"]]}], ["Die Zapf war eine angehende Vierzigern, Meier erst achtundzwanzigj\u00e4hrig.", {"entities": [[4, 8, "B-pers"], [40, 45, "B-pers"]]}], ["Just acht Tage nach dem Mord im Schl\u00fcsse G\u00f6ttingenwurden Meier und die Zapf an die thurgauischen Beh\u00f6rden ausgeliefert.", {"entities": [[32, 40, "B-loc"], [41, 50, "I-loc"], [57, 62, "B-pers"], [71, 75, "B-pers"]]}], ["Die Untersuchung begann; sie f\u00f6rderte f\u00fcr die Zapf eine Diebstahlsgeschichte zutage, die sie auch mit den zeichnerischen Geschworenen bekannt machen wird.", {"entities": [[46, 50, "B-pers"]]}], ["Die Zapf erwies sich dem Untersuchungsrichtergegen\u00fcber als eine erstaunliche M\u00e4rchenerz\u00e4hlerin.", {"entities": [[4, 8, "B-pers"]]}], ["M\u00f6rder und Gehilfin waren aber um diese Zeit bereits in den Hintergr\u00fcndig des \u00f6ffentlichen Interesses getreten infolgeder inzwischen erfolgten Publikation des Testaments des Opfers, des Albert S\u00e4tze, welches Testament in Er. 271, im zweiten Morgenblatt, ziemlich ausf\u00fchrlich dargestellt worden ist.", {"entities": [[186, 192, "B-pers"], [193, 198, "I-pers"]]}], ["In dieser letzten Willensverf\u00fcgung zeigte sich S\u00e4tze als die ausgesprochene Querulantennatur, die er war.", {"entities": [[47, 52, "B-pers"]]}], ["Man erinnert sich gei\u00df noch der f\u00fcr den Stand Thurgau geradezu resultierenden Fassung des Testamentes, wonach der Bundesrat zum absterben des damals auf rund 300,000 Fr. gesch\u00e4tzten Verm\u00f6gens eingesetzt wurde.", {"entities": [[46, 53, "B-loc"], [114, 123, "B-org"]]}], ["Dann wurde es allm\u00e4hlich still.", {"entities": []}], ["Man vernahm noch, wie die Hausdurchsuchung in Thielle recht belastendes Material zutage gef\u00f6rdert hatte.", {"entities": [[46, 53, "B-loc"]]}], ["Dann wurde Meiers Name mit dem Tode eines jungen Mannes in Berneck in Verbindung gebracht.", {"entities": [[11, 17, "B-pers"], [59, 66, "B-loc"]]}], ["Die Untersuchung zog sich in die L\u00e4nge.", {"entities": []}], ["Endlich konnte sie abgeschlossen werden: sie endete mit der Situation Meiers und der Zapf vor das Schwurgericht in Weinfelden.", {"entities": [[70, 76, "B-pers"], [85, 89, "B-pers"], [115, 125, "B-loc"]]}], ["Internationaler Arbeiterschaft.", {"entities": []}], ["Delegiertenversammlung des internationalen Vereins f\u00fcr gesetzlichen Arbeiterschutz.", {"entities": [[27, 42, "B-org"], [43, 50, "I-org"], [51, 54, "I-org"], [55, 67, "I-org"], [68, 82, "I-org"]]}], ["Sie, Brach, Getane 19 (Schlug.) Dagegen ist die Frage der Versicherung der Ausl\u00e4nder bei Betriebsunf\u00e4llen l\u00e4ngst f\u00fcr internationale Vertr\u00e4ge reif geworden.", {"entities": []}], ["Es sind auch schon sechs solche Vertr\u00e4ge von Staat zu Staat geschlossenworden und auf Grund derselben hat die f\u00fcnfte Kommission, die unter dem Vorsitze des Herrn Millerand tagte und \u00fcber welche Vertr\u00e4ge die Herren Ernst.", {"entities": [[156, 161, "B-pers"], [162, 171, "I-pers"], [207, 213, "B-pers"], [214, 219, "I-pers"], [219, 220, "I-pers"]]}], ["Feigenwinter (Basel) und Prof. Boissard (Paris) Bericht erstatteten, die Durchf\u00fchrung folgender in den bereits getroffenen Vertr\u00e4gen adoptierten Grunds\u00e4tze bef\u00fcrwortet: \u201e1.", {"entities": [[0, 12, "I-pers"], [14, 19, "B-loc"], [25, 29, "B-pers"], [29, 30, "I-pers"], [31, 39, "I-pers"], [41, 46, "B-loc"]]}], ["Die von einem Betriebsunfall betroffenen Ausl\u00e4nderund ihre Angeh\u00f6rigen sind in Beziehung auf Ersatz des ihnen durch den Betriebsunfall erwachsenen Schadens sowohl hinsichtlich des Umfanges wie der Bedingungen f\u00fcr dessen Gew\u00e4hrung den Inl\u00e4ndern gleichzustellen.", {"entities": []}], ["2. Bei \u00fcbergreifenden Bef\u00f6rderungsbetriebenfindet auf dem beweglichen (fahrenden) Teil des Betriebs, ohne Nachsicht auf den Umfang der in dem einen und der in dem andern Lande ausgef\u00fchrten T\u00e4tigkeit, ausschlie\u00dflich das Recht desjenigen Landes Anwendung, in welchem der Betrieb seinen Sitz hat.", {"entities": []}], ["Diesem Recht unterworfen bleiben auch die in dem fahrenden Teile besch\u00e4ftigten Personen, auch soweit sie in einer sonstigen, sich in dem Gebiete des andern Teiles vollziehenden T\u00e4tigkeit desselben Betriebes besch\u00e4ftigtwerden.", {"entities": []}], ["3. In gleicher Weise bleibt bei \u00fcbergreifendenBetrieben die Gesetzgebung des Landes, in welchem der Betrieb seinen Sitz hat, auf die Dauer von sechs Monaten f\u00fcr solche Arbeiter und Angestellte anwendbar, die nur vor\u00fcbergehend im andern Lande von ihrem Betriebssicher aus besch\u00e4ftigt werden.", {"entities": []}], ["4. Liegt ein zweifellos entsch\u00e4digungspflichtiger Unfall vor, bestehenjedoch Zweifel dar\u00fcber, wer eine Entsch\u00e4digung zu leisten hat und nach welcher Gesetzgebung die Ersatzpflichtigsich regelt, so hat der mit der Sache zuerst beamte Entsch\u00e4digungstr\u00e4ger dem Berechtigten bis zur endg\u00fcltigen Feststellen der Entsch\u00e4digungspflicht eine vorl\u00e4ufige F\u00fcrsorge zuzuwenden.", {"entities": []}], ["Die Aufwendungen f\u00fcr die vorl\u00e4ufige F\u00fcrsorge, die auf Grund der vorstehendenBestimmungen gew\u00e4hrt wurden, sind von dem zur Entsch\u00e4digung verpflichteten Entsch\u00e4digungstr\u00e4gerzu ersetzen.", {"entities": []}], ["5. Zur Durchf\u00fchrung der anzuwendendenGesetze wird gegenseitige Rechtshilfe und Beistand durch die zust\u00e4ndigen Ausstellen gew\u00e4hrleistet.", {"entities": []}], ["Diese Beh\u00f6rden sind verpflichtet, von Amts wegen die entstellungen zu veranlassen, welche zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes erforderlich sind.", {"entities": []}], ["Das speziell auf die Unf\u00e4lle in bezug auf Ausl\u00e4nder zur Anwendung gelangende Verfahren soll so einfach und so beschleunigtals m\u00f6glich gestaltet werden.", {"entities": []}], ["6. Akten, Bescheinigungenund Urkunden, die von einem Staate zuhandeneins anderen Staates berufs Ausf\u00fchrung der Gesetze \u00fcber Betriebsunf\u00e4lle angefertigt und ausgeliefertwerden m\u00fcssen, d\u00fcrfen keinen andern Geb\u00fchren und Kosten unterworfen werden, als solchen, die im eigenen Lande im gleichen Falle verlangt werden.\"", {"entities": []}], ["Die neuen Programmpunkte der Internationalen Vereinigung, Maximalarbeitstag und Teamarbeit, sind, wie erwartet, noch nicht als spruchreif befunden worden.", {"entities": []}], ["Hier war die Gefahr, sch\u00f6ne Resolutionenzu fassen, besonders gro\u00df, die Aussicht, etwas Positives zu schaffen, sehr klein, und so hat man sich mit dem Entschluss begn\u00fcgt, weitere Untersuchungen zu veranstalten.", {"entities": []}], ["Selbst hinsichtlich der Teamarbeit in der Schifflistickerei, die am ehesten zu einer internationalen vertraglichen Regelung reif sein d\u00fcrfte, hat die Tagung die betreffenden Sektionen (die deutsche, \u00f6sterreichische, amerikanische, franz\u00f6sische und schweizerische) nur aufgefordert, zu pr\u00fcfen, ob der im Denkschriftenentwurfe des Burmas enthaltene Entwurfeiner Regelung der Arbeitsbedingungen in der Stickerei internationalen Verhandlungen zwischen den beteiligten L\u00e4ndern zugrunde gelegt werden k\u00f6nne.", {"entities": []}], ["Auf Antrag von Herrn Prof. Bauer (Basel), des Direktors des Internationalen Arbeitsamtes, dem das Studium dieser Angelegenheit und die vorgelegte Inschrift zuzuschreiben sind, wurde der vorgelegte Beschluss ohne Widerspruch angenommen.", {"entities": [[15, 20, "B-pers"], [21, 25, "I-pers"], [25, 26, "I-pers"], [27, 32, "I-pers"], [33, 34, "I-pers"], [34, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"], [40, 41, "I-pers"], [42, 45, "I-pers"], [46, 55, "I-pers"], [56, 59, "I-pers"], [60, 75, "I-pers"], [76, 88, "I-pers"], [88, 89, "I-pers"]]}], ["Vielleicht ist diese Angelegenheit der Schifflistickerei darum weiter gediehen als die der \u00fcbrigen Teamarbeit, weil man sich dabei auf einen bestimmten Industriezweig beschr\u00e4nkthat.", {"entities": []}], ["Die \u00fcbrigen Beschl\u00fcsse der Heimarbeitskommissionnehmen nicht auf bestimmte Industrien Bezug, sondern suchen allgemeine Grunds\u00e4tze aufzustellen, durch die eine Besserung der Heimarbeitsverh\u00e4ltnisseerzielt werden solle.", {"entities": [[27, 48, "B-org"]]}], ["Diese Beschl\u00fcsse, die im Plenum von den Herren DEr.", {"entities": [[40, 46, "B-pers"], [47, 50, "I-pers"], [50, 51, "I-pers"]]}], ["Koch (Berlin) und Prof.. Ja (Paris) vertreten worden sind, lauten: \u201eI.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [6, 12, "B-loc"], [18, 23, "B-pers"], [23, 24, "I-pers"], [25, 27, "I-pers"], [29, 34, "B-loc"]]}], ["Die Versammlung ruft die im Jahre 1906 zu Genf empfohlenen annahmen", {"entities": [[25, 27, "B-time"], [28, 33, "I-time"], [34, 38, "I-time"], [42, 46, "B-loc"]]}], ["(Registrierpflicht, Ver\u00f6ffentlichungder L\u00f6hne, Ausdehnung der Gewerbeinspektion, der sozialen Versicherung und der gewerbehygienischenannahmen, F\u00f6rderung der Berufsorganisationen, K\u00e4uferinnen usw..) aufs neue in Erinnerungund best\u00e4tigt sei.", {"entities": []}], ["II. Sie ist der Ansicht, das bei den erw\u00e4hnten und bei den im folgenden angef\u00fchrtenannahmen stets auf die besondere Natur der einzelnen Hausindustrie Nachsicht genommen werden ma\u00df.", {"entities": []}], ["III. Sie h\u00e4lt daf\u00fcr, das die schlechte Lage in der Teamarbeit haupts\u00e4chlich von den ungen\u00fcgenden Lohnverh\u00e4ltnissenherr\u00fchrt und das darum in erster Linie Mittel zur Erh\u00f6hung der L\u00f6hne ausfindig zu machen sind.", {"entities": []}], ["Zu diesem Zwecke empfiehlt 1. die Versammlung dringend die berufliche Organisation der Mitarbeiter, den Abschluss von Tarifvertr\u00e4gen und deren gesetzliche Anerkennung in den L\u00e4ndern, wo das heutige Recht diese Anerkennung nicht kennt; ersucht 2. die Versammlungdie Sektionen, zu pr\u00fcfen, inwiefern in ihrem Lande ein Zivil- und Strafgesetz wirksam und durchf\u00fchrbarw\u00e4re, welches den Richtern die Befugnis zur Annullierung und Bestrafung von Hunger- und Wucherlohnvereinbarungen gibt; ersucht 3. die Versammlungdie Sektionen: a) sich mit der Frage der Organisation von Lehr\u00e4mter zu befassen; b) in F\u00e4llen, wo die berufliche Organisation sich unwirksam erwiesen hat und wo die Verh\u00e4ltnisse es gestatten, ihre Regierungen einzuladen, unter etwaiger Benutzung der englischen Gesetzesvorschl\u00e4ge die Einf\u00fchrung von Minimall\u00f6hnen in der Weise zu versuchen, das parit\u00e4tischzusammengesetzte Lehr\u00e4mter Lohntarife aufstellen; ein derartiger Versuch w\u00e4re zuerst mit solchen Hausindustrien zu machen, in welchen die Durchf\u00fchrung am leichtesten ist und die betreffende Teamarbeit f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeiter Hauptberuf ist; e) der Vereinigung \u00fcber die erzielten Resultate Bericht zu erstatten; die englische Sektion wird insbesondere ersucht, \u00fcber die etwaigen diesbez\u00fcglichen Erfahrungen in England st\u00e4ndig zu berichten.", {"entities": []}], ["IV. Bei dem gro\u00dfen Umfange des Heimarbeitsproblemsh\u00e4lt die Versammlung es nicht f\u00fcr tunlich, sich jetzt mit den s\u00e4mtlichen \u00fcbrigen vorgeschlagenen annahmen insbesondere der Ausdehnung des Arbeiterschutzesauf die Teamarbeit zu befassen, verschiebt vielmehrdie Untersuchung dieser Fragen auf eine sp\u00e4tere Versammlung.", {"entities": []}], ["V. Die Delegiertenversammlung ladet die Landessektionen ein, unter Benutzung der bestehendenoder vorgeschlagenen Gesetzgebung und gem\u00e4\u00df den Bed\u00fcrfnissen des praktischen Lebens diejenigen regelnzu studieren, durch welche es m\u00f6glich ist, die Mitarbeiter dem Fabrikarbeiterschutz zu unterwerfen (Normalarbeitstag, Hygiene und Sicherheit in den Arbeitsamen).\"", {"entities": []}], ["Hinsichtlich des Maximalarbeitstages hat man sich zun\u00e4chst damit begn\u00fcgt, ihn grunds\u00e4tzlich f\u00fcr w\u00fcnschenswert zu erkl\u00e4ren und auch darin den Genfer Beschluss wiederholt, das man die Intervention des Gesetzgebers angerufen hat, weil die Anstrengungen der Berufsorganisationen zur allgemeinen Festlegung eines Maximalarbeitstages nicht hinreichen.", {"entities": []}], ["Im besondersist f\u00fcr weibliche Arbeiter ein Maximalarbeitstagvon zehn Stunden gefordert worden.", {"entities": []}], ["Diese Forderunggeht nicht zu weit und hat alle Aussicht auf Verwirklichung.", {"entities": []}], ["In Frankreich und Gro\u00dfbritannien ist sie schon Gesetz, in Deutschland ist die Mehrheit des Reichstages daf\u00fcr und in der Schweiz wird die Revisiondes Fabrikgesetzes aller Voraussicht nach diese Reduktion der Arbeitet bringen.", {"entities": [[3, 13, "B-loc"], [18, 32, "B-loc"], [58, 69, "B-loc"], [91, 102, "B-loc"], [120, 127, "B-loc"]]}], ["Dieselbe Maximalarbeitsdauerwird f\u00fcr M\u00e4nner in Textilbetrieben gefordert, eine Forderung, die jedem Kenner der Textilindustrieselbstverst\u00e4ndlich erscheint.", {"entities": []}], ["Es ist einfach unm\u00f6glich, das in der Textilindustrie Frauen zehn Stunden und die wenigen besch\u00e4ftigten M\u00e4nner l\u00e4nger arbeiten; darum hat die Textilindustrie jederzeit erkl\u00e4rt, das eine Beschr\u00e4nkung der Arbeitet der Frauen gleichzeitig eine solche der Arbeitet der M\u00e4nner bedeute, der Verband der s\u00fcddeutschen Textilindustriellenhat sogar eine gleichm\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung der Arbeitet f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen auf zehn Stunden bef\u00fcrwortet.", {"entities": []}], ["Betreffend die Arbeiter in Kohlenbergwerken verlangt die Versammlung den Achtstundentag f\u00fcr alle Arbeiter unter Tage und beauftragtihr Burma, mit Hilfe einer Kommission den technischen Begriff der Achtstundenschicht festzustellen.", {"entities": []}], ["Die Arbeitet in Eigenheiten, Bollwerken und Glattensoll weiterhin untersucht werden; \u00fcber ihre Regelung sind Gutachten von Fachlichen einzuholen.", {"entities": []}], ["Von jeher hat die Frage der gewerblichen Gifte den Tagungen der Vereinigung am meisten Schwierigkeiten bereitet.", {"entities": []}], ["Von diesen Giften ist durch das Berner Abkommen \u00fcber den wei\u00dfen Phosphor eines gewisserma\u00dfen zum Abschluss gebracht worden.", {"entities": []}], ["Den Lesern der \u201eN. Z. Z.\" ist schon mitgeteilt worden, das die \u00f6sterreichische und die britische Regierung sich bereit erkl\u00e4rt haben, nachtr\u00e4glich diesem Wei\u00dfphosphorverbotbeizutreten.", {"entities": [[16, 17, "B-prod"], [17, 18, "I-prod"], [19, 20, "I-prod"], [20, 21, "I-prod"], [22, 23, "I-prod"], [23, 24, "I-prod"]]}], ["Die Versammlung hat ihr Burma beauftragt, den betreffenden Regierungen im Falle der Einf\u00fchrung des Verbotes zu danken und in den L\u00e4ndern, welche der Konvention noch nicht beigetreten sind, seine Bem\u00fchungen fortzusetzen.", {"entities": []}], ["Nachdem Gro\u00dfbritanniensich zum Beitritt entschlossen hat, ist zu hoffen, das sich die britischen Kolonien auch auf den taupunkt des Mitterrands stellen.", {"entities": [[8, 22, "B-loc"]]}], ["W\u00e4re dem so, so w\u00fcrden Belgien und Japan ihr wichtigstes Absatzgebiet, Australien, verlieren.", {"entities": [[23, 30, "B-loc"], [35, 40, "B-loc"], [71, 81, "B-loc"]]}], ["Australien, das selbst keine Wei\u00dfphosphorz\u00fcndh\u00f6lzer herstellt, m\u00fchte nur ein Einfuhrverbot erlassen, wodurch dann auch Belgiens Fernbleiben vom Wei\u00dfphosphorabkommen seine Begr\u00fcndungverlieren w\u00fcrde.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"], [119, 127, "B-loc"]]}], ["Zur Bek\u00e4mpfung der Bleigefahr hat die Versammlung Beschl\u00fcsse bett.", {"entities": []}], ["Bleifarben, Keramik und Holographie gesagt.", {"entities": []}], ["Bez\u00fcglichder Bleifarben soll weiterhin auf das Verbot des eiwei\u00dfes bei Innenanstrichen hingewirkt werden, die Vorschlage zur Bek\u00e4mpfung der Bleigefahr in den beiden anderen Gewerben werden von Sachverst\u00e4ndigenweitergepr\u00fcft.", {"entities": []}], ["Weiter zu pr\u00fcfen und zu untersuchen, lautet auf der ganzen Linie das Ergebnis dieser Tagung, das nach den Erfolgen des Jahres 1906 etwas d\u00fcrftig aussehen mag; aber gerade dieser Beschr\u00e4nkungauf das Erreichbare, die als Motto vor jeder \u00c4u\u00dferung der Internationalen Vereinigung f\u00fcr gesetzlichen Arbeiterschutz stehen d\u00fcrfte, sind die bisherigen Erfolge zu verdanken.", {"entities": [[115, 118, "B-time"], [119, 125, "I-time"], [126, 130, "I-time"], [248, 263, "B-org"], [264, 275, "I-org"], [276, 279, "I-org"], [280, 292, "I-org"], [293, 307, "I-org"]]}], ["Die n\u00e4chste Delegiertenversammlung, findet im Herbst 1910 in Lugano statt.", {"entities": [[43, 45, "B-time"], [46, 52, "I-time"], [53, 57, "I-time"], [61, 67, "B-loc"]]}], ["Feuilleton.", {"entities": []}], ["Anilin.", {"entities": []}], ["Der Klavieren von Elly Ney (4. April im kleinen Tonhallesaal) war verdienterweisegut besucht.", {"entities": [[18, 22, "B-pers"], [23, 26, "I-pers"]]}], ["Auf ihrem Programm stand nicht nur der Name Beethoven, sondern auch der von Bach, Schumann und Schubert, wozu sich auf Wunsch in letzter Stunde noch der von Chopin, mit der f-moll-Fantasie, gesellte.", {"entities": [[44, 53, "B-pers"], [76, 80, "B-pers"], [82, 90, "B-pers"], [95, 103, "B-pers"], [157, 163, "B-pers"]]}], ["Also bis zu Brahms hin war den bedeutendsten Vertretern der KlaviermusikRaum zur Aussprache geg\u00f6nnt worden.", {"entities": [[12, 18, "B-pers"]]}], ["Elly Ney mit ihrem ausgepr\u00e4gten und sichern Stilgef\u00fchl, dazu ihrem erstaunlich modulationsf\u00e4higen starken Temperament widersprach nirgends den Intentionen der Komponisten, wenn sie auch nach unserm Empfinden hin und wieder beinahe allzu kr\u00e4ftige Farben zum Vortrag verwenden mochte.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 8, "I-pers"]]}], ["Grandios wirkte gleich zu Beginn die Chromatische Fantasie und Fuge von Bach.", {"entities": [[72, 76, "B-pers"]]}], ["Himmelst\u00fcrmend und doch nicht innerste Beteiligung erringen, zuletzt in stiller Resignation versinkend, so enth\u00fcllte sich vor uns das Wesen der Fantasie, als den Kampf erneut aufnehmend und einem h\u00f6heren Machtest sich beugend die Chromatische Fuge.", {"entities": []}], ["\u00d6fters fragte man sich, ob die Originalfassung des Werkes f\u00fcr Orgel geschrieben sei, und die Pianistin weckte neuerdings die erzeugung, die Bach-SchriftstellerSpitta sowie, gest\u00fctzt auf ihn, Schweitzer seien im Recht, wenn sie eine innerliche Verwandtschaftzur g-moll-Fantasie f\u00fcr Orgel aus den j\u00fcngernMannesjahren des Meisters, etwa um 1720 entstanden, statuieren.", {"entities": [[140, 144, "B-pers"], [144, 145, "I-pers"], [145, 159, "I-pers"], [159, 165, "I-pers"], [191, 201, "B-pers"], [329, 333, "B-time"], [334, 336, "I-time"], [337, 341, "I-time"]]}], ["\u201eAuch die Fantasien Bachs pflegen sonst nicht der festen, motorisch oder thematischentwickelten Formen zu entbehren.", {"entities": [[20, 25, "B-pers"]]}], ["Hier herrscht fesselnder Sturm und Drang.", {"entities": []}], ["Der k\u00fchne Gedanke, das Rezitation aufs Klavier zu verpflanzen, hatte schon in Bachs fr\u00fcher D-Dur-Fantasie Gestalt gewonnen ...", {"entities": [[78, 83, "B-pers"]]}], ["In der Chromatischen Fantasiehat er eine gro\u00dfartige Ausbildung erfahren.", {"entities": []}], ["Das St\u00fcck, in dem auch alle K\u00fchnheit der Modulationzusammengeh\u00e4uft sind, wirkt wie eine ersch\u00fctterndeSzene.", {"entities": []}], ["Die Fuge setzt das chromatische und ausgreifend regulatorische Wesen in entsprechendemMa\u00dfe fort.", {"entities": []}], ["So gewaltig ihr d\u00e4monischerSchwung, so genial verwegen ist auch die Behandlung der Fugenform.\"", {"entities": []}], ["So schreibt Spitta.", {"entities": [[12, 18, "B-pers"]]}], ["Und Schweitzer betont, sie habe \u201evon jeher zu den beliebtesten Badischen Klavierkompositionen geh\u00f6rt, wie die vielen Abschriften beweisen, die wir von diesem Werke aus badischer und nachbarlicher Zeit besitzen.\"", {"entities": [[4, 14, "B-pers"]]}], ["Beethovens letzte Sonate, ob. 111, bildet eine Art von modernerer Ausbeutung \u00e4hnlichen Stimmungsgehaltes, wenigstens in ihrem der Phantastik vollen Allegro.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"]]}], ["Ex ungute einem: k\u00f6nnte man als Motto schon f\u00fcr dessen einleitendes Maestrow\u00e4hlen.", {"entities": []}], ["Wie befreiend wirkt aber daraufhin das agio motto s\u00e4mtliche e anteile der Britta mit ihrer anschlie\u00dfenden Variationenreihe.", {"entities": []}], ["Der atemberaubende Bann des ersten Satzes l\u00f6st sich hier in ein befreiendes Beispiel auf.", {"entities": []}], ["All die Mannigfaltigkeitder Strahlenbrechungen brachte die K\u00fcnstlerin zu leuchtendem Ganze.", {"entities": []}], ["Geradezu \u00fcberrascht waren wir deshalb, sie nach kurzer Pause als eine Schumann Spielerinersten Ranges kennen zu lernen, und zwar nicht etwa in den Davidsb\u00fcndlern, der Kreislerianaoder dem Faschingsschwank, sondern in den schlichten Kindereien, aus denen besonders die \u201eTr\u00e4umerei\" durch \u00dcbertragung auf Streichinstrumentemanche Verehrer der Muse Schumann auch zu den ihren z\u00e4hlt.", {"entities": [[70, 78, "B-pers"], [345, 353, "B-pers"]]}], ["Auf das feinsinnige interpretierte Elly Ney jedes einzelne der reizendenCharakterst\u00fcckchen.", {"entities": [[35, 39, "B-pers"], [40, 43, "I-pers"]]}], ["Es sei nur hervorgehoben: \u201eBittenden Kind\", das thematisch als Weiterbildendes ersten St\u00fcckes: \u201eVon fremden L\u00e4ndernund Menschen\" erscheint und so an die M\u00e4rchensder Windeseile mahnt.", {"entities": []}], ["Oder an den schaukelnden \u201eRitter vom Steckenpferd\", dessen Holzgaul keine allzu gef\u00e4hrlichen Spr\u00fcnge wagen kann; oder an das \u201eF\u00fcrchterlichen\", wo tr\u00f6stende Mutterworte das Kind im Dunkel des Schlafzimmersberuhigen, bevor es schlummert.", {"entities": []}], ["Kaum w\u00fcrde ein Pianist so meisterhaft der intimen Poesie gerecht wie eine Pianistin \u2014 vom Schlage der Elly Ney.", {"entities": [[102, 106, "B-pers"], [107, 110, "I-pers"]]}], ["Der nachhaltige Beifall bezeugte, das sie Schumann durch hohe Kunst geadelte herzlicheGem\u00fctstiefe durchaus richtig gew\u00fcrdigt hat.", {"entities": [[42, 50, "B-pers"]]}], ["Auch Schubert mit dem prompt in moll und drei Moments musical sowie zum Schlug mit dem Milit\u00e4risch kam zu seinem guten Recht.", {"entities": [[5, 13, "B-pers"]]}], ["Nur war der Schlummer gelegentlich ein realistischerZug durch das Hervortreten der gro\u00dfen Pauke, beigemischt, das gelegentlich weniger eine heitere Wiener Platzparade als die Heermusik vor voll bewaffneten Truppen erklang.", {"entities": []}], ["Von den technischen Qualit\u00e4ten Elly Ney zu sprechen, ist \u00fcberfl\u00fcssig.", {"entities": [[31, 35, "B-pers"], [36, 39, "I-pers"]]}], ["Wir hoffen, sie bald wieder in einem unserer ersten Konzerte h\u00f6ren zu d\u00fcrfen.", {"entities": []}], ["BEi.", {"entities": []}], ["H\u00fcdskawische Konferenz in Genf.", {"entities": [[26, 30, "B-loc"]]}], ["Genf, 7.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["A. Ch.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["Der heutige zweite Verhandlungs der jugoslawischen Konferenz zeitigt \u00e4u\u00dferst wichtige Ergebnisse.", {"entities": []}], ["In zwei Sitzungen sind erhebliche Schwierigkeiten \u00fcberwunden, auf die man gesagt sein konnte.", {"entities": []}], ["Diese Schwierigkeiten wurzeln und gipfeln darin, das ein serbischer Staat existiert, w\u00e4hrend der jugoslawische, der auch diesen umfassen soll, erst errichtet wird.", {"entities": []}], ["Die Opposition der Vertreter der serbischen Regierung, mit der man in einigenKreisen rechnete, w\u00e4re gei\u00df nicht der Eigentliche oder dem Exklusivismus entsprungen, sondern einem menschlich und politisch begreiflichenGewohnten an einen Status, den nur die revolution\u00e4ren Ereignisse von heute aus den Fugen heben konnten.", {"entities": []}], ["Nun, der heutigeVerhandlungs machte die Bef\u00fcrchtungen der Pessimisten zuschauen.", {"entities": []}], ["Eine vorbehaltlose Einigung ist zwischen den vier Delegationen erreicht.", {"entities": []}], ["Im Angeblich, da ich telegraphiere, geht die Konferenz an die Redaktion ihrer Resolution.", {"entities": []}], ["Ihren Inhalt bin ich indes in der Lage, Ihnen jetzt schon zu \u00fcbermitteln.", {"entities": []}], ["Im Namen der serbischen Regierung nimmt Pasitschzustimmend Kenntnis von der Erkl\u00e4rungder drei Mitglieder des Zagreber Nationales, die ersuchen, diesen Nationalistals h\u00f6chste Autorit\u00e4t des organisierten serbo-kroato-slowenischen Staates der vormals habsburgischen Monarchie anzuerkennen; ferner die jugoslawischen Streitkr\u00e4fte auf dem estlandund dem Meer als kriegsf\u00fchrenden und verb\u00fcndeteArmee und Flotte anzuerkennen; fernerAnte.", {"entities": [[40, 48, "B-pers"], [425, 429, "B-pers"], [429, 430, "I-pers"]]}], ["Anton Trumbi\u0107, Pr\u00e4sident des jugoslawischen Komitees in London als offiziellenVertreter des Zagreber Nationales bei den alliierten Regierungen anzuerkennen, bis ein gemeinsames Organ geschaffen ist, das Serbien und den neuen in Zagreb konstituierten Staat repr\u00e4sentieren sollte.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [6, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [15, 24, "I-pers"], [25, 28, "I-pers"], [29, 43, "I-pers"], [44, 52, "I-pers"], [53, 55, "I-pers"], [56, 62, "I-pers"], [203, 210, "B-loc"], [228, 234, "B-loc"]]}], ["Herr Pasitsch erkl\u00e4rteseine Bereitwilligkeit, die verb\u00fcndeten Regierungen von diesen W\u00fcnschen offiziell in Kenntnis zu setzen und sie seinerseits zu unterst\u00fctzen.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 13, "I-pers"]]}], ["Einstimmig und unter gr\u00f6\u00dfter Begeisterungbeschloss die Konferenz die Konstituierungeines gemeinsamen Ministeriumsdes einheitlichen Staates, Serbien mit inbegriffen.", {"entities": [[140, 147, "B-loc"]]}], ["Sie erkl\u00e4rte ferner, das irgendwelchepolitische und Zollfreien auf dem ganzenGebiet der Serben, Kroaten und Slowenen nicht mehr bestehen.", {"entities": []}], ["Die Regierungen und Verwaltungsorgane, die bis jetzt in den drei L\u00e4ndern, darunter Serbien existierten, bleiben vorl\u00e4ufig aufrechterhalten.", {"entities": [[83, 90, "B-loc"]]}], ["Diese wichtigen Beschl\u00fcsse der Konferenz werden mir gegen\u00fcber von berufener Seite dahinausgelegt, das sie zwei Uebergangsstadien schaffen.", {"entities": []}], ["N\u00e4mlich das gemeinsame Ministerium, aus ungef\u00e4hr einem Dutzend Mitglieder bestehend, wird den gegenw\u00e4rtigen Zustand sowohlin Serbien, als auch was die ausw\u00e4rtige Vertretung Trumbitschs anlangt, abl\u00f6sen.", {"entities": [[125, 132, "B-loc"], [173, 184, "B-pers"]]}], ["In diesem gemeinsamen Ministerium wird aber einem Staatssekret\u00e4r die Aufgabe obliegen, die Einberufung der Konstante vorzubereiten.", {"entities": []}], ["Diese wird nun das letzte Wort f\u00fcr alle drei Staaten beschlie\u00dfen und bindend sprechen.", {"entities": []}], ["In jugoslawischen Kreisen herrscht Zufriedenheitmit dem heutigen Verhandlungstage.", {"entities": []}], ["Die folgenden werden der Beratung der Detailfragengewidmet sein.", {"entities": []}], ["Generalstreik-Nachkl\u00e4nge.", {"entities": []}], ["Postens der B\u00fccher Studenten.", {"entities": []}], ["(Korn.)", {"entities": []}], ["Die Postaustragung durch Studenten w\u00e4hrend des Generalstreiles in der Stadt Z\u00fcrich, das war wohl eines der erfreulichsten Bilder in den tr\u00fcben, ernsten Tagen, die wir durchgemacht haben.", {"entities": [[70, 75, "B-loc"], [76, 82, "I-loc"]]}], ["Wie freundlicher, w\u00e4rmenden Sonnenschein war's, diese fr\u00f6hliche, diensteifrige Jungenschaft inmittender Atmosph\u00e4re von Erbitterung und Hat, Aufhetzung und Terrorismus.", {"entities": []}], ["Als Ordnung und Disziplin versagten, als die Vorangestellten, statt ihren Obliegenheiten nachzukommen, im Volkshausevon politischen Streben und turbulenten Schw\u00e4tzern sich ihr Tun und Lassen vorschreiben lie\u00dfen, da hat die akademische Jugend spontan aus dem Bestreben heraus, sich n\u00fctzlich zu machen und der Allgemeinheit zu dienen, sich der PostenTelegraphenverwallung zur Verf\u00fcgung gestellt.", {"entities": []}], ["Vorerst galt es, die Aufforderungen zur Wiederaufnehmen der Arbeit an das streikende Personal an Mann zu bringen.", {"entities": []}], ["Dann ging's an die Austragung der Briefe, Pakete und Telegramme.", {"entities": []}], ["Die strengen Bestimmungen bett.", {"entities": []}], ["Wahrungdes Postgeheimnisses lie\u00dfen es aber nicht zu, die arbeitsfreien Studenten, die sich mehrere hundert Mann stark auf der Hauptes eingefundenhatten, ohne weiteres zu besch\u00e4ftigen.", {"entities": []}], ["Ein jeder mu\u00dfe zuerst unter Bekanntgabe der schriftendes Bundesstrafrechtes formell in Pflicht genommen und als Postaushelser angestellt werden.", {"entities": []}], ["Und was noch viel erschwerender war, es mu\u00dfe f\u00fcr jeden dieser Bestellten eine milit\u00e4rischeBedeckung von 1\u20142 Mann, nebst ebensovielenKommilitonen mitgegeben werden, damit gegen Bedrohungen und \u00dcberf\u00fclle von seiten Streikender ein ausreichender Schutz vorhanden sei.", {"entities": []}], ["Diese Vorsichtsma\u00dfregel erwies sich leider nicht als unn\u00f6tig.", {"entities": []}], ["Einzelne Studenten wurden tats\u00e4chlich auf der Bestellter von bolschewistischen Elementen auf der Stra\u00dfe oder in ausg\u00e4ngen \u00fcberfallen und geschlagen, und wenn keine b\u00f6sen Folgen daraus erwachsen sind, so ma\u00df dies als ein Gl\u00fcck bezeichnet werden.", {"entities": []}], ["In Au\u00dfersihl wurde eine solche von 4 Wehrm\u00e4nnern begleitete Brieftr\u00e4gergruppe durch einen Volkswagen angegriffenund t\u00e4tlich bedroht.", {"entities": [[3, 12, "B-loc"]]}], ["Aber trotz diesen Gefahren lie\u00dfen sich unsere Studenten nicht abhalten.", {"entities": []}], ["Mit Feuriger und mit Geschick ordneten sie ihre Grafschaften und dann ging's in raschem Arbeitstempo von einer Hauste, von einer Wohnung zur andern, von der b\u00fcrgerlichen Bev\u00f6lkerung \u00fcberall freudig begr\u00fc\u00dft.", {"entities": []}], ["Um die Schimpfworte, die ihnen von Streiken zugerufen wurden, k\u00fcmmerten sie sich nicht.", {"entities": []}], ["Sie fu\u00dften, was auf dem Spiele war: der Wohlfahrts und Unabh\u00e4ngigkeit unseres Landes, die Unterdr\u00fcckender ruhigen arbeitswilligen Bev\u00f6lkerungdurch eine terroristische Minderheit.", {"entities": []}], ["Dieses frische Zugreifen, dieser Wagemut, dieses Erfassen des Ernstes der Schlage von seiten der akademischenJugend, das gibt uns auch Hoffnung, getrost in die Zukunft zu schauen.", {"entities": []}], ["Unser Volk wird nicht vom rechten Pfade abkommen, wenn seine besten S\u00f6hne sich vom wahren Patriotismus leiten lassen.", {"entities": []}], ["Und Z\u00fcrichs akademische Jugend kr\u00f6nte ihre T\u00e4tigkeit durch Verzicht auf die Entsch\u00e4digungen, die ihr f\u00fcr den Hilfsdienst angeboten wurden.", {"entities": [[4, 11, "B-loc"]]}], ["Sie \u00fcberwies den ganzen Betrag, ann\u00e4hernd 2000 Fr., der Sammlung zugunsten des im Dienst von Demonstranten erschossenen Luzerner Soldaten Vogel!", {"entities": [[107, 119, "B-pers"], [120, 128, "I-pers"], [129, 137, "I-pers"], [138, 143, "I-pers"]]}], ["Basel.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Bei der Wiederherstellen von Ordnungund Ruhe wurden in Basel das Milit\u00e4r und die Polizei durch die B\u00fcrgerwehr wacker unterst\u00fctzt.", {"entities": [[55, 60, "B-loc"]]}], ["Dieser Organisation sind bereits etwa 6000 B\u00fcrger aller St\u00e4nde beigetreten.", {"entities": []}], ["Weniger vorbildlich war die Haltung des Regierungsrateszum Streik.", {"entities": []}], ["Erst als der eigentlicheLandesstreik verk\u00fcndet wurde und gr\u00f6\u00dfere Unruhen in Aussicht standen, entschloss er sich endlich, um milit\u00e4rische Hilfe nachzusuchen.", {"entities": []}], ["Am Dienstagging die Regierung dann sogar soweit, mit dem Streikkomitee zu taktieren.", {"entities": []}], ["Sie sicherte diesem zu, das sie beim Bundesrat die Zur\u00fcckziehung der Truppen verlangen werde, wenn das Streikkomitee f\u00fcr Aufrechterhaltung der Ruhe schriftliche Garantieleiste.", {"entities": [[37, 46, "B-org"]]}], ["Gl\u00fccklicherweise kam es nicht dazu.", {"entities": []}], ["Als am Donnerstag morgen die Meldung einlief, das das Oltener Aktionskomitee bedingungslos kapitulierthabe, unterlie\u00df sie es, das erw\u00e4hnte Verlangenan den Bundesrat zu richten.", {"entities": [[54, 61, "B-org"], [62, 76, "I-org"], [155, 164, "B-org"]]}], ["Wenn auch der Regierungs mit seinem Verhalten die an sich gei\u00df lobenswerte Absicht verfolgte, einen friedlichen Ausgang des Streiks zu sichern, so mu\u00dfe es doch als Schw\u00e4che ausgelegt werden.", {"entities": []}], ["In der Sitzung des Gro\u00dfen Rates vom 14.", {"entities": []}], ["November wurde denn auch an der Haltung des Regierungsrates scharfe Kritik ge\u00fcbt und ihm vorgeworfen, das er seine Pflicht, f\u00fcr Aufrechterhaltungvon Ruhe und Ordnung zu sorgen, nicht, wie es sich geh\u00f6rt h\u00e4tte, erf\u00fcllt habe und sogar im Begriffgewesen sei, seine Gewalt an die Streikleitungabzugeben.", {"entities": []}], ["W\u00e4hrend Regierungspr\u00e4sident Im.", {"entities": [[8, 27, "B-pers"], [28, 30, "I-pers"], [30, 31, "I-pers"]]}], ["A. Im Hof (Im.) und die Regierungsr\u00e4te Dr. Aemmer (freis.) und Dr. Miescher (lib.) f\u00fcr energisches Auftreten waren, nahmen die RegierungstreueA. St\u00f6cklein (frei.), Fritz.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 5, "I-pers"], [6, 9, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [11, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [24, 38, "B-pers"], [39, 41, "I-pers"], [41, 42, "I-pers"], [43, 49, "I-pers"], [50, 51, "I-pers"], [51, 56, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [57, 58, "I-pers"], [63, 65, "B-pers"], [65, 66, "I-pers"], [67, 75, "I-pers"], [76, 77, "I-pers"], [77, 80, "I-pers"], [80, 81, "I-pers"], [81, 82, "I-pers"], [127, 142, "B-pers"], [142, 143, "I-pers"], [143, 144, "I-pers"], [145, 154, "I-pers"], [155, 156, "I-pers"], [156, 160, "I-pers"], [160, 161, "I-pers"], [161, 162, "I-pers"], [164, 169, "B-pers"], [169, 170, "I-pers"]]}], ["Mangold (wild), E. Wullschleger (soz.) und Fritz.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [8, 9, "I-pers"], [9, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [16, 17, "B-pers"], [17, 18, "I-pers"], [19, 31, "I-pers"], [32, 33, "I-pers"], [33, 36, "I-pers"], [36, 37, "I-pers"], [37, 38, "I-pers"], [43, 48, "B-pers"], [48, 49, "I-pers"]]}], ["Hauser (Fritz.) einen gegenteiligen taupunkt ein.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [7, 8, "I-pers"], [8, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"]]}], ["Die r\u00fcckhaltlose Missbilligung, welche die Haltung der Mehrheit der Regierung bei der Bev\u00f6lkerung sand, hat nun bereits zu einem ZUR\u00fccktritt gef\u00fchrt, indem RegierungsA. St\u00f6cklein dem Gro\u00dfen Rat sein Entlassungsgesuch eingereicht hat.", {"entities": [[156, 166, "B-pers"], [166, 167, "I-pers"], [167, 168, "I-pers"], [169, 178, "I-pers"]]}], ["Mit aller Strenge ging man im Gro\u00dfen Rate mit den Anstifter und F\u00fchrern des Streiks ins Gericht.", {"entities": []}], ["Die Redner aller b\u00fcrgerlichen Fraktionen traten da geschlossen auf.", {"entities": []}], ["Schonungslos legte man die wirklichen Ziele der Streikanstifter blo\u00df.", {"entities": []}], ["Der Anschlag bislang dank der festen Haltung von Bundesrat und Bundesversammlung.", {"entities": [[49, 58, "B-org"], [63, 80, "B-org"]]}], ["Alle Redner sprachen diesen Beh\u00f6rdenZustimmung und Dank aus.", {"entities": []}], ["So scharf das verwerfliche Gewaltmittel des Landesstreiks verurteiltwurde, ebenso einmalig sprachen sich die b\u00fcrgerlichen Redner f\u00fcr die Durchf\u00fchrung billiger Reformen aus.", {"entities": []}], ["Baden, 20.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Not. et Der Gemindert von Baden, an dessen Spitze Nationalrat J\u00e4ger steht, ver\u00f6ffentlicht \u00fcber seine letzte Sitzung folgende Bekanntmachung: Da w\u00e4hrend des j\u00fcngsten revolution\u00e4renLandesstreikes leider auch st\u00e4dtische Arbeiterdurch Treulich gegen\u00fcber der Gemeinde \u00f6ffentliche Interessen gef\u00e4hrdet haben, wird unter Berufung auf Artikel 352 O.-R. s\u00e4mtlichen Arbeiternder Stadt und der st\u00e4dtischen Werke er\u00f6ffnet, das k\u00fcnftig jede Dienstverweigerung sofortigeEntlassung zur Folge hat.", {"entities": [[26, 31, "B-loc"], [50, 61, "B-pers"], [62, 67, "I-pers"]]}], ["Der Gemeinde wird beantragt, dem \u201eFreien Aargau\", der in schamloser Weise revolution\u00e4re Propaganda betreibt, seien die amtlichen Ver\u00f6ffentlichungen der Gemeinde bis auf weiteres zu entziehen.", {"entities": [[34, 40, "B-prod"], [41, 47, "I-prod"]]}], ["Bei zust\u00e4ndigerSeite wird das Begehren gestellt, die Bezeichnung\u201ePublikationsorgan der Gemeinde Baden\" im Untertanen des \u201eFreien Aargau\" (SozialdemokratischesTagblatt des Kantons Aargau) zu verbieten.", {"entities": [[96, 101, "B-loc"], [122, 128, "B-prod"], [129, 135, "I-prod"], [171, 178, "B-loc"], [179, 185, "I-loc"]]}], ["Neuenburg.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"]]}], ["Die Bilanz der eben durchlebtenGeneralstreiktage ist nicht schwer zu ziehen; sie schlie\u00dft mit einer tats\u00e4chlichen Niederlage der Organisatorendieser Bewegung ab.", {"entities": []}], ["In den Bezirken Neuenburg, Boudry, Val-de-Travers und Val-Ruz, wo Tausende von Arbeitern in den verschiedenstenIndustriezweigen besch\u00e4ftigt sind, wurde nicht gestreikt.", {"entities": [[7, 15, "B-loc"], [16, 25, "I-loc"], [27, 33, "B-loc"], [35, 38, "B-loc"], [38, 39, "I-loc"], [39, 41, "I-loc"], [41, 42, "I-loc"], [42, 49, "I-loc"], [54, 57, "B-loc"], [57, 58, "I-loc"], [58, 61, "I-loc"]]}], ["F\u00fcr Locle und La Chaux-de-Fonds w\u00e4re dasselbe eingetreten, wenn nicht die elektrische Stromleitung unterbrochen worden w\u00e4re, welche die sozialistischen Verwaltungen dieser beiden Orte, absichtlich oder nicht, nicht wiederherzustellen vermochten.", {"entities": [[4, 9, "B-loc"], [14, 16, "B-loc"], [17, 22, "I-loc"], [22, 23, "I-loc"], [23, 25, "I-loc"], [25, 26, "I-loc"], [26, 31, "I-loc"]]}], ["Was diejenigen, die dem SEltener Komitee gehorchen, am meisten \u00fcberraschte, war der hartn\u00e4ckigeWiderstand der Streilgegner.", {"entities": []}], ["\u00dcberall wurden sofort B\u00fcrgerwehren gebildet, und die Primzahl der Neuenburg Jugend hat sich gleich auf die Seite der Ordnungs- und Freiheitsfreunde gestellt.", {"entities": []}], ["Der Staats erlie\u00df eine Proklamation, worin er die Bev\u00f6lkerung einlud, mit allen gesetzlichenMitteln gegen die soziale Reorganisation, die der Generalstreik bedeutet, aufzutreten.", {"entities": []}], ["Dieser Appell tat seine Wirkung.", {"entities": []}], ["Die Regierung genom die dauernde und wirksame Unterst\u00fctzungs des Neuenburg Volkes, das seine Nahe und Kaltbl\u00fctigkeitbewahrte.", {"entities": []}], ["Schon vom Dienstagabend, dem 12.", {"entities": []}], ["November an, war bei den Streikenden eine M\u00fcdigkeit zu beobachten, als Verk\u00e4uferin der Kapitulation, die am Donnerstag im ganzen Kantongefeiert wurde.", {"entities": []}], ["Unsere Sozialdemokraten haben die bittere Erfahrungmachen m\u00fcssen, das bei uns brutale Mittelkeinen Erfolg haben.", {"entities": []}], ["Bei der drohenden Gefahrhaben sich die Streikender zusammengeschlossen.", {"entities": []}], ["Etwas von diesen sozialen Verteidigungsorganisationen, die eben gebildet wurden, wird bleiben, und es ist nicht zu zweifeln, das ein neuer Streik- oder Umsturzversuch noch weniger Erfolg haben w\u00fcrde als der, der soeben j\u00e4mmerlich gescheitertist.", {"entities": []}], ["Die Festbefoldeten, von denen man behauptete, das sie zur extremen Linken \u00fcbergegangenseien, haben, au\u00dfer wenigen Ausnahmen, die Arbeitsniederlegung verweigert.", {"entities": []}], ["Mit ihren Verbandsfahnen haben sie an der vaterl\u00e4ndischen Kundgebung vom Donnerstagabend in der Hansestadtteilgenommen.", {"entities": []}], ["Gegen die sozialistischen Beh\u00f6rden von Locle und La Chaux-de-Fonds, die f\u00fcr die Lichtunterbrechung, sogar in den Spit\u00e4lern, verantwortlich sind, richtet sich ein allgemeiner Sturm der Entr\u00fcstung.", {"entities": [[39, 44, "B-loc"], [49, 51, "B-loc"], [52, 57, "I-loc"], [57, 58, "I-loc"], [58, 60, "I-loc"], [60, 61, "I-loc"], [61, 66, "I-loc"]]}], ["Sie w\u00fcrden entfernt, wenn gegenw\u00e4rtig Wahlen stattf\u00e4nden.", {"entities": []}], ["Hingegen werden die kantonenBeh\u00f6rden wegen ihrer ruhigen Energie, die die Ruhe und Ordnung ohne milit\u00e4risches Einschreitenaufrechtzuerhalten vermochten, einstimmig gelobt.", {"entities": []}], ["Das Erwachen des Patriotismus bei der studierendenJugend wurde besonders bemerkt.", {"entities": []}], ["Ohne Zweifel werden von jetzt an die Theorien der \u00e4u\u00dfersten Linken in diesen Kreisen, in welchen in den letzten Jahren ein Schwenken nach links zu beobachten war, zum Misserfolg verurteilt sein.", {"entities": []}], ["Den streikenden Eisenbahnern verzeiht man ihre Pflichtverletzung nicht, um so weniger, als sie sch\u00f6ne L\u00f6hne und gro\u00dfe Teuerungszulagen beziehen.", {"entities": []}], ["Man verlangt, das sie exemplarisch gestraft werden, damit sie die Gr\u00f6\u00dfe ihres Fehlers einsehen, der die ohnehin schon schwierige Lebensmittelversorgungdes Landes \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrdete.", {"entities": []}], ["Mit einem Wort, der Erfolg der B\u00fcrger und der Beh\u00f6rden, die den Ceneralstreik bek\u00e4mpft haben, ist ein vollst\u00e4ndiger.", {"entities": []}], ["Wie zur Zeit der F\u00fcnfzigjahrfeierder Republik im Jahre 1898 tat das Neuenburg Volk seine Pflicht, und mit berechtigtemStolz sieht es heute, das seine schweizerische Vaterlandsliebe noch in voller Kraft besteht.", {"entities": [[46, 48, "B-time"], [49, 54, "I-time"], [55, 59, "I-time"]]}], ["Der Benjamin der Eidgenossenschaft ist besser als sein Ruf.", {"entities": [[17, 34, "B-loc"]]}], ["Er hat es in diesen schweren Tagen der Pr\u00fcfungbewiesen.", {"entities": []}], ["Unsere Eidgenossen m\u00f6gen daran denken, wenn wir in Bern auf mehr Demokratie und mehr Achtung vor den Rechten des Volkes dringen werden.", {"entities": [[51, 55, "B-loc"]]}], ["Wiedergaben f\u00fcr das Milit\u00e4r. et F\u00fcr die in Rapperswil stationierte Landsturmkompagnie In wurde von b\u00fcrgerlicher Seite eine Sammlung veranstaltet, welche 4324 Fr. ergab.", {"entities": [[43, 53, "B-loc"]]}], ["Von diesem Betrag erhielt jeder der 180 Landsturmsoldaten einen Ehrenvoll von 20 Fr.", {"entities": []}], ["Der verbleibende Rest wird dem gegenw\u00e4rtig noch 26 Grippekranke, wovon 9 Soldaten, beherbergenden Hospital Rapperswilzugewendet.", {"entities": [[107, 117, "B-loc"]]}], ["Die B\u00fcndnis Gebirasbatailone 92 und 93 erfreuensich im Thurgau herzlicher Aufnahme sich die Bev\u00f6lkerung, welche die Mannschaften durch Schenkungen von Obst (\u00fcber 15,000 Kg.), Tee, Zigarren usw.. in reichlichem Ma\u00dfe erfreut.", {"entities": [[55, 62, "B-loc"]]}], ["Leider haust unter diesen Truppen arg die Grippe, gl\u00fccklicherweise sind die F\u00e4lle aber fast ausschlie\u00dflichleichterer Natur.", {"entities": []}], ["Die rednerische Regierung hat beschlossen, aus Dank und Anerkennung f\u00fcr die treue Pflierteri\u00fcllung jedem aufgebotenen B\u00fcndnis f\u00fcr die Streiche eine besondere Soldzulage von 2 Fr. pro Tag aus der Kantonsbasse zu verabfolgen.", {"entities": []}], ["Ausland.", {"entities": []}], ["Aura Berlin, 22.", {"entities": [[5, 11, "B-loc"]]}], ["Not (Wolffs.)", {"entities": [[5, 11, "B-org"]]}], ["Die in Berlin anwesendenMitglieder der Zentrumsfraktion des deutschen Reichstag und der beiden H\u00e4user des preu\u00dfischen Landtags erlassen im Einvernehmenmit den leitenden Personen der rheinischen und westf\u00e4lischen Zentrumspresse, der christlichsozialenArbeiterorganisationen, des Volksvereins f\u00fcr das katholische Deutschland, den Mitglieder der Bauernvereine und den Vertretern der katholischenFrauenb\u00fcnde einen Aufruf, worin es hei\u00dft: Ein neues Zentrum ma\u00df und wird entstehen im Wandel dieser Tage.", {"entities": [[7, 13, "B-loc"], [39, 55, "B-org"], [60, 69, "B-org"], [70, 79, "I-org"], [278, 290, "B-org"], [291, 294, "I-org"], [295, 298, "I-org"], [299, 310, "I-org"], [311, 322, "I-org"]]}], ["R\u00fcckhaltloses Bekenntnis zum demokratischen Volksstaat, Bek\u00e4mpfung jedwederKlassenherrschaft, Ordnung in der Freiheit, Pflege der ideellen Werte, die Volk und Staat erst gesund machen, sind die Fundamente seiner Erneuerungals christlich-demokratische Volkspartei die zu diesen Grunds\u00e4tzen sich bekennen und mit dieser Parole in die Wahlen zur Nationalversammlung eintreten will.", {"entities": [[226, 236, "B-org"], [236, 237, "I-org"], [237, 250, "I-org"], [251, 262, "I-org"]]}], ["F\u00fcr die politische Um- und gestaltung werden vorbehaltlichendg\u00fcltiger Feststellen von Namen und Programm durch die neu zu schaffenden Parteiinstanzeneine Reihe von eins\u00e4tzen aufgestellt.", {"entities": []}], ["Diese fordern baldigen Abschluss des Weltfremden und der Verst\u00e4ndigung, sofortige Herbeif\u00fchren eines Pr\u00e4liminarfriedens, Regelung der Beziehungender V\u00f6lker und Staaten zueinander durch das ewige Recht und nicht durch die Gewalt, Schaffungeines Verbundes, allgemeine Abr\u00fcstung, Schutz der nationalen Minderheiten in allen Staaten, vollst\u00e4ndige Erneuerung des ausw\u00e4rtigen Dienstes, Abschaffung der Geheimvertr\u00e4ge, vollst\u00e4ndigeUnabh\u00e4ngigkeit des heiligen Stuhles, wirtschaftliche Gleichberechtigt f\u00fcr alle V\u00f6lker, Freiheit der Meere, internationale Regelung der Arbeiter- und Angestelltenfrage, Schaffung eines den deutschen Bed\u00fcrfnissen gen\u00fcgenden Kolonialgebietes.", {"entities": []}], ["Auf dem Gebiet der innern Politik wird gefordert: Schleunige Einberufung der Nationalversammlung.", {"entities": []}], ["Vereinigung der deutschen St\u00e4mme zu einem Volkreich unter Wahrung der Eigener der deutschen St\u00e4mme, gleiches Waagrecht mit Verh\u00e4ltniswahl, Frauenwahlrecht im Reiche, den Bundesstaaten und Gemeinden, eine unabh\u00e4ngige, auf dem Vertrauen der Volksvertretung beruhende Regierung mit einer starken Vollzugsgewalt an der Spitze im Reiche und den Bundesstaaten, die Schaffung einer Verfassung durch die Nationalversammlung, Presse-, Versammlungs- und Vereinsfreiheit.", {"entities": []}], ["Bez\u00fcglich der Wirtschafts- und Sozialpolitischwird verlangt: grunds\u00e4tzliche Erhaltung des Privateigentums, auch an Produktionsmitteln, Ersatz der privatkapitalistischen Monopole durch gemeinwirtschaftliche Ordnung.", {"entities": []}], ["Berlin, 23.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(Wolf.)", {"entities": []}], ["Wie die \u201ePolnische Volkszeitung\" meldet, legte Kardinal von Hartmann bei der preu\u00dfischen Regierung feierlich Verwahrung gegen die beabsichtigte Trennung von Staat und Kirche ein, die ein flagranter Rechtsbruch sei.", {"entities": [[9, 18, "B-prod"], [19, 31, "I-prod"], [47, 55, "B-pers"], [56, 59, "I-pers"], [60, 68, "I-pers"]]}], ["Berlin, 23.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(Wolffs.)", {"entities": [[1, 7, "B-org"]]}], ["Weber die Schie\u00dfereivor dem Polizeipr\u00e4sidium vom Donnerstag abend wird gemeldet: An der M\u00fcllerstra\u00dfefand eine stark besuchte Versammlung statt, an der Karl Liebknecht \u00fcber die Aufgaben der Revolution sprach und sich u. a. gegen die Einberufung der Nationalversammlung wandte und f\u00fcr die \u00dcbernahme der gesamten \u00f6ffentlichen Gewalt durch die Arbeiter- und Soldatenr\u00e4te eintrat.", {"entities": [[88, 100, "B-loc"], [151, 155, "B-pers"], [156, 166, "I-pers"]]}], ["Nach dem Vortrag erz\u00e4hlte ein Soldat, es seien noch mehrere Kameraden, die mit ihm kamen, das Scho\u00df st\u00fcrmen zu helfen und die sp\u00e4ter ebenso wie er verhaftet wurden, noch in Haft im Polizeipr\u00e4sidium.", {"entities": []}], ["Ein anderer Teilnehmerder Versammlung forderte auf, nach dem Alexanderplatz zu ziehen und diese politischen Gefangenenzu befreien.", {"entities": [[61, 75, "B-loc"]]}], ["Der Aufforderung folgten mehrere Hundert.", {"entities": []}], ["W\u00e4hrend eine Abordnung im Polizeipr\u00e4sidium mit dem diensttuenden Beamten verhandelte, gab ein junger Mann einen Pistolenschu\u00dfab, wodurch ein Soldat der Sicherheitswacheget\u00f6tet wurde.", {"entities": []}], ["Daraufhin er\u00f6ffnete die Wache ein heftiges Geworfener, wobei ein Mann und eine Frau get\u00f6tet und mehrere Frauen verletztwurden.", {"entities": []}], ["Der ganze Verfall h\u00e4tte auch vermiedenwerden k\u00f6nnen, wenn man sich zun\u00e4chst bei dem Polizeipr\u00e4sidenten die Auskunft geholt h\u00e4tte, ob politische Gefangene sich im Polizeigef\u00e4ngnisbef\u00e4nden.", {"entities": []}], ["Dies war nicht der Fall.", {"entities": []}], ["Die Gefangenen, die sp\u00e4ter in der Nacht aus der Stadtvogtei gewaltsam befreit wurden, waren wegen Diebstahls und Lebensmittelschiebungeneingeliefert.", {"entities": []}], ["Berlin, 23.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(Wolffs.)", {"entities": [[1, 7, "B-org"]]}], ["Die Deutsche AllgemeineZeitung\" schreibt: Der Volksbeauftragte Scheidemann h\u00e4lt es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, das die Konstante so schnell als m\u00f6glich einberufen wird, da es ein Ungl\u00fcck f\u00fcr das Land bedeuten w\u00fcrde, wenn noch viel Zeit verstrichen.", {"entities": [[4, 12, "B-prod"], [13, 23, "I-prod"], [23, 30, "I-prod"], [46, 62, "B-pers"], [63, 74, "I-pers"]]}], ["\u201eWir werden zu keinem Frieden kommen, wenn die Konstante nicht einberufen wird.\"", {"entities": []}], ["Auf demselbentaupunkt steht der Minister des Innern Drews.", {"entities": [[32, 40, "B-pers"], [41, 44, "I-pers"], [45, 51, "I-pers"], [52, 57, "I-pers"], [57, 58, "I-pers"]]}], ["Drews.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Nach seiner Ansicht kann aber der Termin nicht eher festgesetzt werden, bis alle technischenSchwierigkeiten beseitigt sind.", {"entities": []}], ["Moral.", {"entities": []}], ["London, 23.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(Havas.)", {"entities": [[1, 6, "B-org"]]}], ["Der Frachtfreivon und nach Neuseeland und Australien Nur. in 3e Gesteine bereit, er Frage. preis f\u00fcr die Kohlenschiffe, insbesondere auch f\u00fcr die akquirierten, wird ebenfalls herabgesetzt.", {"entities": [[27, 37, "B-loc"], [42, 52, "B-loc"]]}], ["Der Frachtfrei nach den H\u00e4fen Nordfrankreichs wird f\u00fcr die Kohle 10 Schilling und f\u00fcr Koks 15 Schilling betragen.", {"entities": [[30, 45, "B-loc"]]}], ["F\u00fcr die H\u00e4fen des Golfes von Biskaya betr\u00e4gt er 15 Schilling rest.", {"entities": [[18, 24, "B-loc"], [25, 28, "I-loc"], [29, 36, "I-loc"]]}], ["22 Schilling.", {"entities": []}], ["Diese Preisherabsetzungen werden auf alle nach dem 16.", {"entities": []}], ["November eingeladenen Schiffe angewendet.", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["B. d. tal.", {"entities": []}], ["Grenze, 22.", {"entities": []}], ["Not.", {"entities": []}], ["S. Die Diskussionder Regierungserkl\u00e4rungen nimmt in der klinischen Kammer einen au\u00dferordentlich ruhigen Verlauf.", {"entities": []}], ["Mit dem Ausgang des Krieges gem\u00e4\u00df den W\u00fcnschen der Mehrheitsparteien sind die eins\u00e4tze stark gemildert worden.", {"entities": []}], ["In der Einsicht ihrer Niederlage wurden auch die Sozialistenziemlich kleinlaut und ergehen sich in allerlei Wortkl\u00fcgeleien.", {"entities": []}], ["Der trotz der fr\u00fcher Brandmarkungnun wieder als F\u00fchrer anerkannte AbgeordneteTraum sprach von einer Gefahr des Sieges, die nur durch die Verwirklichung der Grunds\u00e4tze Wilson beschw\u00f6rt werden k\u00f6nne.", {"entities": [[44, 47, "B-pers"], [48, 54, "I-pers"], [55, 65, "I-pers"], [66, 77, "I-pers"], [77, 82, "I-pers"], [167, 173, "B-pers"]]}], ["Oft bildeten die Niederlagen einen Antrieb zu einer Wiedererstehungsaktion, wie das Beispiel Frankreichsseit 1870 zeige.", {"entities": [[93, 104, "B-loc"], [104, 108, "B-time"], [109, 113, "I-time"]]}], ["Auch k\u00f6nne niemand wissen, ob die Revolution in den L\u00e4ndern der Zentralm\u00e4chteund in Russland auf diese L\u00e4nder beschr\u00e4nkt bleibe.", {"entities": [[84, 92, "B-loc"]]}], ["Der Sozialist E. Fermi verlangte ein praktisches Regierungsprogramm vor den wahlen, da die Ereignisse sonst eine unsichere Entwicklungnehmen k\u00f6nnten.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 22, "I-pers"]]}], ["R. Washington, 22.", {"entities": [[3, 13, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(A. S.) Pr\u00e4sident Wilsonunterzeichnete eine Proklamation, durch die s\u00e4mtliche kabel unter die Kontrolle der Regierung der Vereinigten Staaten gestellt werden, mit Generalpostmeister Burleske als Verwalter.", {"entities": [[8, 17, "B-pers"], [18, 24, "I-pers"], [122, 133, "B-loc"], [134, 141, "I-loc"], [163, 181, "B-pers"], [182, 190, "I-pers"]]}], ["Die Proklamation sieht eine gerechte, durch die Regierung festzusetzende Entsch\u00e4digung vor, mit der Verf\u00fcgung, das, sollten die Kabelgesellschaftendiesen Betrag nicht angemessen finden, sie das gesetzliche Verfahren einleiten, um den von ihnen vorgesehenen gerechten Betrag festzusetzen.", {"entities": []}], ["Das gegenw\u00e4rtige Personal der Kabelgesellschaften ist beizubehalten.", {"entities": []}], ["Washington, 22.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["(A. S.)", {"entities": []}], ["Das Finanzdepartementteilt offiziell mit, das die Totalsubskriptionenf\u00fcr die vierte Freiheitsanleiheim Betrag von 6,989,047,000 Dollar eine bezeichnung von nahezu eine Milliarde Dollar bedeuten und die gr\u00f6\u00dfte Summe darstellen, die jemals in der Heilsgeschichte f\u00fcr eine einzige nationale Anleihe gezeichnet worden ist.", {"entities": []}], ["Die bisherigenvier Kriegsanleihen mit Einschlug der Kriegssparmarken stellen ein Darlehen der amerikanischenBev\u00f6lkerung an die Regierung in weniger als 17 Monaten von 17,852 000,000 Dollarsdar.", {"entities": []}], ["Alle vier Anleihen wurden mit total 1,808,000,000 Dollar \u00fcberzeichnet.", {"entities": []}], ["Feuilleton.", {"entities": []}], ["Erster Lesezirkelabend. t.", {"entities": []}], ["Im Theaters zur \u201eKaufleuten\" setzten am Samstag, den 23.", {"entities": [[17, 27, "B-org"]]}], ["November, des Lesezirkels G\u00f6ttingen Abende f\u00fcr Literatur und Kunst ein.", {"entities": [[14, 25, "B-org"], [26, 35, "I-org"]]}], ["Ein neuer Wochentags \u2014 statt des zu traulicher Gewohnheit gewordenen Montag \u2014 und ein anderesLokal, mit dem man auch erst n\u00e4her F\u00fchrungnehmen ma\u00df, obschon es an sich durchaus kein \u00e4sthetisches Minus bedeutet.", {"entities": []}], ["Freilich das niederePodium wird f\u00fcr den Kontakt mit dem Auditoriumimmer der h\u00f6her gelegenen B\u00fchne vorzuziehensein, und das Singen und Sagen direkt vor dem Voran ist akustisch auch kein Ideal.", {"entities": []}], ["Josef Reinhart, der Solothurner Dichter, stellte sich nicht gleich von Anfang an auf die w\u00fcnschbarest\u00e4rke ein, wozu freilich auch beigetragen haben mag, das die Beleuchtungsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr den Vorlegenden nichts weniger als ideale waren.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 19, "I-pers"], [20, 31, "I-pers"], [32, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"]]}], ["Aus den stillbehaglichen Geschichten des Bandes \u201eWaldvogelzyt\", in dem die Kindheitserinnerung das Auge hell und begl\u00fcckt aufschl\u00e4gt, las er den reizenden Abschnitt von der ersten Beichte und dann den vom ersten Stadtbesuch, auf dem Santiklausmarktder St. Ursenstadt vor, k\u00f6stlich einfache, humorbesonnte und, namentlich die erste Geschichte, auch psychologisch recht fein gesamte St\u00fccke, die dem Vortragenden reichen Beifall eintragen.", {"entities": [[252, 254, "B-loc"], [254, 255, "I-loc"], [256, 266, "I-loc"]]}], ["Zur Prosa spendete er dann auch eine Reihe mundartlichefreundlich-sinnige Lyrik, unter denen man einer Anzahl von Reinhardts besten Sachen begegnete, u. a. dem Kirchhofgedicht mit der Gedenken-Mahnung, das kein Toter mehr zur\u00fcckkommt.", {"entities": [[114, 124, "B-pers"]]}], ["Der Dichter ist seinen Sch\u00f6pfungen ein trefflicher Interpret, namentlich die Prosa ersteht zu ungemein lebendiger Anschaulichkeit.", {"entities": []}], ["Dem literarischen Programm dieses ersten Lesezirkel-Abends waren am Schlug der beiden durch eine kurze Pause voneinander getrennten Verlesungen Joseph Reinhardts noch je vier seiner Dialektlieder in der Vertonung von Fritz Willi angef\u00fcgt.", {"entities": [[144, 150, "B-pers"], [151, 161, "I-pers"], [217, 222, "B-pers"], [223, 228, "I-pers"]]}], ["Mit sympathischer Sopranstimmetrug sie Frau Gysi-Wohler vor, sekundiert am Fl\u00fcgel durch den zuverl\u00e4ssigsten Begleiter, den man sich w\u00fcnschen konnte, durch den Komponisten selbst.", {"entities": [[39, 43, "B-pers"], [44, 48, "I-pers"], [48, 49, "I-pers"], [49, 55, "I-pers"]]}], ["Zu Geh\u00f6r kamen: \u201eJ wien-in arme Fischer\", \u201eHeimliche Liebe\", \u201eJ macht e Jeder finde\" \u201eD'Liebe\", ferner \u201eSt\u00e4rker \u00fcber uns\", \u201eNach dem Regen\", \u201eWesenheit\" und \u201eWas braucht e r\u00e4chte Schwyzerma?\"", {"entities": []}], ["Das wir in Fritz Willi ein starkesTalent gerade zur Liederkomposition besitzen, darf auch nach den hier gebotenen Proben ohne Umschweife gern festgestellt werden.", {"entities": [[11, 16, "B-pers"], [17, 22, "I-pers"]]}], ["Erfreut man sich bei Josef Reinhard an der dialektischen Kleinst, so bei unserm dichter an der sie mit einem Zaubergespinst \u00fcberlebenden Verskunst.", {"entities": [[21, 26, "B-pers"], [27, 35, "I-pers"]]}], ["Aber, obschon sich \u00fcber \u00e4sthetische Glaubensbekenntnissenicht streiten, und noch weniger rechtenl\u00e4dt, wollen wir doch kein Hehl aus unserer pers\u00f6nlichen Empfindung machen, das die DialektdichtungReinhardts sich gegen eigentlich tragischeKl\u00e4nge ihrem innersten Wesen nach ablehnendverh\u00e4lt.", {"entities": [[195, 205, "B-pers"]]}], ["Der arme Fischer hat seinen Bettlerhumor nicht so v\u00f6llig verloren, wie die Musik allein uns glauben machen k\u00f6nnte.", {"entities": []}], ["Schubert mit den elegischen Ges\u00e4ngen seines M\u00fcllerliederzykluskam uns, was die Analogie des Stimmungsgehaltesbetrifft, in den Sinn.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"]]}], ["Auch die vielfache Verwendung von weiterreden T\u00f6nen macht einen gewissen Zwiespalt zu dem volkst\u00fcmlichenSprachcharakter der Gedichte gelegentlichf\u00fchlbar.", {"entities": []}], ["So in der zweiten Zeile von \u201eSt\u00e4rker \u00fcber uns\": Ob d'Sinne hinder d'Berge geht, so bleibt sie tools sto\u00df\".", {"entities": []}], ["Durchaus beruht k\u00fcnstlerischgew\u00e4hlt war in dem Liedchen \u201eD'Liebe\" die Harmoniefolge zu den Worten: \u201eUnd wenn die gef\u00e4lligst SChranken war\".", {"entities": []}], ["Der H\u00f6rer sollte sich hin und her ger\u00fcttelt f\u00fchlen und doch merken, wie er sich schlie\u00dflich wieder zurechtfand.", {"entities": []}], ["DerartigeWendungen zeugen von gro\u00dfem Geschick des Ansatzes, aber ob sie als volkst\u00fcmliche gelten k\u00f6nnen?", {"entities": []}], ["Schon die Durchkomposition an sich weist in die Richtung des hohen K\u00fcnstliches.", {"entities": []}], ["Deshalb m\u00f6chten wir das mit gutem Grund als Er.", {"entities": []}], ["8 an den Schlug gestellte: \u201eWas braucht e r\u00e4chte Schwyzerma?\", f\u00fcr einen eigentlichen Treffer halten, und zwar auch in dem Gesangspart neben der gl\u00e4nzenden Lust spr\u00fchenden Klavierbegleitung oder besser: Klavierausmalung.", {"entities": []}], ["Denn auch der Pianist regt sich lebhaft in der Liederkomposition Nigeria, tritt also nicht etwa zugunsten eines dichterischen Vorw\u00e4rts in den Hintergr\u00fcndig.", {"entities": [[65, 72, "B-pers"]]}], ["Die Lieder fanden Anklang an dem besuchten Gesellschaftsanla\u00df.", {"entities": []}], ["BEi.", {"entities": []}], ["Johann Heinrich Pestalozzi.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 15, "I-pers"], [16, 26, "I-pers"]]}], ["Schon trennt uns ein Jahr von den Feiern zum Ged\u00e4chtnis von Pestalozzis 100.", {"entities": [[60, 71, "B-pers"]]}], ["Todes, die unserm Geschlecht so Zeitgem\u00e4\u00dfes zu sagen hatten.", {"entities": []}], ["In unsere gebundene Zeit stellten sie den hundertmal sich selbst \u00dcberwindenden und grenzenlos Liebenden.", {"entities": []}], ["Von dem Heiligtum des Herdes, vom Segen der Familie predigten sie, wie wenn Pestalozzi unsere Aufl\u00f6sung der Familie h\u00e4tte voraussehen k\u00f6nnen.", {"entities": [[76, 86, "B-pers"]]}], ["Und sie zeigten die Un\u00fcberwindliche eines guten Willens und reinenHerzens als sichtbar gewordene Wirklichkeit.", {"entities": []}], ["Wie gerne man nach einem Jahre noch einmal das Leben und Werk dieses Menschen \u00fcberschaut und unter berufener F\u00fchrung, etwa des bescheidenen, aber bedeutenden B\u00fcchleins von Fritz.", {"entities": [[172, 177, "B-pers"], [177, 178, "I-pers"]]}], ["Fritz.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["F. Medicus*) wie einen Garten sinnend durchwandert!", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 10, "I-pers"]]}], ["Man begegnet dem Heidi Wunder von Thorlikon, der vaterlosen Waise unter dem h\u00e4uslichenFrauenregiment.", {"entities": [[17, 22, "B-pers"], [23, 29, "I-pers"]]}], ["Der Einfluss der URGro\u00dfv\u00e4ter, beides Volksfreunde, der Bodmer, Rousseau, der Patrioten, insbesondere Bluntschlis macht sich geltend.", {"entities": [[55, 61, "B-pers"], [63, 71, "B-pers"], [101, 112, "B-pers"]]}], ["Anna Schulthe\u00df kommt auf ihn zu.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 14, "I-pers"]]}], ["\u201eDie zwischen Pestalozzi und seiner Braut gewechselten Briefe bezeichnen den Anfang einer Trag\u00f6die...\"", {"entities": [[14, 24, "B-pers"]]}], ["Reine Liebe geht ins Grenzenlose, keine Schranke bei und gilt ihr als letztmalig.", {"entities": []}], ["Wo sie als Liebe zwischen Br\u00e4utigam und Braut erscheint, ist sie doch nicht auf diese zwei Menschen beschr\u00e4nkt: wenn sie das w\u00e4re, w\u00e4re sie selbsts\u00fcchtig.", {"entities": []}], ["Reine Liebe liebt im Geliebten das Unendliche, und das Unendliche ist allumfassend.\"", {"entities": []}], ["Pestalozzi wird Gatte.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"]]}], ["\u201eNach langenharten K\u00e4mpfen waren die Liebenden endlich vereint.", {"entities": []}], ["Aber eine gl\u00fcckliche Ehe ist ihnen nicht beschieden gewesen.", {"entities": []}], ["Sehr bald schon muten sie erfahren, das sie schwer aneinander trugen.\"", {"entities": []}], ["Er wird Vater, wird Armenier, rennt ins Ungl\u00fcck hinein, wird von der Verwandtschaft, ja seiner Frau bezweifelt.", {"entities": []}], ["\u201eNur ein paar Freunde, die sein gro\u00dfes Herz kannten, gaben ihn nicht auf.\"", {"entities": []}], ["Er lebt die betstunde eines Einsiedlers.", {"entities": []}], ["\u201eDas rein Menschliche ma\u00df gebildet werden, und auch in der niedersten H\u00fctte soll diese Bildung nicht fehlen.\"", {"entities": []}], ["Ein SICHTLich: REinhard und ertrug ger\u00e4t.", {"entities": [[15, 23, "B-pers"], [28, 34, "B-pers"]]}], ["Lange interessierte darin Armer am meisten.", {"entities": [[26, 31, "B-pers"]]}], ["Eine Zeitlang der Stallmeister.", {"entities": []}], ["Heute hat uns ertrug das Wichtigste zu sagen.", {"entities": [[14, 20, "B-pers"]]}], ["Die erst unserm Jahrhundertganz verst\u00e4ndliche Schrift \u00fcber Gesetzgebungund Kinderlos ringt er sich ab.", {"entities": []}], ["\u201eDie Gesellschaft sitzt zu Gericht \u00fcber S\u00fcnden, die von ihr selbst begangen sind, und die sie an ihren ungl\u00fccklichenOpfern r\u00e4cht.\"", {"entities": []}], ["Was hat, seinem Schweizerblatt nach zu urteilen, in diesem Kopf nicht alles geb\u00e4rt!", {"entities": []}], ["Er trug die nachher ausbrechende Revolution zun\u00e4chst in sich selbst.", {"entities": []}], ["Stand gr\u00fc\u00dft ihn, brennend nach Bet\u00e4tigungund Erweisung seines Wertes.", {"entities": []}], ["Vom Hinters\u00e4ssenschulmeisteram Schlossberg steigt er auf zum Seminardirektor auf dem Schloss Burgdorf.", {"entities": [[31, 42, "B-loc"], [85, 92, "B-loc"], [93, 101, "I-loc"]]}], ["\u201eSein Streben war, die Wege zu erkennen, auf denen die p\u00e4dagogische Arbeit \u2014 nicht nur seine eigne, sondern eine jede \u2014 vorw\u00e4rtsgehen m\u00fcsse.", {"entities": []}], ["Er glaubte an die unab\u00e4nderliche Gleichheit der menschlichen Natur und an die Ewigkeit der menschlichen Ziele; und darum glaubte er, das eine Methode der Erziehung die richtige, die notwendigesein m\u00fcsse.\"", {"entities": []}], ["Wenn uns auch heute seine Einzelerkenntnisse wenig mehr zu sagen haben, seine ZUR\u00fcckf\u00fchrung der P\u00e4dagogik auf Psychologie, sein Arbeitsprinzip, sie leben.", {"entities": []}], ["Pfarrer Niederer taucht in seinem Leserkreis auf.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 16, "I-pers"]]}], ["Sind die beiden wie Sokrates und Plato, wie Luther und Melauchthonoder wie Gebender und \u2014 Richter?", {"entities": [[20, 28, "B-pers"], [33, 38, "B-pers"], [44, 50, "B-pers"], [55, 66, "B-pers"]]}], ["Weber M\u00fcnchenbuchsee geht's nach Yverdon.", {"entities": [[6, 20, "B-loc"], [33, 40, "B-loc"]]}], ["Die grauen Burgundern dort stimmen traurig.", {"entities": []}], ["Da ist Pestalozzi zwischen seinem 60. und 80.", {"entities": [[7, 17, "B-pers"]]}], ["Lebensnahean der Seele todkrank geworden.", {"entities": []}], ["Noch ein Lichten: die Armenschulel Ein Schmerz: der Tod seiner Frau!", {"entities": []}], ["\u201eBei der Brauereien hielt er vor dem offenen Sorge ersch\u00fctternde Zwietracht mit der Toten, indem er sie bald anredete, bald in ihrem Namen sich Antwort gab.", {"entities": []}], ["Der Gedanke, die Schuld am Ungl\u00fcck ihres Lebens zu tragen, stritt in ihm mit dem andern, das seine Treue gegen seinen heiligen Beruf die von ihr gebrachten Opfer notwendig gemacht hatte.", {"entities": []}], ["Eine Bibel, die er ihr an die Brust dr\u00fcckte, war das Symbol der \u00dcberlegenheitbeider Gatten \u00fcber jede Not.\"", {"entities": []}], ["Eine schwere Erkl\u00e4rung schlie\u00dft seine Anstalt: \u201eIch hoffe, das Publikum teile den Schmerz mit mir, das ich mich gen\u00f6tigt sehe, meine projektierte Stiftung, von der ich mir soviel Segen versprach .", {"entities": []}], [".., als v\u00f6llig vereitelt und mich als g\u00e4nzlich unf\u00e4hig zu erkl\u00e4ren, die Verpflichtungen, die ich ebenfalls mit so viel Hingebung und Aufopferung \u00fcber mich genommen, wirklich erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\"", {"entities": []}], ["Dann geht's heim zu, zur\u00fcck auf den Neuron.", {"entities": []}], ["Durch erneuteTraurigkeit \u00f6ffnet sich pl\u00f6tzlich das Tor des Todes.", {"entities": []}], ["Er war!", {"entities": []}], ["\u2014 Mensch, Christ, B\u00fcrger, alles f\u00fcr andere, f\u00fcr sich nichts.", {"entities": []}], ["Das unsere Zeit wie ein tausendstimmiger Chor seinem Namen huldigte, das sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Pestalozzi aufbrachte, das gereicht ihr zur Ehre.", {"entities": [[93, 103, "B-pers"]]}], ["Ob sie freilich seine Lebenspredigt h\u00f6ren wird, das kann nach einem Jahr noch nicht entschiedenwerden.", {"entities": []}], ["Em.", {"entities": []}], ["Zur Aff\u00e4re Szentgotth\u00e1rd-Gotthard.", {"entities": [[11, 24, "B-loc"], [24, 25, "I-loc"], [25, 33, "I-loc"]]}], ["De die esel.", {"entities": []}], ["Genf, 24. Feb.. ag Das Telegramm des GrafenBethlen an den Generalsekret\u00e4r des V\u00f6lkerbund, welches eine Weigerung darstellt, der Aufforderung des Ratspr\u00e4sidenten Tscheng-Loh nachzukommen, hat in V\u00f6lkerbundskreisen peinliche\u00dcberraschung hervorgerufen.", {"entities": [[0, 4, "B-loc"], [37, 43, "B-pers"], [43, 50, "I-pers"], [78, 88, "B-org"], [145, 160, "B-pers"], [161, 168, "I-pers"], [168, 169, "I-pers"], [169, 172, "I-pers"], [194, 212, "B-org"]]}], ["Man hat in Genf mit Bestimmtheit erwartet, das die ungarische Regierung die \u00f6ffentliche Versteigerung der zerst\u00f6rten Maschinengewehre, welche von Italien aus nach Ungarn unter Verletzung der Bestimmungen des Friedensvertragesvon Trianon eingef\u00fchrt worden sind, aufschieben werde.", {"entities": [[11, 15, "B-loc"], [146, 153, "B-loc"], [163, 169, "B-loc"], [229, 236, "B-loc"]]}], ["Man ist allgemein \u00fcberzeugt, das die Haltung der ungarischen Beh\u00f6rden, welche eine schwere Verletzung der Achtunggegen\u00fcber dem V\u00f6lkerbund darstellt, die Situationverschlimmert hat.", {"entities": [[127, 137, "B-org"]]}], ["Nachdem die Regierungender Kleinen Entente dem V\u00f6lkerbundsratein formelles Gesuch um Untersuchung des Maschinengewehrschmuggels eingereicht hatten, hatten nach der Auffassung der hiesigen V\u00f6lkerbundskreisedie ungarischen Beh\u00f6rden nicht das Recht, die Gegenst\u00e4nde, \u00fcber welche die Untersuchung stattfinden soll, auf dem Wege der \u00f6ffentlichen Versteigerung zu ver\u00e4u\u00dfern.", {"entities": [[27, 34, "B-org"], [35, 42, "I-org"], [47, 61, "B-org"], [188, 205, "B-org"]]}], ["Genf, 24. Feb.. (Privaten.)", {"entities": [[0, 4, "B-loc"]]}], ["Vom taupunkt des V\u00f6lkerbund aus, dessen St\u00e4rkung die Schweiz ja nur dringend w\u00fcnschen kann, ma\u00df die Antwortdepesche des Grafen Bethlen auf das Telegramm des amtierenden Pr\u00e4sidenten des V\u00f6lkerbundsrates, Tscheng-loh, als durchaus ungl\u00fccklich bezeichnet werden.", {"entities": [[17, 27, "B-org"], [53, 60, "B-loc"], [120, 126, "B-pers"], [127, 134, "I-pers"], [157, 168, "B-pers"], [169, 180, "I-pers"], [181, 184, "I-pers"], [185, 201, "I-pers"], [201, 202, "I-pers"], [203, 210, "I-pers"], [210, 211, "I-pers"], [211, 214, "I-pers"], [214, 215, "I-pers"]]}], ["Im \u00fcbrigen wird sie nat\u00fcrlich je nach der Stellung zum ganzenStreitbare von Szentgotth\u00e1rd-Gotthard verschieden beurteilt.", {"entities": [[76, 89, "B-loc"], [89, 90, "I-loc"], [90, 98, "I-loc"]]}], ["W\u00e4hrend man auf der einen Seite geneigtist, die Weigerung des ungarischen Ministeepr\u00e4sidenten, die Versteigerung der zerlegten Maschinengewehre zu verschieben, als eine neue Herausforderung des V\u00f6lkerbundsrates betrachtet, wird anderseits bemerkt, das die Anordnung, die von den K\u00e4ufern erstandenen Objekte an Ort und Stelle zu belassen, dem Hauptzweck der Gemache des Ratspr\u00e4sidenten entspreche, n\u00e4mlich das die contra delikte f\u00fcr die bevorstehende Untersuchung zur Verf\u00fcgung stehen.", {"entities": [[194, 210, "B-org"]]}], ["Die Bemerkung des Grafen Bethlen, das das Investigationsverfahren keine derartige Bestimmung h\u00e4tte, beruht auf einem Irrtum, da ein solches Verfahren ja noch gar nicht eingeleitet ist und der V\u00f6lkerbundsrat erst dar\u00fcber zu entscheiden haben wird, ob es \u00fcberhaupt zur Anwendung gelangen soll oder nicht.", {"entities": [[18, 24, "B-pers"], [25, 32, "I-pers"], [192, 206, "B-org"]]}], ["Die Gemache Tscheng-lohs stellt vielmehr lediglich eine ihm als amtierenden Ratspr\u00e4sidenten in einer anh\u00e4ngig gemachten Frage zustehende annahme dar, f\u00fcr welche ja wichtige Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle vorhanden sind.", {"entities": [[12, 19, "B-pers"], [19, 20, "I-pers"], [20, 24, "I-pers"]]}], ["Die aus Budapest gemeldete urspr\u00fcnglich \u00f6sterreichische Herkunft der fraglichen Maschinengewehre aus der Waffenfabrik Steyr d\u00fcrfte sich vielleicht daraus erkl\u00e4ren, das es sich um noch w\u00e4hrend des Krieges fabrizierten Material handelt, das durch die ehemalige \u00f6sterreichischungarischeArmee nach Italien mitgef\u00fchrt wurde, von wo es nun wieder nach Ungarn geschmuggeltwerden sollte. englische Mdanmnenten.", {"entities": [[8, 16, "B-loc"], [105, 117, "B-org"], [118, 123, "I-org"], [294, 301, "B-loc"], [346, 352, "B-loc"]]}], ["Paris, 24. Feb.. (Teil. unseres M. K.-Korn.)", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Die franz\u00f6sische Presse stellt mit Genugtuung fest, das die nach der Unterredung Tscheng Lohs mit Briand erwartete Intervention des V\u00f6lkerbundsratspr\u00e4sidenten in letzter Minute noch erfolgt ist.", {"entities": [[81, 88, "B-pers"], [89, 93, "I-pers"], [98, 104, "B-pers"], [132, 158, "B-org"]]}], ["Von einigen Seiten deutet man an, das dieser Schritt fr\u00fcher und wirksamer unternommenworden w\u00e4re, wenn nicht der Vertreter Chinas an der Spitze des Rates gestanden h\u00e4tte.", {"entities": [[123, 129, "B-loc"]]}], ["Anderseits spricht der \u201eMatin\" den Wunsch aus, das die gegenw\u00e4rtigen Irrt\u00fcmer zur Vervollkommnung der Investigationsmethodendes V\u00f6lkerbund f\u00fchren m\u00f6chten, doch sei durch das Einschreiten des Pr\u00e4sidenten wenigstens ein wichtiges Resultat erreicht, n\u00e4mlich, das sich fortan der V\u00f6lkerbund zwischen den Ratssessionen nicht in Karenz befinde.", {"entities": [[24, 29, "B-prod"], [128, 138, "B-org"], [276, 286, "B-org"], [323, 329, "B-loc"]]}], ["Weber die Antwort Ungarns zeigt man sich hier sehr ungehalten, doch schreibt das \u201eJournal\", diese Attit\u00fcde Bethlen, welche unter erschwerenden Umst\u00e4nden das Schuldgest\u00e4ndnis erneuere, werde die Aufgabe des Rates vereinfachen und kl\u00e4ren.", {"entities": [[18, 25, "B-loc"], [82, 89, "B-prod"], [107, 114, "B-pers"]]}], ["Der Rat wird nicht mehr die Frage einer Enquete aufwerfenm\u00fcssen, die objekts geworden ist; er wird sich aber die Frage der Sanktionen vorlegen m\u00fcssen, welche gegen den Staat zu ergreifensind, welcher nicht nur willk\u00fcrlich die Entwaffnungsklauseln verletzt hat, sondern es an allen T\u00fcckischen gegen\u00fcber dem V\u00f6lkerbund hat fehlen lassen.", {"entities": [[306, 316, "B-org"]]}], ["Der \u201ePetit Parisien\" verzeichnetdas in Genf umlaufende Ger\u00fccht, das es sich bei den Maschinengewehren von Szentgotth\u00e1rd-Gotthard eigentlich um alte \u00f6sterreich-ungarische Mitrailleusenhandle, welche nach den Vertr\u00e4gen l\u00e4ngst vernichtet h\u00e4tten sein sollen.", {"entities": [[5, 10, "B-prod"], [11, 19, "I-prod"], [39, 43, "B-loc"], [106, 119, "B-loc"], [119, 120, "I-loc"], [120, 128, "I-loc"]]}], ["Nun w\u00e4ren sie auf Schmugglerwegen aus Italien ihrem fr\u00fcher Besitzer wieder zugekommen; es handle sich also um doppelten Betrug.", {"entities": [[38, 45, "B-loc"]]}], ["B\u00fccher und Reinschriften.", {"entities": []}], ["Stanislaw Be\u0142za, Echt Szwajcarji (Echos aus der Schweiz).", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [10, 15, "I-pers"], [48, 55, "B-loc"]]}], ["Verlag Drukarnia Loretanska, Warschau 1927.", {"entities": [[0, 6, "B-org"], [7, 16, "I-org"], [17, 27, "I-org"], [29, 37, "B-loc"], [38, 42, "B-time"]]}], ["A. Ch.", {"entities": []}], ["Aus dem Umschlag des B\u00fcchleins ersiehtman, das das Reisen die Passion des Verfassersist.", {"entities": []}], ["Wo, unter welchem L\u00e4ngen- und reifegrad ist Herr Be\u0142za nicht schon gewesen?", {"entities": [[44, 48, "B-pers"], [49, 54, "I-pers"]]}], ["Seine Erfahrungen spiegeln sich in der dreihundert Seiten starken Schrift, die noch im Kriege entstand, aber erst jetzt das Licht der Welt erblickt.", {"entities": []}], ["Man darf Be\u0142za das Zeugnis ausstellen, das er die Schweiz nicht nur vom Waggonfenster aus kennen lernte.", {"entities": [[9, 14, "B-pers"], [50, 57, "B-loc"]]}], ["Kanton um Kanton, Stadt um Stadt, fast alle irgendwie \u00fcber den Durchschnitt hinausragenden Ortschaften sind in diesem B\u00fcchleinausf\u00fchrlich und mit gro\u00dfer Liebe beschrieben.", {"entities": []}], ["Topographie, Flora, das Klima im Tal und auf den Bergen, einzelne Denkm\u00e4ler, die hervorragendenLandesindustrien und die Bundesverfassung, Artikel f\u00fcr Artikel, finden in diesem Welchen eine im wesentlichen kundige Ber\u00fccksichtigung.", {"entities": []}], ["Dem Kenner des Landes wird Herr Be\u0142za nicht viel Neues sagen; der durchschnittliche Pole, f\u00fcr den das B\u00fcchlein bestimmt ist, wird daraus jedenfalls allgemeine Kenntnis \u00fcber Land und Leute sch\u00f6pfen k\u00f6nnen.", {"entities": [[27, 31, "B-pers"], [32, 37, "I-pers"]]}], ["In einem in etwas unbeholfenen Franz\u00f6sisch geschriebenen Geleitet eignet der Verfasser seine Schrift dem Schweizervolk zu.", {"entities": []}], ["Der polnische Leser wird diese Seite \u00fcberschlagen, daf\u00fcr aber durch den polnischen Text dem Schweizer Wesen hergebracht werden.", {"entities": []}], ["Das ganze Welchen ist freilich unter einem etwas besonders Gesichtspunkt verf\u00fcgt.", {"entities": []}], ["Be\u0142za ist ein gl\u00fchender polnischer Patriot und sucht in der Schweiz historische Belege f\u00fcr die Entwicklung, die seine eigene Heimat genommenhat.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [60, 67, "B-loc"]]}], ["Stellenweise ma\u00df man sich fragen, ob der Verfasser in diesen Analogien nicht zu weit geht, wie \u00fcberhaupt, ob die hier gezogenen Vergleichenicht viel zu zahlreich sind und nicht gar zu viel beweisen wollen.", {"entities": []}], ["Den Gegnern Polens, die ihm seine Teilungen zum Vorwarf machen, h\u00e4lt Be\u0142za das Beispiel der Schweiz entgegen, die ihre Einheit auch erst nach langen K\u00e4mpfen erreicht hat.", {"entities": [[12, 18, "B-loc"], [69, 74, "B-pers"], [92, 99, "B-loc"]]}], ["Heute imponiert die Eidgenossenschaft durch den moralischen Wert ihrer Staatspers\u00f6nlichkeit \u2014 eine Schicksalswendung, die der Autor auch f\u00fcr seine Heimat erhofft.", {"entities": [[20, 37, "B-loc"]]}], ["An mancher Stelle seines Werkes f\u00fchrt Be\u0142za die Schweiz seinen Landsleutenals Spiegel vor, in den sie schauen sollten, um von der Eidgenossenschaft viel zu lernen.", {"entities": [[38, 43, "B-pers"], [48, 55, "B-loc"], [130, 147, "B-loc"]]}], ["Er weist dabei den Polen die Aufgabe zu, ein W\u00e4chterder Ordnung und des Fortschritts im Osten zu sein, wie es die Schweiz im europ\u00e4ischen Westen sei.", {"entities": [[114, 121, "B-loc"]]}], ["Das Dankesgef\u00fchl des Autors an das kleine Land, das dem von den M\u00e4chten in St\u00fccke gerissenenPolen auch in den schwersten Stunden seiner Geschichte seinen moralischen Beistand nie versagte und nicht nur einzelnen polnischen B\u00fcrgern, sondern auch ihrem Nationalhelden Kosziuskound ihrem Nationalmuseum in Rapperswil ein sicheres Asyl gew\u00e4hrte, zieht sich wie ein roter Faden durch die ganze Schrift und wird manchen Polen die Schweiz nicht nur kennen, sondern auch lieben lernen.", {"entities": [[92, 97, "B-loc"], [251, 265, "B-pers"], [266, 275, "I-pers"], [303, 313, "B-loc"], [424, 431, "B-loc"]]}], ["Die Illustrationen dieses B\u00fcchleins werden dem Leser freilich nur einen m\u00e4\u00dfigen Begriff von den Sch\u00f6nheiten der Schweiz vermitteln k\u00f6nnen.", {"entities": [[112, 119, "B-loc"]]}], ["Zwischen der schwungvollen Beschreibung des Vierwaldst\u00e4ttersees oder des L\u00f6wen von Luzern und den entsprechenden Abbildungen klafft leider ein tiefer Abgrund.", {"entities": [[44, 63, "B-loc"], [83, 89, "B-loc"]]}], ["Das Bild entstellt hier den Text mindestens ebenso, wie der vom Verfasser kritisierteMarkt an der Bahnhofstra\u00dfe, der nach seiner Ansicht das sonst gepriesene, gro\u00dfst\u00e4dtisch moderne Z\u00fcrich zweimal in der Woche verunstaltet... d. otto Musical Gaetano Donirettl.", {"entities": [[98, 111, "B-loc"], [181, 187, "B-loc"], [241, 248, "B-pers"], [249, 258, "I-pers"]]}], ["Da appell Rolle de e esse: Bergamo, lstituto Italiano di Arti Grasiche. ob.", {"entities": [[27, 34, "B-loc"], [36, 44, "B-org"], [45, 53, "I-org"], [54, 56, "I-org"], [57, 61, "I-org"], [62, 70, "I-org"]]}], ["Bei den regen Beziehungen zwischen der Schweiz und Bergamo, der italienischen Stadt, die von allen im Verh\u00e4ltnis zu ihrer Gr\u00f6\u00dfe die bedeutendste und t\u00e4tigte Schweizerkolonie beherbergt, mag auch diese Schrift \u00fcber das BergamaskerKonservatorium in der Schweiz interessieren.", {"entities": [[39, 46, "B-loc"], [51, 58, "B-loc"], [251, 258, "B-loc"]]}], ["Bergamo hat eine viele Jahrhunderte alte belieferungin der Geschichte der Musik.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Hier wirkte schon vor Paganinis Zeiten ein Locatelli, der in der Geschichte der Violintechnik eine bedeutende Rolle spielt, die Doppelten und die gebrochenen Akkorde erfand, hier lebte der ber\u00fchmte Organist Serassi und der Komponist Legrenzi.", {"entities": [[22, 31, "B-pers"], [189, 197, "B-pers"], [198, 206, "I-pers"], [207, 214, "I-pers"], [223, 232, "B-pers"], [233, 241, "I-pers"]]}], ["Das Konservatorium, dessen Geschichte der vorliegende 277 Seiten starke Band behandelt, war eine Sch\u00f6pfung von Johann Simon Mayr aus Mendorf, der schon in Venedig dem musikalischen Leben durch seine Oper \u201eSache\" und sein Oratorium \u201eSahara\" einen m\u00e4chtigen Impuls gegeben hatte, und die PflanzschuleGaetano Donizettis, des strahlenden Sterns am musikalischen Himmel wirkte in sp\u00e4teren Jahrzengsoconda\".", {"entities": [[111, 117, "B-pers"], [118, 123, "I-pers"], [124, 128, "I-pers"], [133, 140, "B-loc"], [155, 162, "B-loc"], [298, 305, "B-pers"], [306, 316, "I-pers"]]}], ["Es mag DIe see esse: interessieren, das das 1805 gegr\u00fcndete VersamaskerKonservatorium das \u00e4lteste in der Mail\u00e4nder ist und drei Jahre vor der gr\u00f6\u00dferen die Pariser Schwesteranstalt entstand, w\u00e4re Hochschule erst und die Bolognese musikalische Er..", {"entities": [[44, 48, "B-time"]]}], ["\u201e. .. kurz vorher gegr\u00fcndet worden waren.", {"entities": []}], ["Zur Leben geschichte Donizettis enth\u00e4lt der Band manches bemerkenswerte Material.", {"entities": [[21, 31, "B-pers"]]}], ["Die honizetli-Schuler\u00e4umlich angegliederten Donizetti-Museumswerden beschrieben und durch eine ...e von Bildern illustriert, wihl\u00fcsichten von Bergamo Alte und seinen Monumenten dem Buch zum Sein ende a.", {"entities": [[4, 13, "B-org"], [13, 14, "I-org"], [14, 20, "I-org"], [44, 53, "B-org"], [53, 54, "I-org"], [54, 61, "I-org"], [142, 149, "B-loc"]]}], ["Neue bereits.", {"entities": []}], ["Ist: finden aller auf den Karten Der Anhalt der Nur. und seiner fr\u00fcheren Kolonien so auffallend einemsonst empfehlenswerten Atlas au\u00dferhalb des Deutschen Reiches nicht zu Freunden verhelfen,", {"entities": [[144, 153, "B-loc"], [154, 161, "I-loc"]]}], ["Handelte 30.", {"entities": [[9, 11, "B-time"], [11, 12, "I-time"]]}], ["Mai 1928. der Neue Z\u00fcrcher Zeitung.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 8, "I-time"], [14, 18, "B-prod"], [19, 26, "I-prod"], [27, 34, "I-prod"]]}], ["Er. 984 Goeleie nteanie SNCB eheein erlie SNCB.", {"entities": [[8, 15, "B-org"], [16, 23, "I-org"], [24, 28, "I-org"], [29, 35, "I-org"], [36, 41, "I-org"], [42, 46, "I-org"]]}], ["Br\u00fcssel, 26.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["W. M. Die nationale Gesellschaftbelgischer Eisenbahnen hielt gestern unter dem Vorsitze von Lisenbahnminister Lippens ihre erste ordentliche Generalversammlung zur Erstattung des Gesch\u00e4ktsberichtes ab.", {"entities": [[10, 19, "B-org"], [20, 32, "I-org"], [32, 42, "I-org"], [43, 54, "I-org"], [92, 109, "B-pers"], [110, 117, "I-pers"]]}], ["Dieser umfangausnahmsweise eine Periode von 16 Monaten, d. h. neben 1927 die letzten vier Monate 1926 seit dem Bestehen der Gesellschaft.", {"entities": [[62, 67, "B-time"], [68, 72, "I-time"], [77, 84, "B-time"], [85, 89, "I-time"], [90, 96, "I-time"], [97, 101, "I-time"]]}], ["24 Aktion\u00e4re waren erschienen, die f\u00fcr 20,325,000 Fr. Titel vertraten.", {"entities": []}], ["Die Versammlung dauerte kaum eine halbe Stunde, da die Berichte von Verwaltungs und Kommiss\u00e4rkollegium ohne Verlesung genehmigt wurden.", {"entities": []}], ["Einzig der Personalvertreter Belog machte bez\u00fcglich der Verteilung des Reingewinns die Bemerkung, das kleine Personal, von dem man immer mehr Arbeit, verlange, sei zu wenig ber\u00fccksichtigt.", {"entities": [[11, 28, "B-pers"], [29, 34, "I-pers"]]}], ["Der Vorsitzende verwies ihn an die parit\u00e4tischeKommission, in dessen Kompetenz die Frage geh\u00f6re.", {"entities": []}], ["Aus dem Gesch\u00e4ftsbericht entnehmenwir: Die Gesellschaft hat 197,7 Will. f\u00fcr das \u00fcbernommene Lisenbahnnets aufgewendet, wodurch eine Erh\u00f6hung des kontos um 0,8 Prozent eingetretenist.", {"entities": []}], ["Die Durchf\u00fchrung der vom Staat begonnenengro\u00dfen Ausdehnungsarbeiten wurde fortgesetzt.", {"entities": []}], ["Das rollende altmaterial wurde, da es das Bed\u00fcrfnis \u00fcberstieg, etwas reduziert, ebenso die magaginierten Vortr\u00e4ge, mit Ausnahme des Kohlenlagers, dessen Lagert von 22 Will. (162,700 Tonnen) auf 43 Will. (273,000 Tonnen) gestiegen ist; die Zahlen zeigen zugleich die Erh\u00f6hung der Sohlenbreite an.", {"entities": []}], ["Das Lager entspricht einem Verbrauchvon 40 Tagen.", {"entities": []}], ["Die ersten Gesch\u00e4ftsmonate Waren g\u00fcnstig (Periode gro\u00dfen Wareuverkehrs, englischer Kollenstreil) und erm\u00f6glichten der Gesellschaft, ab Dezember 1926 die vom Staat als Petriebskapital\u00fcberlassenen 58 Will. zur\u00fcckzuerstatten.", {"entities": [[132, 134, "B-time"], [135, 143, "I-time"], [144, 148, "I-time"]]}], ["Das fl\u00fcssige Geld stieg stetig von 268 Will.", {"entities": []}], ["Fr. am 1.", {"entities": [[4, 6, "B-time"], [7, 8, "I-time"], [8, 9, "I-time"]]}], ["Januar 1927 auf 920 Will.", {"entities": [[0, 6, "I-time"], [7, 11, "I-time"]]}], ["Fr. am 31.", {"entities": [[4, 6, "B-time"], [7, 9, "I-time"], [9, 10, "I-time"]]}], ["Dezember 1927.", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"]]}], ["Die Planierung des Betrages \u00fcber 250 Will.", {"entities": []}], ["Fr. wurde auf Verlangen der Regierungder Nationalen \u00fcbergeben.", {"entities": []}], ["Der Kassenbestandbetrug am 31.", {"entities": [[24, 26, "B-time"], [27, 29, "I-time"], [29, 30, "I-time"]]}], ["Dezember 1927 919,605,154 Franken.", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"]]}], ["2\u00bd Prozent der Pruttoeinnahmen oder 95 Will. wurden statutarisch dem Reservefonds \u00fcberwiesen.", {"entities": []}], ["Die Reserve erh\u00f6ht sich monatlich um 6\u20147 Will.", {"entities": []}], ["Fr.", {"entities": []}], ["Der Erneuerungskonds wird j\u00e4hrlichdurch mehr als 142 Will. gespeist.", {"entities": []}], ["Das Lisenbahnnetz wurde von 4,782,809 auf 4,794,949 km verl\u00e4ngert.", {"entities": []}], ["Die Betriebseinnahmen ergaben 3,806,760,769 Fr. Wenn sie k\u00fcr 1927 gegen\u00fcberdem Vorfahr um 32,6 Prozent gestiegen sind, ist dabei eine Tariferh\u00f6hung zu ber\u00fccksichtigen.", {"entities": [[57, 60, "B-time"], [61, 65, "I-time"]]}], ["Der Reisendenverleehr hat sich um 2,7 Prozent verringert, die Reisendenkilometer haben gleichfalls um 7,6 Prozent abgenommen.", {"entities": []}], ["Die Zugskilometerzahlkonnte aber gleichfalls vermindert werden, so das die mittlere Zugsben\u00fctzung ungef\u00e4hr gleich geblieben ist.", {"entities": []}], ["Die dritte Klasse hat gegen\u00fcber den andern lassen erh\u00f6hte Frequenz zu verzeichnen.", {"entities": []}], ["Der Warenverkehr ist gegen\u00fcber 1926 um 4,86 Prozentgesunken, gegen\u00fcber 1925 um 12 Prozent gestiegen; das Vorfahr wies infolge des englischen Streites anormal g\u00fcnstige Verh\u00e4ltnisse auf, die eich nun wieder ausgeglichen haben, so das man gleichwohl von zunehmender Rendite des Warenverkehrssprechen kann.", {"entities": [[21, 30, "B-time"], [31, 35, "I-time"], [61, 70, "B-time"], [71, 75, "I-time"]]}], ["Die Jederzeit f\u00fcr einen Wagen konnte etwas herabgesetzt, der Tonnengehaltgro\u00dfer G\u00fcter und das Bruttogewicht pro Zug etwas gesteigert werden.", {"entities": []}], ["Der unproduktive Lokomotivverkehr wurde um 1,5 Will. km im Jahr verringert.", {"entities": []}], ["Die Tarife wurden zu drei Malen erh\u00f6ht.", {"entities": []}], ["Der Personalbestand weist eine Reduktion um 11 Prozent auf, die Ausgaben k\u00fcr das Personal sind aber dem Lebensmittelindex entsprechend gestiegen(Index September 1926: 684, Dezember 1927: 812).", {"entities": [[151, 160, "B-time"], [161, 165, "I-time"], [172, 180, "B-time"], [181, 185, "I-time"]]}], ["Der Gesamtbetrag der Ausgaben ergibt die Summe von 3,134,674,290 Fr.", {"entities": []}], ["Der Betriebs\u00fcberschu\u00dfbetr\u00e4gt 672,086,479 Fr. Dazu Kommen 26,764,697 Fr. als Ergebnis der Planierung der Gesellschaktsfonds.", {"entities": []}], ["Nach Abzug der Lasten ergibt sich ein Reingewinn von 593,613,653 Fr.", {"entities": []}], ["Die vom Verwaltungs vorgeschlagene und von der Versammlung genehmigte Verteilung ist folgende: F\u00fcr das Personal 28,421,052 Fr., Anteil der gew\u00f6hnlichenAktien 270 Will.", {"entities": []}], ["Fr., Anteil der privilegiertenAktien 270 Will.", {"entities": []}], ["Fr., \u00dcbertrag auf neue Rechnung 25,192,600 Fr.", {"entities": []}], ["Der variable Anteil der Vorrugsaketie betr\u00e4gt somit erstmalige 13,5 Fr.; er ist k\u00fcr die Serie A (Schweizer Ausgabe) ab 1.", {"entities": []}], ["Juni gegen den Coupon1 steuerfrei einl\u00f6sbar beim Sehweizerischen Bankeverein.", {"entities": [[49, 64, "B-org"], [65, 76, "I-org"]]}], ["Ein Versprechen, \u00fcber dessen EinhaltungZweifel zirkulierten, ist somit erf\u00fcllt worden.", {"entities": []}], ["Der beste ins von 30 Fr. ist bereits erstmals am 1.", {"entities": [[46, 48, "B-time"], [49, 50, "I-time"], [50, 51, "I-time"]]}], ["September 1927 bezahlt worden.", {"entities": [[0, 9, "I-time"], [10, 14, "I-time"]]}], ["S. A. Frei, Mailand.", {"entities": [[0, 1, "B-org"], [1, 2, "I-org"], [3, 4, "I-org"], [4, 5, "I-org"], [6, 10, "I-org"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["S. Diese 1905 gegr\u00fcndete italienische Fahrrad- und Motorradkabrile ist in Bahlungssehwierigkeitengeraten.", {"entities": [[9, 13, "B-time"]]}], ["Den 12,8 Will.", {"entities": []}], ["L. betragenden Passiven stehen Aktiven im Wert von ungef\u00e4hr 9,7 Will.", {"entities": []}], ["L. gegen\u00fcber.", {"entities": []}], ["Auf Grund dieses Statuts hat das Gericht das eine Mindestzahlung von 40 Prozent der Schulden erfordernde Vorvergleichverkahrener\u00f6ffnet.", {"entities": []}], ["Lettland und der schwedische T\u00fcndholztrust.", {"entities": [[0, 8, "B-loc"]]}], ["Stockholm, 29.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"]]}], ["Mai. fg.", {"entities": []}], ["Nach Berichten aus Lettlandhat die lettl\u00fcrdische Regierung den Vorschlage des schwedischen G\u00fcndbolztrusts auf Gr\u00fcndung eines Staatsmonopols abgelehnt.", {"entities": [[19, 27, "B-loc"]]}], ["Es werden aber weitere Verhandlungen gef\u00fchrt wegen Bildung einer gemeinsamenVerkaufsgesellschakt.", {"entities": []}], ["Der T\u00fcndholstrust d\u00fcrfte \u00fcbrigens die lettischen Fabriken bereits im wesentlichenbesitzen.", {"entities": []}], ["B\u00f6hmische Kohlenwerlsgesellschakten.", {"entities": [[0, 9, "B-org"], [10, 35, "I-org"]]}], ["R. Die Br\u00fcder Bergdaugeseulschaft beantragt f\u00fcr das abgelaufene Gescn\u00e4ktsjahr eine Dividende von 8 Prozent (im Vorfahr 371 Prozent) auf das durch Ausgabe von Gratisaktien von 40 auf 100 Will. tisch.", {"entities": [[7, 13, "B-org"], [14, 33, "I-org"]]}], ["Kronen erh\u00f6hte Aktienkapital, die Nordb\u00f6hmiseheKohlenbergbaugesellschakt 6 (12) Prozent auf das durch Gratisaktien von 80 auf 160 Will.", {"entities": [[34, 47, "B-org"], [47, 72, "I-org"]]}], ["Er. erh\u00f6hte Aketienkeapital, die DurBodenbacher-Bahn wieder 13 Prozent, die B\u00f6hmische Handelsgesellschakt 22 (20) Prozent.", {"entities": [[33, 47, "B-org"], [47, 48, "I-org"], [48, 52, "I-org"], [76, 85, "B-org"], [86, 105, "I-org"]]}], ["Neue Altlengesollschakten.", {"entities": []}], ["Garage Grell M\u00fcsli-Hof Aktiengesellschakt, Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 6, "B-org"], [7, 12, "I-org"], [13, 18, "I-org"], [18, 19, "I-org"], [19, 22, "I-org"], [23, 41, "I-org"], [41, 42, "I-org"], [43, 49, "I-org"]]}], ["Zweck: An- und Verkauf von Motorfahrseugen aller Art, Handel in Artikeln der Automobilbranche, Betrieb von Garagen und Reparaturwerlest\u00e4tten, Beteiligungen.", {"entities": []}], ["Kapital 500,000 Fr. Verwaltungsr\u00e4te: E. Hans Manier, Ingenieur, von Thalwil, in K\u00fcsnacht;", {"entities": [[37, 38, "B-pers"], [38, 39, "I-pers"], [40, 44, "I-pers"], [45, 51, "I-pers"], [51, 52, "I-pers"], [53, 62, "I-pers"], [68, 75, "B-loc"], [80, 88, "B-loc"]]}], ["DEr.", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [3, 4, "I-pers"]]}], ["Oskar Wohl, Bankier, von Steckborn, in Z\u00fcrich: DEr.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [6, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [12, 19, "I-pers"], [25, 34, "B-loc"], [39, 45, "B-loc"], [47, 50, "B-pers"], [50, 51, "I-pers"]]}], ["Walter Deimrelahr, bekannt, don mit gf.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [7, 17, "I-pers"], [17, 18, "I-pers"], [19, 26, "I-pers"], [26, 27, "I-pers"], [36, 38, "B-loc"], [38, 39, "I-loc"]]}], ["Neue Fleischfarben A.-G. Wallisellen, in Wallisellen.", {"entities": [[0, 4, "B-org"], [5, 18, "I-org"], [19, 20, "I-org"], [20, 21, "I-org"], [21, 22, "I-org"], [22, 23, "I-org"], [23, 24, "I-org"], [25, 36, "I-org"], [41, 52, "B-loc"]]}], ["Zweck: Betrieb einer Fleisch-, Wurstwaren- und Konservenfabrike.", {"entities": []}], ["Kapital 400,000 Fr. Verwaltungsrite: Karl Kraft-Grad, Karl Kraft-Schwarz, auflegte, von und in Brugg.", {"entities": [[37, 41, "B-pers"], [42, 47, "I-pers"], [47, 48, "I-pers"], [48, 52, "I-pers"], [54, 58, "B-pers"], [59, 64, "I-pers"], [64, 65, "I-pers"], [65, 72, "I-pers"], [72, 73, "I-pers"], [74, 82, "I-pers"], [82, 83, "I-pers"], [95, 100, "B-loc"]]}], ["Alfred Seiner u.", {"entities": [[0, 6, "B-org"], [7, 13, "I-org"], [14, 15, "I-org"], [15, 16, "I-org"]]}], ["Co. Aktiengesellschakt.", {"entities": [[0, 2, "I-org"], [2, 3, "I-org"], [4, 22, "I-org"], [22, 23, "I-org"]]}], ["Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 6, "I-org"], [6, 7, "I-org"]]}], ["Zweck: Weiterbetrieb der Firma \u201eAlfred Schauer u.", {"entities": [[32, 38, "B-org"], [39, 46, "I-org"], [47, 48, "I-org"], [48, 49, "I-org"]]}], ["Co. , Handel und Vertretung in Benzin, Petroleum, Gel und andern chemischen Produkten.", {"entities": [[0, 2, "I-org"], [2, 3, "I-org"]]}], ["Kapital: 180,000 Fr., wovon 80,000 Fr. in RApports.", {"entities": []}], ["Die Gesellschaft \u00fcbernimmt Aktiven von 126,844 Fr. und Passiven von 51,844 Fr. f\u00fcr 75,000 Fr. Einziger Vernaltungsrat: Alfred Seiner, Kaufmanns, von Sulz, in T\u00fcriohSoci\u00e9t\u00e9Anonyme L. Mitte et Film, Manufaktur dHlorlogerie Front, Normen.", {"entities": [[119, 125, "B-pers"], [126, 132, "I-pers"], [132, 133, "I-pers"], [134, 143, "I-pers"], [149, 153, "B-loc"], [158, 171, "B-loc"], [171, 178, "I-org"], [179, 180, "I-org"], [180, 181, "I-org"], [182, 187, "I-org"], [188, 190, "I-org"], [191, 195, "I-org"], [195, 196, "I-org"], [197, 207, "I-org"], [208, 220, "I-org"], [221, 226, "I-org"], [226, 227, "I-org"], [228, 234, "I-org"], [234, 235, "I-org"]]}], ["Zweck: Veiterbetrieb der Firma \u201eL. Heitre et film\", Fabrikation-und Handel in Uhren, Kapital: 174,000 Fr. in RApports.", {"entities": [[25, 30, "B-org"], [31, 32, "I-org"], [32, 33, "I-org"], [33, 34, "I-org"], [35, 41, "I-org"], [42, 44, "I-org"], [45, 49, "I-org"], [49, 50, "I-org"]]}], ["Die Gesellschaft \u00fcbernimmt Aktiven von 404,893 Fr. und Passiven von 230,893 Fr. f\u00fcr 174,000 Fr. Verwaltungsr\u00e4te: Von Mitte (Vater), Maurice Mitte, Von Mitte (Sohn), Marcel Mitte, Fabrikanten, von Saint.", {"entities": [[113, 116, "B-pers"], [117, 122, "I-pers"], [123, 124, "I-pers"], [124, 129, "I-pers"], [129, 130, "I-pers"], [132, 139, "B-pers"], [140, 145, "I-pers"], [147, 150, "B-pers"], [151, 156, "I-pers"], [157, 158, "I-pers"], [158, 162, "I-pers"], [162, 163, "I-pers"], [165, 171, "B-pers"], [172, 177, "I-pers"], [177, 178, "I-pers"], [179, 190, "I-pers"], [196, 201, "B-loc"], [201, 202, "I-loc"]]}], ["Brais, in Noirmont.", {"entities": [[0, 5, "I-loc"], [10, 18, "B-loc"]]}], ["Konkurse.", {"entities": []}], ["Anna Lech, Z\u00fcrich.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 9, "I-pers"], [11, 17, "B-loc"]]}], ["Karl herzog, Holzbildhauer, Luzern.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"], [13, 26, "I-pers"], [28, 34, "B-loc"]]}], ["Joseph Vorlauten, B\u00e4ckerei, Spezereihandlung, D\u00fcdingen.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 16, "I-pers"], [46, 54, "B-loc"]]}], ["Johann Herren, VerhandleD\u00fcdingen.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 13, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [15, 24, "I-pers"], [24, 32, "B-loc"]]}], ["Albert Meyer-Schaffner.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 12, "I-pers"], [12, 13, "I-pers"], [13, 22, "I-pers"]]}], ["Antiquit\u00e4ten, St. Moritz-Dorf.", {"entities": [[14, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"], [18, 24, "I-loc"], [24, 25, "I-loc"], [25, 29, "I-loc"]]}], ["Gruppe Schenker, Tapezierer, Bellinzona.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [17, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"], [29, 39, "B-loc"]]}], ["Kommanditgesellschaft J. Geber u.", {"entities": [[0, 21, "B-org"], [22, 23, "I-org"], [23, 24, "I-org"], [25, 30, "I-org"], [31, 32, "I-org"], [32, 33, "I-org"]]}], ["Die., Lausanne.", {"entities": [[0, 3, "I-org"], [3, 4, "I-org"], [6, 14, "B-loc"]]}], ["Erwin-Philipp B\u00fccher, Konditor, La Chaux-Fonds.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [5, 6, "I-pers"], [6, 13, "I-pers"], [14, 20, "I-pers"], [20, 21, "I-pers"], [22, 30, "I-pers"], [30, 31, "I-pers"], [32, 34, "B-loc"], [35, 40, "I-loc"], [40, 41, "I-loc"], [41, 46, "I-loc"]]}], ["Eduard Mutti, Holzhauer, La Chaux-Fonds.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 12, "I-pers"], [12, 13, "I-pers"], [14, 23, "I-pers"], [23, 24, "I-pers"], [25, 27, "B-loc"], [28, 33, "I-loc"], [33, 34, "I-loc"], [34, 39, "I-loc"]]}], ["Inne sie ist: tunis Erben, Comestibles, Thun.", {"entities": [[40, 44, "B-loc"]]}], ["Max Sauerei, Volksmagazin.", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 11, "I-pers"]]}], ["Olten.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Bruno Wild, Ingenieur, Lentralheizungspesch\u00e4ft, St. Gallen.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [12, 21, "I-pers"], [21, 22, "I-pers"], [48, 50, "B-loc"], [50, 51, "I-loc"], [52, 58, "I-loc"]]}], ["Kleine Chronik.", {"entities": []}], ["K\u00fcnstlerisches aus Luzern. a Die Ausstellunginnerschweizerischer Bildniskunst im 18. und beginnenden 19.", {"entities": [[19, 25, "B-loc"], [78, 80, "B-time"], [81, 83, "I-time"], [83, 84, "I-time"], [85, 88, "I-time"], [89, 100, "I-time"], [101, 103, "I-time"], [103, 104, "I-time"]]}], ["Jahrhundert (Wyrsch, Reinhard, Diogg und eidgenossen) im Museum-Museum (bis 4. September), sollte den Besuch aller Kunstfreunde erhalten.", {"entities": [[0, 11, "I-time"], [13, 19, "B-pers"], [21, 29, "B-pers"], [31, 36, "B-pers"], [57, 63, "B-org"], [63, 64, "I-org"], [64, 70, "I-org"]]}], ["Sie ist sicher eine der interessantesten Veranstaltungen, die im Laufe der letzten Jahre von der Kunstgesellschaft unternommen worden sind.", {"entities": []}], ["Ist es m\u00f6glich, das wir in der Zentralschweiz so feine Portr\u00e4tisten hatten? hat so mancher gesagt, als er die Ausstellungverlie\u00df.", {"entities": [[31, 45, "B-loc"]]}], ["Welche Lebendigkeit im Ausdruck, welche eindrucksvolle, oft strenge Sch\u00f6nheit fu\u00dfte Diogg seinen Vortr\u00e4gen zu geben!", {"entities": [[84, 89, "B-pers"]]}], ["Noch nie war solche Gelegenheit vorhanden, die gro\u00dfe Begabung von Reinhard als Portr\u00e4tist in ihren Zusammenh\u00e4ngenmit der Kunst seiner Zeit zu w\u00fcrdigen.", {"entities": [[66, 74, "B-pers"]]}], ["Die Werke von Wyrsch, oft auch geschichtlich sehr interessant, sind noch nie in so reichhaltiger Zusammenstellenvor die \u00d6ffentlichkeit gekommen.", {"entities": [[14, 20, "B-pers"]]}], ["Wie edel bringt Diogg im Portr\u00e4t auch die Seele des Malers zum Ausdruck, wie weich und harmonischf\u00fcgen sich Zeichnung und Farbe zueinander!", {"entities": [[16, 21, "B-pers"]]}], ["Bei dem \u201ealten\" Reinhard treffen wir Eingebungen, die uns modern anmuten.", {"entities": [[8, 9, "B-pers"], [9, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 24, "I-pers"]]}], ["\u2014 Eine andere Schau kann uns nicht begeistern.", {"entities": []}], ["Wir meinen die Ausstellung der Bemalungsentw\u00fcrfe f\u00fcr den \u00f6stlichenHallen des Bahnhofs.", {"entities": []}], ["Vieles ist blo\u00dfes \u201eGf\u00e4tterliwerk\", Produkt einer unbeholfenenbizarren Phantasie, f\u00fcr die das wirklich Gute leider b\u00fc\u00dfen ma\u00df.", {"entities": []}], ["Ernst Hodel ist bei der Jury nicht gut weggekommen und doch ist sein Entwurf \u201eTransit\" ein Bild von k\u00fcnstlerischem Schwung, das jedenfalls vom reisenden Volke verstanden w\u00fcrde.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 11, "I-pers"]]}], ["Berliner Jumbo-Jumbo.", {"entities": []}], ["Frei nach Wagners Elisabeth k\u00f6nnen die Berliner singen: \u201eDich, teurerHaller, gr\u00fc\u00df' ich wieder\", wenn sie kunsthungrig aus der Sommerfrischler heimkehren.", {"entities": [[10, 17, "B-pers"], [63, 69, "B-pers"], [69, 75, "I-pers"]]}], ["Die gro\u00dfe Haller-Revue, recht eigentlich der Auftakt der Berliner \u201eMessung\", hei\u00dft diesmal \u201eSch\u00f6n und schick\" (wer str\u00e4ubte sich, trotz Duden, nicht gegen diese verdrie\u00dfliche Schreibung des franz\u00f6sischen hie?), hat neben dem allgewaltigen Haller den aus dem andern Lager kommenden Marcellus Schiffer und ein halbes Dutzend Lieferanten zu Verfassern, hat keine nennenswerte Musik, keinen Schlager und trug den \u00fcblichen Premierenerfolg davon.", {"entities": [[10, 16, "B-pers"], [225, 238, "B-pers"], [239, 245, "I-pers"], [281, 290, "B-pers"], [291, 299, "I-pers"]]}], ["Die Revuen im Admiralspalast folgen sich nicht nur, sie gleichen sich auch.", {"entities": [[14, 28, "B-loc"]]}], ["Gleichen sich allm\u00e4hlich zum Verwechseln.", {"entities": []}], ["\u201eWann und wo\";", {"entities": []}], ["\u201eNoch und noch\";", {"entities": []}], ["\u201eSch\u00f6n und schick\" \u2014 schon die Titel sind nach einem Schema hergestellt: man glaubt ersichtlichan die Trias der Silben und die Zauberhaft des W\u00f6rtchens \u201eund\" im Titel, wie der alte L'\u2019Arrongean die zwei O in den Titeln seiner Volksst\u00fcckeglaubte.", {"entities": [[176, 180, "B-pers"], [181, 182, "I-pers"], [182, 183, "I-pers"], [183, 191, "I-pers"]]}], ["Doch wer vermochte noch zu sagen, wann und wo sich die eine Revue von der andern unterscheidet?", {"entities": []}], ["Die Komponisten m\u00f6gen wechseln, die Kabarettisten m\u00f6gen wechseln, die Artisten m\u00f6gen wechseln \u2014 sie sehen einander doch zum Verwechseln\u00e4hnlich.", {"entities": []}], ["Der ruhende Pol, Trumpf und tonangebend, das A und O bleibt die Ausstattung.", {"entities": []}], ["Es brauchte nicht so zu sein.", {"entities": []}], ["Wir haben seit etlichen Jahren in Berlin neben der Mammutrevuedas Retuschen, die Resultate (wenn diese Verbindung gestattet ist), wie es neben der gro\u00dfen Oper die Operette gibt.", {"entities": [[34, 40, "B-loc"]]}], ["Sie versucht, ohne trotzendenPrunk, ohne Massenaufgebot der Mitwirkenden, ohne Parade nackter M\u00e4chenleiber auszukommenund l\u00e4dt auch den Urmenschen nicht ganz leer ausgehen.", {"entities": []}], ["Friedrich Hollaender hat, in dieser Richtung vorsto\u00dfend, schon durchaus Erfreuliches geleistet, und Spoliansky, zurzeit in Reinhardts \u201eKom\u00f6die\", steht ihm an Schmid nicht nach.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [10, 20, "I-pers"], [100, 110, "B-pers"], [123, 133, "B-pers"]]}], ["\u201eEs liegt in der Luft\" \u2014 das Neue.", {"entities": []}], ["Offenbar wollte Haller, dem die Erfolge der geistiger ausgestatteten Gattung Abbruch zu tun geeignet waren, aus seinem Meiningertum der Revue heraus.", {"entities": [[16, 22, "B-pers"]]}], ["Er holte sich zu diesem Zweck den auf der Gegenseitig bew\u00e4hrten Schiffer.", {"entities": [[54, 63, "B-pers"], [64, 72, "I-pers"]]}], ["Doch dessenGesangstexte verpuffen v\u00f6llig in dem gro\u00dfen Haus.", {"entities": []}], ["Nicht eine einzige Pointe drang \u00fcber die Rampe.", {"entities": []}], ["Haller verzichtete ferner diesmal auf seine penetrant vulg\u00e4ren Schumacher, was entschieden als Plus zu buchen ist.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"]]}], ["Der Ersatz fiel freilich d\u00fcrftig genug aus: zwei bekannte Schauspieler hatten gar keine Gelegenheit, ihre Vorige, daf\u00fcr umso mehr, ihre stimmchen M\u00e4ngel zu entfalten.", {"entities": []}], ["Die gro\u00dfen internationalen Tanznummern fehlen diesmal \u2014 kein Verlust, denn die liebensw\u00fcrdigenTiller-Gilt (Marke: \u201eoft kopiert, nie erreicht\") exerzieren noch immer mit vorbildlicher Akribie.", {"entities": [[94, 100, "B-pers"]]}], ["Am peinlichsten vermint man jede pers\u00f6nlicheNote der Musik; sie ist so belanglos wie die Dilettanzerei, die No\u00ebl Coward in London seinerRevue \u201ebis Lear ob Grace\" mitgegeben hat.", {"entities": [[108, 112, "B-pers"], [113, 119, "I-pers"], [123, 129, "B-loc"]]}], ["Wo so vieles versagt, strahlt die Ausstattung in desto hellerem Licht.", {"entities": []}], ["Der Hausvogteiplatz (oder ist es der Herrsche Markt?) kann sich getrost mit London und Paris messen.", {"entities": [[4, 19, "B-loc"], [37, 45, "B-loc"], [46, 51, "I-loc"], [76, 82, "B-loc"], [87, 92, "B-loc"]]}], ["Sicherster Geschmack und reiche Phantasie bekunden sich in den modernensowohl wie in den Stilkost\u00fcmen.", {"entities": []}], ["Nur vor der Gefahr des \u201ebrett-brett\" h\u00fcte man sich.", {"entities": []}], ["Wei\u00df und silbern sind die am h\u00e4ufigsten verwendeten Farben, die in ihrem Zusammenhing leicht s\u00fc\u00dflich werden k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["\u00dcberaus erheiternd wirkte eine Moderne aus der Zeit um die Jahrhunderten.", {"entities": []}], ["Nie zuvor hat sich die Frau so von Grund auf gewandelt.", {"entities": []}], ["Auch die Schlager, die damals im Metropoltheater erklangen, wurden aus der Vergessenheitgeweckt; aber es zeigte sich, das sie noch gar nicht vergessen sind.", {"entities": [[33, 48, "B-loc"]]}], ["Wird man das auch von den heutigen Schlagern nach einem Vierteljahrhundertsagen k\u00f6nnen?", {"entities": []}], ["\u2014 Wenn man bedenkt, das diese Revue ein ganzes Jahr lang allabendlich vor\u00fcberzieht, das Hunderttausendesie besuchen werden, vielleicht noch mehr Fremde als Einheimische, das selbst ein des Deutschenunkundiger Siouxh\u00e4uptling , wenn er Sch\u00f6nheitssinnhat, hier auf seine Kosten kommen kann, so mag darin die Rechtfertigung liegen f\u00fcr das Verweilen bei einem Gestand, der dem musischenMenschen fast nur Beine statt Brot gibt.", {"entities": [[209, 223, "B-pers"]]}], ["M. M. Neurologe. es.", {"entities": []}], ["Der deutsche Strafrechtslehrer Prof. Dr. Moritz Liepmann (Hamburg) ist Sonntagnachmittag verschieden.", {"entities": [[4, 12, "B-pers"], [13, 30, "I-pers"], [31, 35, "I-pers"], [35, 36, "I-pers"], [37, 39, "I-pers"], [39, 40, "I-pers"], [41, 47, "I-pers"], [48, 56, "I-pers"], [58, 65, "B-loc"]]}], ["Die gro\u00dfe Februarkrise Drei Daten Die \u201eS\u00e4uberung\" der deutschen Generalit\u00e4t und der NIedergang des Ausw\u00e4rtigen Amtes in die H\u00e4nde Ribbentrops am 4.", {"entities": [[130, 141, "B-pers"]]}], ["Februar, die Konferenz von Berchtesgaden am 12.", {"entities": [[27, 40, "B-loc"]]}], ["Februar und der ZUR\u00fccktritt Edens am 20.", {"entities": [[28, 33, "B-pers"]]}], ["Februar, wenige Stunden nach der Rede Hitlers im Reichstag, die dem Staatssekret\u00e4r des Foreign Office noch einige, allerdings kaum entscheidendeSt\u00f6\u00dfe versetzte, aber im \u00fcbrigen auf neue \u201e\u00dcberraschungen\" verzichtete und keine Steine mehr ins Rollen brachte: das sind die vorl\u00e4ufigenEtappen des st\u00fcrmischen Geschehens, das man wohl als die gro\u00dfe Februarkrise der europ\u00e4ischen Politik bezeichnen darf.", {"entities": [[38, 45, "B-pers"], [49, 58, "B-org"], [87, 94, "B-org"], [95, 101, "I-org"]]}], ["Als Ergebnishinterlegt sie einmal einen deutschen Einbruchin die inneren Verh\u00e4ltnisse \u00d6sterreich, eine Episode, deren weitere Folgen in wirtschaftlicherHinsicht wohl kaum mehr abzuwendensein werden, deren endg\u00fcltiger Ausgang jedochabh\u00e4ngig bleibt von der gesamteurop\u00e4ischen Entwicklung.", {"entities": [[86, 96, "B-loc"]]}], ["Viel wichtiger ist deshalb das andere Resultat, die Aufnahme von Verhandlungenzwischen England und Italien, mit der sich in der britischen Au\u00dfenpolitisch die Auffassung Chamberlains durchgesetzt hat, dem die franz\u00f6sischeRegierung zu folgen bereit ist.", {"entities": [[87, 94, "B-loc"], [99, 106, "B-loc"], [169, 181, "B-pers"]]}], ["Diplomatische orientierung in Paris Gerade das kommt nicht unerwartet.", {"entities": [[30, 35, "B-loc"]]}], ["Eine Krise der ausw\u00e4rtigen Politik, wie sie in London \u00fcber das letzte Wohnende durchgek\u00e4mpft wurde, hat Frankreich in ganz anderer, weniger auff\u00e4lliger Form am 14.", {"entities": [[47, 53, "B-loc"], [104, 114, "B-loc"]]}], ["Januar absolviert, als Chautemps einen demonstrativen Hinauswurfder Kommunisten aus der Regierungsmehrheitinszenierte, in erster Linie in der Absicht, aller Welt zu beweisen, das die Zeiten vorbeiseien, in denen die Radikalen wegen der parlamentarischen Unterst\u00fctzungs der Kommunistenund aus Angst vor ihren sozialen Umtriebennicht wagten, die franz\u00f6sische Diplomatie von den W\u00fcnschen Sowjetru\u00dflands zu emanzipieren.", {"entities": [[23, 32, "B-pers"], [385, 399, "B-loc"]]}], ["Bei der Aufstellung dieses Exempels wurde Chautemps auch von L\u00e9on Blum sekundiert, der zum Schaden einer guten Diplomatie gei\u00df weitgehende Zugest\u00e4ndnisse an die antimarxistischeIdeologie gemacht, aber als Pazifist doch immer ein heimliches Gruseln empfunden hatte vor einem Milit\u00e4rb\u00fcndnis mit Moskau, zu dessen Propagierung die franz\u00f6sische Sektion der Dritten Internationale seit dem Abschluss des Russenpaktes und namentlich seit dem spanischenBurenkrieg eine wahre Kriegshetze betreibt.", {"entities": [[42, 51, "B-pers"], [61, 65, "B-pers"], [66, 70, "I-pers"], [293, 299, "B-loc"]]}], ["Bereits zur Zeit der letzten Kabinettsumbildung, bei der die sozialistischen Minister aus der Regierung ausschieden, wahrscheinlich aber schon seit Chautemps' und Delbos' Besuch in London Ende November, waren die ma\u00dfgebendenradikalen Politiker in Paris entschlossen, die russische Orientierung der franz\u00f6sischen Au\u00dfenpolitisch weitgehend preiszugeben oder sogarvollst\u00e4ndig mit ihr zu brechen und die Sache Frankreichs ganz auf die Zusammenarbeite und Solidarit\u00e4t mit Gro\u00dfbritannien zu stellen.", {"entities": [[148, 157, "B-pers"], [163, 169, "B-pers"], [181, 187, "B-loc"], [247, 252, "B-loc"], [406, 417, "B-loc"], [467, 481, "B-loc"]]}], ["Am 24.", {"entities": []}], ["Januar wurde an dieser Stelle in einem Artikel \u00fcber die \u201eKrise der franz\u00f6sischen Au\u00dfenpolitisch\" ausgef\u00fchrt: \u201eDie britische Regierung ist entschlossen, binnen kurzer Zeit Verhandlungen mit Deutschland und Italienwieder aufzunehmen, und Frankreich zu diesen Verhandlungen hinzuzuziehen.", {"entities": [[189, 200, "B-loc"], [205, 212, "B-loc"], [236, 246, "B-loc"]]}], ["Wenn aber Frankreichauf seinem Pakt mit Sowjetru\u00dfland bestehen Chautemps und Delbos, die niemals eifrige Anh\u00e4nger des Russenpaktes waren, sind dem Gedanken einer Verst\u00e4ndigung mit Deutschland g\u00fcnstig gesinnt.", {"entities": [[10, 20, "B-loc"], [40, 53, "B-loc"], [63, 72, "B-pers"], [77, 83, "B-pers"], [180, 191, "B-loc"]]}], ["Sie halten diese Verst\u00e4ndigung nicht nur f\u00fcr m\u00f6glich, sondern f\u00fcr notwendig, selbst um den Preis des Verzichts auf den Pakt mit Moskau.\"", {"entities": [[128, 134, "B-loc"]]}], ["Bei dieser Einstellung der ma\u00dfgebenden M\u00e4nner ist es klar, das das Kabinett Chautemps, wenn es nicht am Freitag in der Kammerdebattegest\u00fcrzt wird, was vorl\u00e4ufig unwahrscheinlichist, dem neuen Verst\u00e4ndigungsversuchChamberlains sich anschlie\u00dft.", {"entities": [[76, 85, "B-pers"], [213, 225, "B-pers"]]}], ["Allerdings f\u00fchlen sich die Franzosen einigerma\u00dfen beunruhigtdurch die Demission Edens, dessen Taktik ihnen insofern zusagte, als nie die sofortige Beseitigungihrer spezifischen Sorgen in Spanien zur nun jeder Verhandlung mit Italien machen wollte; anderseits erscheinen aber die Besprechungen Chamberlains mit Grandi als das einzige Mittel, das augenblicklich Deutschlandin dem Versto\u00df aufhalten k\u00f6nnte, den es am 12.", {"entities": [[80, 85, "B-pers"], [187, 194, "B-loc"], [225, 232, "B-loc"], [293, 305, "B-pers"], [310, 316, "B-pers"], [360, 371, "B-loc"]]}], ["Februar gegen Wien und gegen Mitteleuropaim allgemeinen in Bewegung gesetzt hat.", {"entities": [[14, 18, "B-loc"], [29, 41, "B-loc"]]}], ["Dringend notwendig wurde der Versuch einer Verst\u00e4ndigung mit Mussolini f\u00fcr England vor allem deshalb, weil es nicht gelungen ist, die Lage im Fernen Osten durch eine gemeinsame britisch-amerikanische Aktion unter Kontrolle zu bekommen und Japan zu trennen von den beiden europ\u00e4ischen Diktaturstaaten, welche durch den engen Kontakt mit dem ostasiatischen Gefahrenen sich selbst Bewegungsfreiheit gegen\u00fcber den Westm\u00e4chte zu schaffen fu\u00dften.", {"entities": [[61, 70, "B-pers"], [75, 82, "B-loc"], [142, 148, "B-loc"], [149, 154, "I-loc"], [239, 244, "B-loc"], [410, 420, "B-org"]]}], ["Durch Roosevelts Reden wurden zwar Faschismus, Nationalsozialismus und japanischer Militarismus darauf hingewiesen, das in einem Konflikt von Weltausma\u00df die Vereinigten Staaten fast zwangsl\u00e4ufig an die Seite der Westm\u00e4chtegef\u00fchrt w\u00fcrden; aber den Effekt einer Vorbeugungsma\u00dfnahmen hatte diese Warnung nicht, und darum wollte Chamberlain, dem Edens Forderung nach italienischen \u201eleistungen\" mit einem zu gro\u00dfen Risiko verbunden war, auf eine direkte Entlastung und Entspanfranz\u00f6sischenVerpflichtungen.", {"entities": [[6, 16, "B-pers"], [35, 45, "B-prod"], [47, 66, "B-prod"], [71, 82, "B-prod"], [83, 95, "I-prod"], [157, 168, "B-loc"], [169, 176, "I-loc"], [212, 222, "B-org"], [325, 336, "B-pers"], [342, 347, "B-pers"]]}], ["Das gilt f\u00fcr standMitteleuropa.", {"entities": [[18, 30, "B-loc"]]}], ["Praktisch kommt gegenw\u00e4rtig nur die Tschechoslowakei in Frage, mit der Frankreich in aller Form verb\u00fcndet ist. w\u00e4hrend die Verpflichtungen der britischen Regierung, wie Sir John Simon am Montag im Unterhalb wiederum erkl\u00e4rte, diesem Staate gegen\u00fcber lediglich \u201ediejenigen jedes V\u00f6lkerbundsmitgliedesgegen\u00fcber den andern V\u00f6lkerbundsmitgliedern\" sind.", {"entities": [[36, 52, "B-loc"], [71, 81, "B-loc"], [169, 172, "B-pers"], [173, 177, "I-pers"], [178, 183, "I-pers"], [278, 299, "B-org"], [320, 342, "B-org"]]}], ["Infolge des bindenden Engagements der franz\u00f6sischen Diplomatie Frage selbstverst\u00e4ndlich die britische Politik ebenfalls, und auf deutscher Seite hat man in letzter Zeit auch von einer \u201ehaarscharfe Linie\" gesprochen, welche hier den automatischen Charakterdes B\u00fcndnisses der beiden Westm\u00e4chte begrenze.", {"entities": [[281, 291, "B-org"]]}], ["Gegen\u00fcber \u00d6sterreich haben Frankreichund England beide nur die Verpflichtungen, die sich aus dem V\u00f6lkerbundspakt ergeben.", {"entities": [[10, 20, "B-loc"], [27, 37, "B-loc"], [41, 48, "B-loc"], [97, 112, "B-org"]]}], ["So wenig das bedeutet bei der Durchl\u00f6cherndieses Paktes, so k\u00f6nnen sich die Westm\u00e4chte an der \u00f6sterreichischen Frage doch nicht desinteressierten wegen der Rolle, welche die Erhaltung der Unabh\u00e4ngigkeit und Integrit\u00e4t\u00d6sterreich im Zusammenhing mit der Erhaltung des Status duo in Europa spielt.", {"entities": [[76, 86, "B-org"], [217, 227, "B-loc"], [280, 286, "B-loc"]]}], ["Wie heute mit ziemlicher Gewissheit anzunehmenist, wurde Ende November bei dem Besuch Chautemps' und Delbos' in London in einer schriftlichen Vereinbarung festgestellt, das das britisch-franz\u00f6sische B\u00fcndnis die beiden Regierungen nur in dem Fall eines milit\u00e4rischenVorgehen einer anderen Macht gegen \u00d6sterreich zu gemeinsamem Handeln verpflichte, was selbstverst\u00e4ndlich keineswegs ohne weiteres die bewaffnete Intervention bedeutet.", {"entities": [[86, 95, "B-pers"], [101, 107, "B-pers"], [112, 118, "B-loc"], [300, 310, "B-loc"]]}], ["Diese Vereinbarung ist eine Fortsetzung und Pr\u00e4zisierung fr\u00fcherer englisch-franz\u00f6sischer Abreden, vor dem Abkommen von Stresa, die blo\u00df zu einer Konsultation \u00fcber gemeinsameannahmen verpflichteten.", {"entities": [[119, 125, "B-loc"]]}], ["Die \u00f6sterreichische Frage L\u00e4ngs der \u201ehaarscharfe Linie\", welche dieser Zusatz zum franz\u00f6sisch-britischen B\u00fcndnis darstellt, spielte die neue deutsche Diplomatie in Berchtesgaden mit der \u201etraumwandlerischenSicherheit\" deren sich Hitler selbst bei seinen k\u00fchnen anstreichen zum Schrecken aller Welt einmal ger\u00fchmt hat.", {"entities": [[164, 177, "B-loc"], [228, 234, "B-pers"]]}], ["Seit der Reichstagsrede vom 20.", {"entities": [[9, 23, "B-org"]]}], ["Februar wei\u00df man, das nach der Ansicht Hitlers, der ja in der \u00f6sterreichischen Frage keineswegs blo\u00df besorgter Zuschauer, sondern vielmehr ein au\u00dferordentlichaktiver Mitspielen war und ist, eine \u201esehr So in neue die die erde e die e e: an, um sein B\u00fcndnis mit England, seinen st\u00e4rkstenAktivisten, nicht der Gefahr einer Lockerungauszusetzen.", {"entities": [[39, 46, "B-pers"], [260, 267, "B-loc"]]}], ["Das britisch-franz\u00f6sische B\u00fcndnis Das britisch-franz\u00f6sische B\u00fcndnis ist heute automatisch in Westeuropa, wo es Frankreich volle Sicherheit gegen\u00fcber Deutschlandgew\u00e4hrt, und im Mittelmeer, wohin das franz\u00f6sische Interesse konzentriert ist wegen der Sorge um die Verbindungen mit Nordafrika, deren Bedrohung Italien mit seiner Intervention im spanischen Burenkrieg in allererster Linie beabsichtigt.", {"entities": [[93, 103, "B-loc"], [111, 121, "B-loc"], [149, 160, "B-loc"], [176, 186, "B-loc"], [278, 288, "B-loc"], [306, 313, "B-loc"]]}], ["Bei einer derart engen Verflechtung so vitaler Interessen erstrecktsich die Zusammenarbeite zwischen Gro\u00dfbritannienund Frankreich naturgem\u00e4\u00df auf alle Fragen; der automatische Charakter des B\u00fcndnissesreicht jedoch nicht ganz so weit wie die milit\u00e4rischen Drohungen, die auf dem Obersalzbergf\u00fcr den Fall offenbar vorausgesehenen Unruhen gegen \u00d6sterreich gerichtet wurden. f\u00fchlten sich die Vertreter der Wiener Regierung lebhaft an das Jahr 1866 erinnert, und die Situation war umso unheimlicher, als ihnen der F\u00fchrer des Dritten Reiches als ein Sportsmannentgegentrete, der die Macht und den Ruhm Bismarcks \u2014 des Mannes, der \u00d6sterreichnach dem Sieg Preu\u00dfens noch glaubte schonen zu m\u00fcssen \u2014 v\u00f6llig in den Schatten stelle und der durch den Druck auf einen Knopf die beste Armee und die beste Luftwaffe der Welt in Bewegung setzen k\u00f6nne, soda die Situationf\u00fcr eine neue Dynamik in der Au\u00dfenpolitischreif sei und ihm eine ununterbrochene Reihe von Erfolgen bevorstehe, da alle Staaten die letzte Konsequenz f\u00fcrchteten.", {"entities": [[101, 115, "B-loc"], [119, 129, "B-loc"], [277, 289, "B-loc"], [341, 351, "B-loc"], [429, 432, "B-time"], [433, 437, "I-time"], [438, 442, "I-time"], [519, 526, "B-loc"], [527, 534, "I-loc"], [595, 604, "B-pers"], [623, 633, "B-loc"], [647, 655, "B-loc"]]}], ["Der Geist und die Stimmung \u201etraumwandlerischerSicherheit\" die in Berchtesgaden auf Schuschnigg einwirkten, lie\u00dfen, besonders da im Sinne des deutschen Umschwungs vom 4.", {"entities": [[65, 78, "B-loc"], [83, 94, "B-pers"]]}], ["Februardie Gener\u00e4le auf dem Obersalzberg als Erzeugen der nationalsozialistischen Diplomatieauftraten, ein milit\u00e4risches Vorgehen durchaus als drohende M\u00f6glichkeit erscheinen und zwangen den \u00f6sterreichischen Bundeskanzler, einen Kompromiss zu suchen.", {"entities": [[28, 40, "B-loc"]]}], ["So wurde \u00d6sterreich wirksam unter milit\u00e4rische Pression gesetzt, ohne das Deutschland durch tats\u00e4chliches milit\u00e4risches Vorgehen die im November vereinbarteZusatzbestimmung zum britisch-franz\u00f6sischenB\u00fcndnis in Gang gebracht h\u00e4tte.", {"entities": [[9, 19, "B-loc"], [74, 85, "B-loc"]]}], ["W\u00e4hrendnach der Taktik Edens aus einer solchen Situation keiner der beiden Partner der Achse Rom-Berlin einen diplomatischen Verteil h\u00e4tte ziehen sollen, ben\u00fctzte Chamberlain die BewegungsfreiheitEnglands, um durch die Aufnahme von Verhandlungen mit Italien, dessen eigenes Interesse in einer Verlangsamung des deutschen Vorgehen gegen \u00d6sterreich lag, die britische Politik im Mittelmeer zu entlasten.", {"entities": [[23, 28, "B-pers"], [93, 96, "B-loc"], [97, 103, "B-loc"], [163, 174, "B-pers"], [196, 204, "B-loc"], [250, 257, "B-loc"], [336, 346, "B-loc"], [377, 387, "B-loc"]]}], ["\u201eGottfried Keller als Erzieher\" E. K.", {"entities": [[1, 10, "B-pers"], [11, 17, "I-pers"]]}], ["Der Ihrer Seminardirektor Martin Schmid hat dieses Thema in erfrischend pedantischerArt aufgenommen.", {"entities": [[4, 9, "B-pers"], [10, 25, "I-pers"], [26, 32, "I-pers"], [33, 39, "I-pers"]]}], ["Er schl\u00e4gt vor allem den \"Gr\u00fcnen Heinrich\" auf, da kann er mit dem Kommentarzur\u00fcckhaltend sein: Wo die Sonne scheint, braucht man keine Kerze anzuz\u00fcnden.", {"entities": [[103, 108, "B-loc"]]}], ["\u2014 Es wird uns an den ersten Kapiteln dargelegt, wie unaufdringlich alle M\u00e4chte der Erlasse und Umwelt zur Formung des jungen Heinrich See beitragen, wie der Knabe sich nach Jahren erinnert, das der Vater eine Kartoffelstaude aus der Erde gezogen, sie dem Kind gezeigt und benannt, bestrebt, Erkenntnis und Dankbarkeit gegen den Sch\u00f6pfer im Kinder zu wecken.", {"entities": [[118, 124, "B-pers"], [125, 133, "I-pers"], [134, 137, "I-pers"]]}], ["Nicht weil die Dichteralle den \u201eGr\u00fcnen Heinrich\" gelesen haben, sondern weil jeder, von Goethe, Gottfried Keller zu Jakob Schaffner, Hermann Hesse, in einmaliger und neuer Weise seine Kindheit erlebte, ergibt sich ein sozusagenklassisches Schema der Fr\u00fchzeitig im schweizerischenEntwicklungsroman, der immer verpflichtendauch ein Erziehungsroman ist.", {"entities": [[88, 94, "B-pers"], [96, 105, "B-pers"], [106, 112, "I-pers"], [116, 121, "B-pers"], [122, 131, "I-pers"], [133, 140, "B-pers"], [141, 146, "I-pers"]]}], ["Auch die Mutter des jungen See ist unter Erziehungsaspekten gesehen.", {"entities": [[20, 26, "B-pers"], [27, 30, "I-pers"]]}], ["Der junge Formen, der der \u201eGr\u00fcne Heinrich\" ist \u2014 er \u201esch\u00f6pft aus einer blo\u00dfen Fleischliche den Instinkt, wie er sich zu der Meisterin derselben zu verhalten habe\" \u2014, urteilt \u00fcber die Fleischt\u00f6pfe der Mutter k\u00fchl; aber wie sehr w\u00e4chst die Mutter \u2014 um mit Martin Schmid zu sprechen \u2014 zur Gr\u00f6\u00dfe empor, wenn sie straft.", {"entities": [[27, 32, "B-pers"], [33, 41, "I-pers"], [254, 260, "B-pers"], [261, 267, "I-pers"]]}], ["Als sie die gepl\u00fcnderte Sparkasse des S\u00f6hnen entdeckt und das Gest\u00e4ndnis des S\u00fcnders hat, da geht sie in tiefer Erregung auf und nieder.", {"entities": []}], ["Aber sie begr\u00e4bt das Vertrauen nicht, sondern sagt schlie\u00dflich die Worte, aus denen herrliche Liebe leuchtet: \u201eSieh, ich wei\u00df nicht, ob du, wenn du deine paar Geldst\u00fccke noch verbraucht h\u00e4ttest, alsdann auch nach meinem Gelde, welches ich so sparen ma\u00df, gegriffenhaben w\u00fcrdest; es w\u00e4re nicht unm\u00f6glich gewesen; aber mir ist es unm\u00f6glich, dasselbe vor dir zu verschlie\u00dfen.", {"entities": []}], ["Ich lasse daher den Schl\u00fcssel stecken, wie bisher, und ma\u00df es darauf ankommen lassen, ob du freiwillig dich zum Bessern wendest; denn sonst w\u00fcrde doch alles nichts helfen und es w\u00e4re gleichg\u00fcltig, ob wir beide ein kirchen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ungl\u00fccklich w\u00fcrden!\"", {"entities": []}], ["Es ist ein Gewinn, durch diese Schrift erinnert zu werden, wie Eltern, Schule (positiv und negativ) fr\u00fche Liebe, der Gang in die Natur, die Religion, der Kadettendienst, die Belehrung \u00fcber die Republik fortw\u00e4hrenddas Thema der totalen Erziehung bei den verschiedensten Gelegenheiten des Romans aufnehmenund wie der Roman den jungen Mann dem Staate schenkt nicht als \u201eabgedreht Tausendperson\" sondern als B\u00fcrger und Individuum.", {"entities": []}], ["Es hat auch alles politisch-erzieherische Denken im \u201eGr\u00fcnen Heinrich\" eine gr\u00f6\u00dfere Reise und Pr\u00e4zision als in fr\u00fcherendeutschen Romanen, die auch nicht die Veggleichsm\u00f6glichkeitder zwei Spielchen Deutschland und die Schweiz befassen.", {"entities": [[196, 207, "B-loc"], [216, 223, "B-loc"]]}], ["Darum kommt dem \"Gr\u00fcnen Heinrich\" im Erleben zweier nachbarlicher V\u00f6lker und L\u00e4nder eine einzigartige Rolle zu.", {"entities": []}], ["Das es zeitbedingt, das das zentrifugale Erlebnis ungeheuer bereichernd und bezaubernd war und kein politisches Abenteuer forderte, macht diesen Roman zum Denkmal gl\u00fccklichenEinvernehmens zweier V\u00f6lker, die am Differenzierungsproze\u00dfnicht litten, sondern ihn \u00fcber alle Ma\u00dfen fruchtbar fanden.", {"entities": []}], ["In diesem Sinne wirkt heute der \u201eGr\u00fcne Heinrich\" auf viele eher ersch\u00fctterndals historisch; denn der gl\u00fcckliche, fruchtbare Zustand ist eine Vergangenheit.", {"entities": []}], ["Wir m\u00fcssen uns mit der Hoffnung n\u00e4hren, das er einmal wieder sein Die anregende Schrift Martin Schmidt ruft mancherNachdenklichkeit und verdient, gelesen zu werden.", {"entities": [[88, 94, "B-pers"], [95, 102, "I-pers"]]}], ["FInesse:", {"entities": []}], ["6. Tour de Suisse 3.", {"entities": [[11, 17, "B-loc"]]}], ["Etappe: Chur-Bellinzona (127 lern) (Gel. Berichte unseres Sonderberichterstatters)", {"entities": [[8, 12, "B-loc"], [13, 23, "B-loc"]]}], ["OB.", {"entities": []}], ["64 Fahrer entl\u00e4dt der Starter D\u00e4mon nachmittags3 Uhr mitten in der Stadt.", {"entities": [[22, 29, "B-pers"], [30, 35, "I-pers"]]}], ["Erfreulicherweise ist der Franzose Gallien, der gestern einen brandschatzenag hatte und bei dreimaligem Raddefelt \u00fcber 200 Kilometer allein fahren mu\u00dfe, noch dabei, Er hatte die maximale Fahrzeit dadurch \u00fcberschritten; die Jury fand aber mit Recht, das hier eine Eliminierung nicht am Platze w\u00e4re und erkl\u00e4rte ihn als stimmberechtigt.", {"entities": [[26, 34, "B-pers"], [35, 42, "I-pers"]]}], ["Mit ihm sind noch drei Franzosen im Rennen; nachdem sie schon zwei Mann verloren haben, darf keiner mehr aufgeben, da sonst Frankreichaus dem Mannschaftsklassement ausscheiden mitte.", {"entities": [[124, 134, "B-loc"]]}], ["Komplett sind noch die Sechsermannschalten von Belgien, Deutschland und Italien; auch das Luxemburger Quartett hat noch keine L\u00fccke.", {"entities": [[47, 54, "B-loc"], [56, 67, "B-loc"], [72, 79, "B-loc"]]}], ["Der Himmel, ist bew\u00f6lkt, doch ist es dr\u00fcckend schw\u00fcl.", {"entities": []}], ["Gleich nach dem Start hat Umbenhauer Kettendefekt.", {"entities": [[26, 36, "B-pers"]]}], ["Im 40 Kilometer-Tempo geht es dem San Bernardinopa\u00df entgegen.", {"entities": [[34, 37, "B-loc"], [38, 51, "I-loc"]]}], ["Heute wird die K\u00fcrzeste Etappe gefahren; sie hat aber den San Bernardinopa\u00dfals besondere Enacknu\u00df und sein Anstieg ist 2069 Meter, und die Abfahrt auf 232 Meter hinunter d\u00fcrfte das Feld kr\u00e4ftig durcheinander w\u00fcrfeln.", {"entities": [[58, 61, "B-loc"], [62, 75, "I-loc"]]}], ["Schon in Ems setzt Regen ein, den ein TruppenFahrer zu einem verfehlten Durchbrennerversuch auswertet.", {"entities": [[9, 12, "B-loc"]]}], ["Die erste Steigung gegen Bonaduz bringt schon einige Fahrer in N\u00f6te, und schauderhaften diesel.", {"entities": [[25, 32, "B-loc"]]}], ["Wir haben M\u00fche, uns durch den Staub zu den Fahrern durcharbeiten.", {"entities": []}], ["Erst bei Realen k\u00f6nnen wir den Stand des Rennens feststellen: Die beiden Schweizer Nievergelt und Macstranzi liegen etwa 150 Meter vor Del Cancia und Zimmermann, und 200 Meter zur\u00fcck folgen die \u00fcbrigen Fahrer im G\u00e4nsemarsch.", {"entities": [[66, 72, "B-pers"], [73, 82, "I-pers"], [83, 93, "I-pers"], [98, 108, "B-pers"], [135, 138, "B-pers"], [139, 145, "I-pers"], [150, 160, "B-pers"]]}], ["In der Viamala empf\u00e4ngt ein \u201eSchulreife\" mit Lehrer die Fahrer mit Huronengebr\u00fcll und gro\u00dfer Schweizerflagge.", {"entities": [[7, 14, "B-loc"]]}], ["Da wir der Kolonne vorgefahren sind, haben wir sch\u00f6ne Gelegenheit, in Mu\u00dfe und artige Tempo die Wunderbare zu betrachten, die der Hinteren im Verlaufe langer Zeit in der Schlucht geschaffen hat. i der Mitte der Schlucht erwarten wir, im Gras.", {"entities": []}], ["Gegend, die Fahrer.", {"entities": []}], ["Sie sind alles, nur nicht mehr beieinander oder h\u00f6chstens noch in kleinen Gr\u00fcbchen von f\u00fcnf bis sechs Mann.", {"entities": []}], ["Es f\u00fchren Del Cancia, Zimmermann und Macstranzi, 100 Meter zur\u00fcck liegen Valetti und Nievergelt, 300 Meter zur\u00fcckAmberg und Canavesi, und hinterher marschierendie andern, darunter das gelbe Trikot.", {"entities": [[10, 13, "B-pers"], [14, 20, "I-pers"], [22, 32, "B-pers"], [37, 47, "B-pers"], [73, 80, "B-pers"], [85, 95, "B-pers"], [113, 119, "B-pers"], [124, 132, "B-pers"]]}], ["Valetti sagt Nievergelt alte und schlie\u00dft sich in Zillis dem f\u00fchrenden Trio an.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [13, 23, "B-pers"], [50, 56, "B-loc"]]}], ["Aufsteigende stra\u00dfen sind keine Reinsten.", {"entities": []}], ["Im 15 Kilometertempo klettern die Fahrer hinauf, auch Amberg. der letztes fahr den Ma\u00df als erster bezwang und heute zu zeigen hat, das er wirklich der Spezialist am Berg ist.", {"entities": [[54, 60, "B-pers"]]}], ["Und doch ist das Kletternnach Spl\u00fcgen hinauf erst der erste Gang der heutigen strengen Etappe.", {"entities": [[30, 37, "B-loc"]]}], ["Weber dem Rosklapa\u00dfhausschauen wir zur\u00fcck.", {"entities": [[10, 23, "B-loc"]]}], ["Das f\u00fchrende Quartett ma\u00df bald flinker Beine bekommen, wenn es nicht eingefangen werden will, denn Mersch und Amberg f\u00fchren die Verfolger an, die linker sind als die Vorgelegte.", {"entities": [[99, 105, "B-pers"], [110, 116, "B-pers"]]}], ["Diese scheinen die Gefahr zu wittern; w\u00e4hrend sie das Tempo heben, wird Macstranzi abgeh\u00e4ngt.", {"entities": [[72, 82, "B-pers"]]}], ["Kurz vor Spl\u00fcgen-Dorf (53 km) kommt auch dieses Jahr das schlechte Wetter.", {"entities": [[9, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"], [17, 21, "I-loc"]]}], ["Regentropfen klopfen an die Scheiben; die R\u00fccken des f\u00fchrenden Trios sind mit Kot bespritzt, und die Gesichter bekommen andern Teint.", {"entities": []}], ["Vor dem Posthume \u201eBodens\" im Dorf Spl\u00fcgen nehmen wir die erste Parade ab.", {"entities": [[8, 16, "B-loc"], [17, 18, "I-loc"], [18, 24, "I-loc"], [24, 25, "I-loc"], [29, 33, "B-loc"], [34, 41, "I-loc"]]}], ["4 Uhr 40 passiert das Trio, 40 Sekunden sp\u00e4ter Maestro.", {"entities": [[47, 54, "B-pers"]]}], ["Die zweite Gruppe, etwa 20 Fahrer umfassend, f\u00fchrt Mersch im gelben Trikot an.", {"entities": [[51, 57, "B-pers"]]}], ["Egli befindet sich auch dabei, Amberg aber nicht; er kommt erst nach einer weiteren Minute.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [31, 37, "B-pers"]]}], ["Die Fahrer schon \u00fcbel aus; wohl dem. der eine Regelhaft bei sich hat.", {"entities": []}], ["Der kurze Regen hat der Stra\u00dfe rasch zugesetzt.", {"entities": []}], ["Schon Polaren ist bei diesem Wetter kein Vergn\u00fcgen, noch viel weniger Verlorenen.", {"entities": []}], ["Die Berge sind tief verh\u00e4ngt; das kann gut werden, bis wir nach erklettern des Passes im S\u00fcden sind.", {"entities": []}], ["F\u00fcr Schlechtwetterfahrer ist nat\u00fcrlich dieses Wetter ein besonderes Vergn\u00fcgen.", {"entities": []}], ["Willi Kern, die Ueberraschungder ersten Etappe und zweiter im GesamtRlassement, liegt weit zur\u00fcck und d\u00fcrfte seinen Platz kaum halten.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 10, "I-pers"], [10, 11, "I-pers"], [12, 15, "I-pers"], [16, 29, "I-pers"], [29, 32, "I-pers"], [33, 39, "I-pers"], [40, 46, "I-pers"], [47, 50, "I-pers"], [51, 58, "I-pers"], [59, 61, "I-pers"], [62, 78, "I-pers"], [78, 79, "I-pers"]]}], ["Gro\u00dfe niederrheinische Legend\u00e4rerstehen an der Stra\u00dfe, und die B\u00fcrgersleute darunter schon sich erstaunt die Schmutzteusel an, die dreckspritzend vor\u00fcberklitzen.", {"entities": []}], ["Weit vorn, in den ersten Bernardinokehren , liegen die F\u00fchrenden;", {"entities": [[25, 41, "B-loc"]]}], ["Ambergist noch lange nicht bei ihnen.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"]]}], ["Nach Hinterrhein gehen auch wir dem Ma\u00df zu Leibe und kurven uns durch ein vollst\u00e4ndig zerrissenesFeld zur H\u00f6he hinauf.", {"entities": [[5, 16, "B-loc"]]}], ["Drei Kilometer unterhalbder anh\u00f6he ist die Situation folgende: Valetti f\u00fchrt mit etwa 200 Meter Ursprung: dann kommt der Schweizer Zimmermann 400 Meter vor Del Cancia, und weitere 300 Meter liegt Macstranzi zur\u00fcck, etwa 300 Meter hinten ist eine Achtergruppe mit Mersch und drei Belgiern.", {"entities": [[63, 70, "B-pers"], [121, 130, "B-pers"], [131, 141, "I-pers"], [156, 159, "B-pers"], [160, 166, "I-pers"], [196, 206, "B-pers"], [263, 269, "B-pers"]]}], ["Diesen folgt eine Sechsergruppe, und erst dann ist Egli zu erkennen, der vor Amberg die anh\u00f6he erreichen d\u00fcrfte.", {"entities": [[51, 55, "B-pers"], [77, 83, "B-pers"]]}], ["5 Uhr 29 hat sich Valetti den Berges erobert und saust wie wild in den S\u00fcden hinunter.", {"entities": [[18, 25, "B-pers"]]}], ["Das schlechte Wetter hat der anh\u00f6he nicht allzu viel Besucher gebracht; unter ihnen befindet sich eine starke italienische Gruppe.", {"entities": []}], ["Zimmermannmacht jagd auf Valetti, Del Cancia auf beide.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [25, 32, "B-pers"], [34, 37, "B-pers"], [38, 44, "I-pers"]]}], ["Es ist wirklich aufregend, diese tollen Wallfahrtenmit anzusehen, bei denen ein Sturm das Leben Kosten kann.", {"entities": []}], ["Del Cancia geht trotz erzielenL\u00f6cher in der Stra\u00dfe auf \u201emutti\".", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 10, "I-pers"]]}], ["Zimmermannist auf der Geraden schneller, nimmt aber die Kurven au\u00dferordentlich vorsichtig.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"]]}], ["Sie m\u00f6gen vor Dorf San Bernardino vielleicht 500 Meter auseinandersein, was bei dem tempo kaum eine halbe Minute Differenz bedeutet.", {"entities": [[14, 18, "B-loc"], [19, 22, "I-loc"], [23, 33, "I-loc"]]}], ["Die Bremsen pfeilen in den Kurven, der Gummi stinkt.", {"entities": []}], ["Von der hinter uns tobenden Schlacht wissen wir nat\u00fcrlich nichts, wir werden es aber sogleich erfahren, da wir in San Bernardino Benzin fassen m\u00fcssen, was die Renner nicht n\u00f6tig haben.", {"entities": [[114, 117, "B-loc"], [118, 128, "I-loc"]]}], ["Anderthalb Minutennach Zimmermann geht Del Cancia an uns vorbei.", {"entities": [[23, 33, "B-pers"], [39, 42, "B-pers"], [43, 49, "I-pers"]]}], ["Ein Blick zur\u00fcck nach den obern Kurven zeigt, das auch hinten noch um den Sieg gek\u00e4mpft wird und das die F\u00fchrenden ihre Pl\u00e4tze noch durchaus nicht in der Tasche haben, denn Egli ist ein gef\u00fcrchteter Schuf-Spezialist, und auch unter den Ausl\u00e4ndern ist mancher, dem das Absanken besser liegt als das Berglelettern.", {"entities": [[173, 177, "B-pers"]]}], ["Auf der seite scheint es nicht geregnet zu haben, so das die Gefahrdes Auspeitschen nicht besteht.", {"entities": []}], ["In Mesocco. das wir punkt 6 Uhr erreichen, ist Valetti immer noch an der Spitze, eine halbe Minute sp\u00e4ter spendendie Mister Zimmermann, der mit unverminderterVerbissenheit die sagt nach der italienischen Konkurrenz fortsetzt, den verdienten Beifall.", {"entities": [[3, 10, "B-loc"], [47, 54, "B-pers"], [124, 134, "B-pers"]]}], ["Immer noch wird die seite des Passes im 60-Kilometertempogenommen.", {"entities": []}], ["Was treibt Valetti?", {"entities": [[11, 18, "B-pers"]]}], ["Die Gerechtigkeit verlangt, das wir uns auch einmal nach ihm umsehen.", {"entities": []}], ["So trennen wir uns von Zimmermann.", {"entities": [[23, 33, "B-pers"]]}], ["Unterhalb Soazza, 30 Kilometer vor dem Ziel, haben wir uns an den Italiener herangespurtet und chronometrie seinen Ursprung: er betr\u00e4gt gegen\u00fcber Zimmermann56 Sekunden, gegen\u00fcber Del Cancia 2106. gegen\u00fcber seinen beiden Landsleuten Cecchi und Canavesi 2146.", {"entities": [[10, 16, "B-loc"], [146, 156, "B-pers"], [179, 182, "B-pers"], [183, 189, "I-pers"], [232, 238, "B-pers"], [243, 251, "B-pers"]]}], ["Der wackere Tessin Macstranzi, dem man h\u00e4tte g\u00f6nnen m\u00f6gen, in seinem HeimatKantonals Sieger einzuziehen, ist auf den sechstenPlatzzur\u00fcckgefallen.", {"entities": [[4, 11, "B-pers"], [12, 18, "I-pers"], [19, 29, "I-pers"]]}], ["Noch 13 Kilometer, und n\u00e4her ist Zimmermann Valetti gekommen.", {"entities": [[33, 43, "B-pers"], [44, 51, "B-pers"]]}], ["Beide geben. was sie in sich haben, und beide greifen nach den Lorbeeren.", {"entities": []}], ["Valetti ist etwas im Verteil, da er vorn liegt und keine Reihe von Begleitungen passieren mus, wie Zimmermann, Aber noch k\u00f6nnte auch Del Cancia Spielverderber sein.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [99, 109, "B-pers"], [133, 136, "B-pers"], [137, 143, "I-pers"]]}], ["Sechs Kilometer vor Bellinzona bekommt Zimmermann Fl\u00fcgel.", {"entities": [[20, 30, "B-loc"], [39, 49, "B-pers"]]}], ["Er holt sichtbar gegen Valetti auf, der die Gefahr' nicht merkt.", {"entities": [[23, 30, "B-pers"]]}], ["Ein unversch\u00e4mter Tessin Automobils bringt gro\u00dfes Nebel in den Verfolgungskampf und uns und Zimmermann in Gefahr.", {"entities": [[92, 102, "B-pers"]]}], ["Die Tessin sind brave Schweizer und feuern Zimmermann zum allerletzten an.", {"entities": [[43, 53, "B-pers"]]}], ["Wir jagen zum Ziel.", {"entities": []}], ["Alle Anstrengung hat Zimmermannnichts geh\u00fctet.", {"entities": [[21, 31, "B-pers"]]}], ["Valetti ist Etappensiegerund passiert 6 Uhr 45 das Wieland;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"]]}], ["35 Sekunden sp\u00e4ter hat auch Zimmermann die dritte Etappe erledigt, nicht viel mehr als eine halbe Minute trennt ihn vom Sieger.", {"entities": [[28, 38, "B-pers"]]}], ["Aber verspielt ist verspielt! 314341 ist die Zeit Valetti, 3144116 diejenigeZimmermanns.", {"entities": [[50, 57, "B-pers"], [76, 87, "B-pers"]]}], ["Die drei Italiener liefern sich einen scharfen kampf.", {"entities": []}], ["Del Cancia ersparte den dritten Platz, Cecchi den vierten und Canavesi den f\u00fcnften.", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 10, "I-pers"], [39, 45, "B-pers"], [62, 70, "B-pers"]]}], ["Klassen der Etappe Chur-Bellinzona: 1.", {"entities": [[19, 23, "B-loc"], [24, 34, "B-loc"]]}], ["Valetti (Italien) 3143141;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["2. Zimmermann (Schweiz) 3144116;", {"entities": [[3, 13, "B-pers"], [15, 22, "B-loc"]]}], ["3. Del Cancia (Italien) 3148115: 4.", {"entities": [[3, 6, "B-pers"], [7, 13, "I-pers"], [15, 22, "B-loc"]]}], ["Cecchi (Italien), 5.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["Canavesi (Italien), beide gleiche Zeit;", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 17, "B-loc"]]}], ["6. Hendrickx (Belgien) 3148156;", {"entities": [[3, 12, "B-pers"], [14, 21, "B-loc"]]}], ["7. Macstranzi (Schweiz), gleiche Zeit: 8 Besann (Schweiz) 3250123;", {"entities": [[3, 13, "B-pers"], [15, 22, "B-loc"], [41, 47, "B-pers"], [49, 56, "B-loc"]]}], ["9. Blattmann (Schweiz). gleiche Zeit: 10.", {"entities": [[3, 12, "B-pers"], [14, 21, "B-loc"]]}], ["Edgar Buchwalder (Schweiz) 315046, 11.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 16, "I-pers"], [18, 25, "B-loc"]]}], ["Romanatti (Italien), gleiche Zeit;", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["12.", {"entities": []}], ["Storme (Belgien) 3152233;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["13.", {"entities": []}], ["Neuens (Luxemburg). 14.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 17, "B-loc"]]}], ["Demondt (Belgien), 15.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["Hermann (Schweiz), 16.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["Mersch (Luxemburg), alle gleiche Zeit: 17.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 17, "B-loc"]]}], ["Werner Buchwalder Schweiz) 35321: 18.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 17, "I-pers"], [18, 25, "B-loc"]]}], ["Perret (Schweiz). 19.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["Soldat (Schweiz), 20.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["Weber (Schweiz), 21.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 14, "B-loc"]]}], ["Amberg (Schweiz), alle gleiche Zeit;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["22.", {"entities": []}], ["Nievergelt (Schweiz) 3157115: 23.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["Loncke (Belgien), 24.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["Wolkensberger (Schweiz.). 25.", {"entities": [[0, 13, "B-pers"], [15, 22, "B-loc"], [22, 23, "I-loc"]]}], ["Speicher(Schweiz.), 26.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"]]}], ["ALbrechts (Iolland), 27.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["Vicqu\u00e9ri (Schweiz.), 28.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 17, "B-loc"], [17, 18, "I-loc"]]}], ["H. Martin (Schweiz.), 29.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 9, "I-pers"], [11, 18, "B-loc"], [18, 19, "I-loc"]]}], ["P. Egli (Schweiz.), alle gleiche Zeit;", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 7, "I-pers"], [9, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"]]}], ["80.", {"entities": []}], ["Gallien (Frankreich)", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 19, "B-loc"]]}], ["4,2336: 31.", {"entities": []}], ["Gros (Schweiz.)", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [6, 13, "B-loc"], [13, 14, "I-loc"]]}], ["4,03142;", {"entities": []}], ["32 Vlacmpnek (Belgien).", {"entities": [[3, 12, "B-pers"], [14, 21, "B-loc"]]}], ["33.", {"entities": []}], ["Schad (Schweiz.). 34.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"]]}], ["Bula (Schweiz.). 35.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [6, 13, "B-loc"], [13, 14, "I-loc"]]}], ["Weckerling (Deutschland), 36.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [12, 23, "B-loc"]]}], ["Westen (Schi.). 37 Vietto (Frankreich.).", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 12, "B-loc"], [12, 13, "I-loc"], [19, 25, "B-org"], [27, 37, "B-loc"], [37, 38, "I-loc"]]}], ["38 Geyer (Deutschland.), alle gleiche Zeit;", {"entities": [[3, 8, "B-pers"], [10, 21, "B-loc"], [21, 22, "I-loc"]]}], ["39.", {"entities": []}], ["Kijewski (Deutschland.) 4108148: 40.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 21, "B-loc"], [21, 22, "I-loc"]]}], ["Bautz (Deutschland.). 41.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 18, "B-loc"], [18, 19, "I-loc"]]}], ["Was (Schweiz.). 42.", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [5, 12, "B-loc"], [12, 13, "I-loc"]]}], ["Stettler(Schweiz.), 43. dieser (Luxemburg.).", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"], [16, 17, "I-loc"], [24, 30, "B-pers"], [32, 41, "B-loc"], [41, 42, "I-loc"]]}], ["44.", {"entities": []}], ["Verveer (IIoll.). 4.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"]]}], ["Benas (inre ). 46. fest Gelte). 47.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 11, "B-loc"], [19, 23, "B-pers"], [24, 29, "B-loc"]]}], ["Magnani (Amerika), 48.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["Erne (Schweiz). 49, Meier (Schweiz), alle gleiche Zeit: 50.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [6, 13, "B-loc"], [20, 25, "B-pers"], [27, 34, "B-loc"]]}], ["Mutti (Schweiz.) 4110220: 51.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"]]}], ["Bettini (Frankreich.) 4114140;", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 19, "B-loc"], [19, 20, "I-loc"]]}], ["52.", {"entities": []}], ["Ott (Schweiz.), 53. und (Schweiz.).", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [5, 12, "B-loc"], [12, 13, "I-loc"], [20, 23, "B-pers"], [25, 32, "B-loc"], [32, 33, "I-loc"]]}], ["54.", {"entities": []}], ["Kern (Schweiz.), alle gleiche Zeit;", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [6, 13, "B-loc"], [13, 14, "I-loc"]]}], ["55.", {"entities": []}], ["Bolliger (Schweiz.) 4116111: 56.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 17, "B-loc"], [17, 18, "I-loc"]]}], ["Gilgen (Schweiz.). 57.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"], [15, 16, "I-loc"]]}], ["Braun (Schweiz.). 58.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [7, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"]]}], ["Wagner(Schweiz.). alle gleiche Zeit: 59.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [7, 14, "B-loc"], [14, 15, "I-loc"]]}], ["Heimann E. (Schweiz.) 4125335: 60.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 9, "I-pers"], [9, 10, "I-pers"], [12, 19, "B-loc"], [19, 20, "I-loc"]]}], ["Umbenhauer (Deutschland.) 4125153: 61.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [12, 23, "B-loc"], [23, 24, "I-loc"]]}], ["Oberbeck(Deutschland.) 4128220;", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [9, 20, "B-loc"], [20, 21, "I-loc"]]}], ["62.", {"entities": []}], ["Ren\u00e9 Martin (Schweiz) Bei Kontrollschlu\u00df fehlten Deltour (Belgien) und Camusso (Italien).", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 11, "I-pers"], [13, 20, "B-loc"], [49, 56, "B-pers"], [58, 65, "B-loc"], [71, 78, "B-pers"], [80, 87, "B-loc"]]}], ["GesamtElassement nach der dritten Etappe: 1.", {"entities": []}], ["Canavesi (Italien) 17138229;", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 17, "B-loc"]]}], ["2. Mersch (Luxemburg) 17339104;", {"entities": [[3, 9, "B-pers"], [11, 20, "B-loc"]]}], ["3. Cecchi (Italien) 17142339;", {"entities": [[3, 9, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["4. Valetti (Italien) 17143154: 5.", {"entities": [[3, 10, "B-pers"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["W. Buchwalder (Schweiz) 17146446;", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 13, "I-pers"], [15, 22, "B-loc"]]}], ["6. Del Cancia (Italien) 17147154;", {"entities": [[3, 6, "B-pers"], [7, 13, "I-pers"], [15, 22, "B-loc"]]}], ["7. Hendrickx (Belgien) 17350114: 8.", {"entities": [[3, 12, "B-pers"], [14, 21, "B-loc"]]}], ["Perret (Schweiz) 17153128;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["9. Demondt (Belgien) 17153153;", {"entities": [[3, 10, "B-pers"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["10.", {"entities": []}], ["Romanatti (Italien) 17253158: 11.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["Wollensberger, (Schweiz) 17254138.", {"entities": [[0, 13, "B-pers"], [16, 23, "B-loc"]]}], ["12.", {"entities": []}], ["Weckerling (Deutschland) 17154142;", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [12, 23, "B-loc"]]}], ["13.", {"entities": []}], ["Amberg (Schweiz) 17254144;", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["14.", {"entities": []}], ["Nievergelt (Schweiz) 17255101;", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["15.", {"entities": []}], ["Egli (Schweiz)", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [6, 13, "B-loc"]]}], ["Vergebens am San Bernardino: 1.", {"entities": [[13, 16, "B-loc"], [17, 27, "I-loc"]]}], ["Valetti (Italien)", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["10 Punkte;", {"entities": []}], ["2. Zimmermann (Schweiz)", {"entities": [[3, 13, "B-pers"], [15, 22, "B-loc"]]}], ["9 P.; 3.", {"entities": []}], ["Macstranzi(Schweiz)", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["8 P.; 4.", {"entities": []}], ["Del Cancia (Italien) 7 P.; 5.", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 10, "I-pers"], [12, 19, "B-loc"]]}], ["Mersch (Luxemburg)", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 17, "B-loc"]]}], ["6 P: 6.", {"entities": []}], ["Canavesi (Italien)", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [10, 17, "B-loc"]]}], ["5 P.; 7.", {"entities": []}], ["Hendrickx (Belgien)", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["4 P.: 8.", {"entities": []}], ["Hermann (Schweiz)", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["3 P.; 9.", {"entities": []}], ["Cecchi (Italien)", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [8, 15, "B-loc"]]}], ["2 P.; 10.", {"entities": []}], ["Deltour (Belgien)", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["1 P. Gesamtlelassement des Bergpreises nach der dritten Etappe: 1.", {"entities": []}], ["Valetti (Italien)", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [9, 16, "B-loc"]]}], ["20 Punkte;", {"entities": []}], ["2. er auf Del Cancia (Italien) und Zimmermann (Schweiz) 16 Punkte;", {"entities": [[10, 13, "B-pers"], [14, 20, "I-pers"], [22, 29, "B-loc"], [35, 45, "B-pers"], [47, 54, "B-loc"]]}], ["4. er auf Canavesi (Italien) und Deltour (Belgien) 13 Punkte;", {"entities": [[10, 18, "B-pers"], [20, 27, "B-loc"], [33, 40, "B-pers"], [42, 49, "B-loc"]]}], ["6. er auf Egli (Schweiz) und Mersch (Luxemburg) 10 Punkte: 8. er auf Litschi (Schweiz) und H. Martin (Schweiz) 9 Punkte: 10.", {"entities": [[10, 14, "B-pers"], [16, 23, "B-loc"], [29, 35, "B-pers"], [37, 46, "B-loc"], [69, 76, "B-pers"], [78, 85, "B-loc"], [91, 92, "B-pers"], [92, 93, "I-pers"], [94, 100, "I-pers"], [102, 109, "B-loc"]]}], ["Maestranzi(Schweiz 8 Punkte;", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [11, 18, "B-loc"]]}], ["11. ex auf Umbenhauer (Deutschland) und Hermann (Schweiz) 7.", {"entities": [[11, 21, "B-pers"], [23, 34, "B-loc"], [40, 47, "B-pers"], [49, 56, "B-loc"]]}], ["Punkte.", {"entities": []}], ["Die geplante Verw\u00fcstung des Alten Rheins Zum Entsetzen aller, die davon h\u00f6ren, soll eine der sch\u00f6nsten Flu\u00dflandschaften der Ostschweiz (und der Schweiz \u00fcberhaupt) dem Milch der Zivilisation zum Opfer gebracht und mit einem (vorl\u00e4ufigen!) Kostenaufwandvon rund 1,6 Millionen Franken von Grund aus und f\u00fcr alle Zeiten vernichtet werden.", {"entities": [[28, 33, "B-loc"], [34, 40, "I-loc"], [124, 134, "B-loc"], [144, 151, "B-loc"]]}], ["W\u00e4re der massive Plan eine rein ist.-gallische Kantonsangelegenheit, so bliebe uns andern nichts \u00fcbrig, als tatenlos zur Seite zu treten und trauernden Herzens zuzusehen, das man in einem Winkel unseres Verbandes wieder einmal nicht begreifen will, wie sehr auch die aus sich selbst gewordene Natur eines wird, dazu schweigend seine Duldung zu geben und sich nicht aufzulehnen gegen ein Vorhaben, das einzigartigeLandschaftsreize unrettbar vernichtet.", {"entities": []}], ["Und der Kenner des alten Rheinland und besonders seines unvergleichlichen M\u00fcndungsdeltas gibt's viele!", {"entities": [[19, 24, "B-loc"], [25, 34, "I-loc"]]}], ["Denn zu Tausenden kommen w\u00e4hrend der guten Fahrzeiten die Menschen zu Fu\u00df und im Auto, mit der Bahn, dem Ruder-, Motor- oder Segelschiff aus nah und fern, um wenigstens f\u00fcr ein paar Stunden, wenn es geht, auch f\u00fcr etliche Wochen, ihren Augen eine Wohltut zu erweisen und sich hinauf oder rhein am Fu\u00df entlang zu ergehen, der sanft und bestimmten Landschaftsraumes zu jenen idealen Werten geh\u00f6rt, die es zu achten und zu bewahren gilt und die man mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln zu verteidigen habe, wenn Interessen, die sich zuf\u00e4lligerweise berechnen lassen, daran gehen, das zu untergraben, was sich durch ein gemeinsames Ma\u00df nicht ausdr\u00fccken l\u00e4dt.", {"entities": []}], ["Da jedoch der Bund 80 Prozent an die Kosten wird zahlen m\u00fcssen, geht das Vorhaben nicht nur die ISt. aller an, sondern alle, die wissen, das wir schon l\u00e4ngst nicht mehr so dick im Reichtum sitzen, das man die immer seltener werdenden landschaftlichenKleinode unserer Voralpenlandschaft einfach verschleudern darf.", {"entities": [[14, 18, "B-org"], [267, 285, "B-loc"]]}], ["Es handelt sich bei dem in Frage stehenden Projektum die Umgestaltung des als \u201eAlter Rhein\" bezeichneten, reichgewundenen Wasserarm, der als Wahrzeichen der zwischen St. Margrethen und Bodenseeliegenden Niederungen das ganze sogenannte Alte Keinmal beherrscht (siehe Situationsbild).", {"entities": [[79, 84, "B-loc"], [85, 90, "I-loc"], [166, 168, "B-loc"], [168, 169, "I-loc"], [170, 180, "I-loc"], [185, 193, "B-loc"], [236, 240, "B-loc"], [241, 248, "I-loc"]]}], ["Bevor der bei Fu\u00dfach m\u00fcndende Rheinland angelegt und damit ein direkter Abflug des Stroms in das gro\u00dfe Streckengeschaffen wurde, ergossen sich die Wasser des Oberrheins durch diesen Arm in den Bodensee, und oft war sein Bett viel zu eng, um sie zu fassen.", {"entities": [[14, 20, "B-loc"], [30, 39, "B-loc"], [158, 168, "B-loc"], [193, 201, "B-loc"]]}], ["Obgleicher seit dem Flacher Durchstich nur noch die \u00fcbersch\u00fcssigen abwasser des Kanals und die Wasser der anschlie\u00dfenden B\u00e4che dem Bodensee zuf\u00fchren darf. ist er immer noch ein stattlicher Fu\u00df, der zwischen nat\u00fcrlichen Ufern seinem Ziele zustrebt und sich dabei zu einer durchschnittlichen Breite von 160 bis 200 m entfaltet.", {"entities": [[131, 139, "B-loc"]]}], ["Der unendliche Plan geht nun dahin, aus diesem, das Antlitz der ganzen Gegend pr\u00e4genden Wasserarm den der Rhein schon vor endlos vielen Jahrhunderten sich selber gegraben hat, eine Wasserreiche mit eingebundenenUfern zu machen, die zwischen St. Margrethenund Rheineck eine Sohlenbreite von nur 16,5 m und zwischen Rheineck und der M\u00fcndung eine fast ohne Gef\u00e4lle durch die Niederung gleitet, zur Linken von sch\u00f6ngeschwungenen heranr\u00fccken bewacht.", {"entities": [[106, 111, "B-loc"], [241, 243, "B-loc"], [243, 244, "I-loc"], [245, 255, "I-loc"], [259, 267, "B-loc"], [314, 322, "B-loc"]]}], ["Es kommen die Maler, es kommen die Dichter, es kommen die Schulen, denen man ein anspruchsloslieblichesund doch vergebliches St\u00fcck ihrer Heimat vorf\u00fchren will, und sie alle lernen die Landschafts lieben, die sie empf\u00e4ngt.", {"entities": []}], ["Herrliche Ufer, die nach Belieben verlangen d\u00fcrfen, s\u00e4umen den zur Ruhe gekommenen alten umlauf ein, und hinter der Wand der lichten Auwaldstreifen, deren wundervolle Weiden, Pappeln, Birken und F\u00f6hren hier ebenso in ihrem Element sind wie die Reihe und das mannigfache Wassergefl\u00fcgel und Strandl\u00e4ufervolk, ziehen \u00fcberragt die alten D\u00e4mme, flankiert von seltsam verkoppelten B\u00e4umen, kreuz und quer durch das flache Land, dessen landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen sich gegen den Rheinspitz hin auf unerhebliche ERwiesen, Schilfw\u00e4lder, ein herrliches Standard und Kaiserlicher mit Neurosen \u00f6ffnen...\"", {"entities": [[479, 489, "B-loc"]]}], ["Ihnen allen ist die unversehrteErhaltung des Alten Rheins ein hei\u00dfer, sehr hei\u00dfer Wunsch.", {"entities": [[45, 50, "B-loc"], [51, 57, "I-loc"]]}], ["Diejenigen aber, denen das Wort Alter Rhein nichts besagt, werden die beigegebenen Bilder mit Blick auf- und abw\u00e4rts hinreichend ahnen lassen, was hier zugrunde gehen wird, wenn man den Fu\u00df durch Kiesbuhnen, die l\u00e4ngs und quer zu seinem Lauf in regelm\u00e4\u00dfigemAbstand erstellt werden sollen, auf einen Maskeraden von 20 m Sohlenbreite einengen wird und rechts und links von der Mittlerin tote Schlammbuchten schafft, von denen man hofft, das sie im Laufe der Zeit von selber langsam verlangen. a Nat\u00fcrlich haben auch die Urheber, Betreiber und Beg\u00fcnstigen des Verbauungsplanes ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr die Rechtfertigung des Unternehmens.", {"entities": [[32, 37, "B-loc"], [38, 43, "I-loc"]]}], ["Sie sind durchweg lokal-wirtschaftlicher Art und brauchen hier ebensowenig er\u00f6rtert zu werden wie die Kosten des neuen Planes \u201enoch immer sehr hoch\", ist indessen bereit, sich zu f\u00fcgen.", {"entities": []}], ["Denn die aus der Krisenhafte unseres Landes langsam herangewachsene Politik der Geldvergebung hat es m\u00f6glich gemacht, das ganze Projekt den Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen der Eidgenossenschaft einzureihen.", {"entities": [[173, 190, "B-loc"]]}], ["Dieser Umstand hat \u2014 das ist nicht zu verkennen \u2014 den Initialen der Umgestaltungsidee bei der rheinischen Bev\u00f6lkerung und bei einigen Parteien \u2014 v\u00f6llig unverdient und in keinem Zusammenhing mit dem wahren Wert des Unternehmens \u2014 zu einer sehr starken Stellung verholfen, und er hat anscheinend auch bei der Zentralisierungdie letzten Bedenken zu Fall gebracht.", {"entities": []}], ["Aus all diesen Gr\u00fcnden ist es heute beinahe aussichtslos, noch gegen das Vorhaben anzuwenden.", {"entities": []}], ["Nationalrat und St\u00e4nderat glaubten zustimmen zu m\u00fcssen, weil die Ausf\u00fchrung Arbeit schafft und jeder jedem das Verdienen- oder Wiederverdienenk\u00f6nnen recht herzlich g\u00f6nnt.", {"entities": [[0, 11, "B-org"], [16, 25, "B-org"]]}], ["Die ist.", {"entities": [[4, 7, "B-org"], [7, 8, "I-org"]]}], ["-gallische Heimatschutzsektionhat denn auch bereits beschlossen, dem Projekt, trotz seinen m\u00f6rderischen Tendenzen, keine Opposition zu machen, soweit die erbauung der Strecke von St. Margrethen bis zum Tollhaus, einem am Beginn des eigentlichen M\u00fcndungsdeltas unterhalbRheineck liegenden Punkte, in Frage steht.", {"entities": [[0, 1, "I-org"], [1, 10, "I-org"], [11, 30, "I-org"], [179, 181, "B-loc"], [181, 182, "I-loc"], [183, 193, "I-loc"], [269, 277, "B-loc"]]}], ["Gegen die Ver\u00e4nderung des untersten, beim D\u00f6rfchenAltenrhein liegenden Abschnittes, der vom Tollhaus bis zum Auslauf des Wasserarmen in den Bodensee reicht (siehe die Bilder) \u2014 und das ist wichtig\u2014, protestiert jedoch auch die Heimatschutzkommission, weil sie es f\u00fcr Pflichtvergessenheit und f\u00fcr eine grobe Verletzung ihrer Verantwortlichkeit gegen\u00fcber der Nachwelt hielte, wenn sie auch zu dieser Barbarei schwieg.", {"entities": [[50, 60, "B-loc"], [140, 148, "B-loc"]]}], ["Wir meinen nun ebenfalls, das alles getan werden m\u00fcsse, um jeden umgestaltenden Eingriff in diese letzte, sch\u00f6nste und charakteristischsteStrecke des alten Rheinlaufes zu verhindern!", {"entities": [[150, 155, "B-loc"], [156, 167, "I-loc"]]}], ["Hei\u00dfe der Eingriff, wie er wolle, und werde er maskiert, wie es dem wirtschaftlichen, politischen und technischen Geist der Initialen immer belieben mag: \u2014 er hat in jedem Fall zu unterbleiben!", {"entities": []}], ["Das ganze Gebiet vom Tollhaus abw\u00e4rtsbis zu dem im R\u00fcckstauungsgebiet des Bodenseeliegenden M\u00fcndungsstreifen ma\u00df daher durch den Bund f\u00fcr unantastbar erkl\u00e4rt werden, und es ma\u00df diese Unantastbare dem Kanton St. Gallen als Serviert oder unbefristete Dienstbarkeit gegen\u00fcber dem Schweizervolk auferlegt werden.", {"entities": [[74, 82, "B-loc"], [129, 133, "B-org"], [200, 206, "B-loc"], [207, 209, "I-loc"], [209, 210, "I-loc"], [211, 217, "I-loc"]]}], ["Was hier angeregt wird, ist das Mindeste dessen, was man an Nachsicht jetzt noch verlangen kann.", {"entities": []}], ["Leider ist es freilich auch schon das Letzte!", {"entities": []}], ["DIe: Dann Siurgenenger. solche von 20 m haben soll, also rund nur noch ein Zehntel der alten Ausdehnung aufweist.", {"entities": [[10, 22, "B-pers"]]}], ["Man will im M\u00fcndungsgebiet au\u00dferdem starke Wellenbrecher und innere eind\u00e4mmen bauen, die den Wasserspeier entsprechend hoch \u00fcberragen m\u00fcssen, um \u00fcberhaupt wirksam zu sein.", {"entities": []}], ["Das Tollste und Unwahrscheinlichste aber ist, das die Urheber dieses Planes uns glauben machen wollen, das das bestehende Landschaftsbild, f\u00fcr dessen Gestalt im wesentlichen die ewigen urkr\u00e4fte verantwortlich zeichnen, durch alle diese annahmen so gut wie gar nicht betroffen werde und das das Projekt vollkommen in Einklang stehe mit der auch vom Bundeshaus an den Kanton St. Gallen ergangenen Mahnung, es sei \u201ebei der Ausf\u00fchrungdes Projektes der Wahrung des Landschaftsbildesnach M\u00f6glichkeit Rechnung zu tragen\".", {"entities": [[348, 358, "B-loc"], [366, 372, "B-loc"], [373, 375, "I-loc"], [375, 376, "I-loc"], [377, 383, "I-loc"]]}], ["Denn nur dann \u00f6ffne die Eidgenossenschaft ihren Beutel.", {"entities": [[24, 41, "B-loc"]]}], ["N Jedem, der die Gegend kennt, blutet das Herz und steigt der Zorn in die Schl\u00e4fen, wenn ihm zugemutet die von Fachlichen nicht unbestritten gebliebene Frage, ob das vorliegende Projekt vom rein wasserbautechnischentaupunkt aus das wirklich Beste ist und ob es im Falle der Ausf\u00fchrung alle Hoffnungen und Zukunftsprognosen, die mit ihm verkn\u00fcpft sind, auch wirklich erf\u00fcllt.", {"entities": []}], ["Das Material \u00fcber diese Fragen ist in zahllosen Aktenst\u00fccken und zuletzt in der Botschaftdes Bundesrat vom 6.", {"entities": [[93, 102, "B-org"]]}], ["Mai dieses Jahres niedergelegt, in der unsere oberste Landesbeh\u00f6rde \u2014 allerdings mit starkem Widerstreben \u2014 der Bundesversammlungdie Bewilligung eines prozentigen Beitrages zu dem auf 1 565 000 Fr. veranschlagten Kosten empfiehlt.", {"entities": []}], ["Es gen\u00fcgt, zu erw\u00e4hnen, das der Bundesrat sich seit vierzig Jahren gegen das immer gr\u00f6\u00dfere Dimensionen und immer radikalere Formen annehmende Umgestaltungsvorhaben gesperrt und dem Kanton St. Gallen mehr als eine Absage erteilt hat.", {"entities": [[32, 41, "B-org"], [181, 187, "B-loc"], [188, 190, "I-loc"], [190, 191, "I-loc"], [192, 198, "I-loc"]]}], ["Der Bundesrat hat auch diesmal wieder an den W\u00fcnschen des Verschachert Rheinbauamtes einen Millionenabstrich gemacht; trotzdem findet er", {"entities": [[4, 13, "B-org"], [58, 70, "B-org"], [71, 84, "I-org"]]}], ["Die ukrainische Frage in Polen 3riche an.", {"entities": [[25, 30, "B-loc"]]}], ["Die Entstehung des autonomen Karpathoru\u00dflanddas von deutscher Seite beruht als \u201eKarpathoukraine\" bezeichnet wird, im Rahmen des tschechoslowakischen Staates hat einen starken Einfluss auf die Verh\u00e4ltnisse in galizien ausge\u00fcbt, dessen Bev\u00f6lkerung mehrheitlich ukrainischerNationalit\u00e4t ist.", {"entities": [[29, 44, "B-loc"], [80, 95, "B-loc"], [208, 216, "B-loc"]]}], ["Das Verh\u00e4ltnis zwischen den Polen und Ukrainern in galizien war nie herzlich oder auch nur zufriedenstellend.", {"entities": [[51, 59, "B-loc"]]}], ["Schon vor dem Weltkrieg unter \u00f6sterreichischer Herrschaft standen sie gegeneinander in ununterbrochenemKampf.", {"entities": []}], ["Die herrschende Schicht waren auch damals die Polen; die \u00f6sterreichische Verwaltungr\u00e4umte jedoch der ukrainischen Sprache in galizien weitgehend die Gleichberechtigt ein.", {"entities": [[125, 133, "B-loc"]]}], ["Es bestanden dort damals 2420 ukrainische und 1590 polnische Volksschulen.", {"entities": []}], ["Nach dem Weltkrieg kam es zu kriegerischen Auseinandersetzungenzwischen Polen und Ukrainern, und die polnischen Truppen besetzten ganz galizien.", {"entities": [[135, 143, "B-loc"]]}], ["Seither versuchen die Ukrainer immer wieder, f\u00fcr die ukrainischen Gebiete Polens eine Autonomiezu erreichen.", {"entities": [[74, 80, "B-loc"]]}], ["Diese Versuche sind vergeblichgeblieben.", {"entities": []}], ["Polen wird zentralistisch verwaltet, und von einer territorialen Autonomie f\u00fcr irgend einen Landesweit will in Warschau niemand etwas h\u00f6ren.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"], [111, 119, "B-loc"]]}], ["Der kulturelle Beistandder Ukrainer in galizien ist im Vergleichzur \u00f6sterreichischen Zeit sehr stark zur\u00fcckgegangen.", {"entities": [[39, 47, "B-loc"]]}], ["Von den 2420 ukrainischenVolksschulen sind nur 134 \u00fcbrig geblieben; die Zahl der polnischen Volksschulen ist dagegenauf 2307 gestiegen.", {"entities": []}], ["Au\u00dferdem gibt es in galizien 2378 sogenannte \u201eutraquistische\" Volksschulen, d. h.", {"entities": [[20, 28, "B-loc"]]}], ["Schulen, in denen teils in polnischer und teils in ukrainischer Sprache unterrichtet wird, wobei jedoch das Polnische stark \u00fcberwiegt.", {"entities": []}], ["Seit einer Reihe von Jahren werden auch zahlreiche polnische Kolonistenin galizien angesiedelt.", {"entities": [[74, 82, "B-loc"]]}], ["Diesen Kolonisten werden Grundst\u00fccks des parzellierten Gro\u00dfgrundbesitzes zugewiesen, was die ohnehin an einer \u00dcberv\u00f6lkerung des Dorfes und an Landungen leidenden Ukrainer au\u00dferordentlich aufbringt.", {"entities": []}], ["Die Beziehungen zwischen der polnischen und der ukrainischen Bev\u00f6lkerung in galizien waren infolgedessen schon gespannt, bevor die Erkl\u00e4rung der karpathorussischen Autonomie und die von diesem Ereignis ausgehende Ukrainepropaganda das Verh\u00e4ltnis noch wesentlichverschlechtert hat.", {"entities": [[76, 84, "B-loc"]]}], ["Die Ukrainer freuen sich \u00fcber den Erfolg der Autonomiebestrebungenjenseits der Karpaten, w\u00e4hrend die Polen das \u00dcbergreifen der Bewegung aus Karpathoru\u00dfland nach galizien bef\u00fcrchten.", {"entities": [[140, 155, "B-loc"], [161, 169, "B-loc"]]}], ["Diese erh\u00f6hte Spannung f\u00fchrte in Lemberg in den ersten Novembertagen zu schweren Ausschreitungenpolnischer Studenten und sp\u00e4ter des Stra\u00dfenp\u00f6bels gegen die Ukrainer.", {"entities": [[33, 40, "B-loc"]]}], ["Dabei wurde auch das Geb\u00e4ude des Revisionsverbandesder ukrainischen Genossenschaften erst\u00fcrmtund seine Einrichtung kurz und klein geschlagen.", {"entities": []}], ["Wie nun aus einer Reihe von Interpretationen, die am 2. und 3.", {"entities": []}], ["Dezemberdie ukrainischen Abgeordneten an den Innenminister richteten, hervorgeht, ist es in einer Reihe von ostpolitischen Bezirken zu noch bedauerlicher Zwischenf\u00e4llen gekommen.", {"entities": []}], ["In den erw\u00e4hnten Interpretationen wird n\u00e4mlich geschildert, wie berittene Abteilungen \u201euniformierterPersonen\" in eine Reihe von ukrainischen D\u00f6rfern kamen und dort gegen\u00fcber einer Anzahl von Angeh\u00f6rigen der ukrainischen Minderheit die Pr\u00fcgelstrafe zur Anwendung brachten.", {"entities": []}], ["Die in den Interpretationen enthaltenen Schilderungenerinnern an die Vorg\u00e4nger vom Herbst 1930, die unter der schonenden Bezeichnung \u201eRatifizierung galiziens\" in die Geschichte eingegangen sind.", {"entities": [[79, 82, "B-time"], [83, 89, "I-time"], [90, 94, "I-time"], [148, 157, "B-loc"]]}], ["Die \u201eUndo\", die gr\u00f6\u00dfte ukrainische Partei Polens, die im Sommer 1935 mit der Regierung ein Verst\u00e4ndigungsabkommen, abgeschlossen hatte, ist angesichts der neuesten Zuspitzung der Lage in eine sehr heikle politische Situation geraten.", {"entities": [[5, 9, "B-org"], [42, 48, "B-loc"], [54, 56, "B-time"], [57, 63, "I-time"], [64, 68, "I-time"]]}], ["Der Verst\u00e4ndigungspolitik, die sie in den letzten Jahren befolgt hatte, ist der Erfolg offensichtlich versagt geblieben.", {"entities": []}], ["Ihre Anh\u00e4nger murren immer vernehmlicher, und es bleibt der Partei daher nichts anderes \u00fcbrig, als daraus die Konsequenzen zu ziehen und der Regierung gegen\u00fcber entschiedener aufzutreten.", {"entities": []}], ["Der F\u00fchrer der \u201eUndo\", Mudryj, hielt am 3.", {"entities": [[4, 10, "B-pers"], [11, 14, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [16, 20, "I-pers"], [20, 21, "I-pers"], [21, 22, "I-pers"], [23, 29, "I-pers"], [29, 30, "I-pers"]]}], ["Dezember im Seim eine ziemlich scharfe Rede, in der er den inzwischen eingebrachten Antrag \u00fcber die Gew\u00e4hrungeiner territorialen Autonomief\u00fcr galizien ank\u00fcndigte.", {"entities": [[12, 16, "B-org"], [142, 150, "B-loc"]]}], ["Diese Forderungwird von der polnischen Seimmehrheit selbstverst\u00e4ndlich abgelehnt werden; die Ukrainer wollen jedoch durch die Einbindung dieses demonstrativen Antrages der Welt ihr Dasein in Erinnerung rufen und \u00fcberhaupt darauf hinweisen, das es noch sogenannte nationale Minderheitengibt, die in den von ihnen bewohnten Gebieten die absolute Mehrheit bilden und infolgedessenein Recht auf die autonome Gestaltungihres politischen Lebens zu besitzen glauben.", {"entities": [[39, 51, "B-org"]]}], ["* Warschau, 10.", {"entities": [[2, 10, "B-loc"]]}], ["Der. ag (Havas)", {"entities": [[9, 14, "B-org"]]}], ["Die polnischen Bl\u00e4tter \u00fcbergehen den am Freitag von den ukrainischenAbgeordneten im Seim eingebrachten Autonomieantragmit Stillschweigen.", {"entities": [[84, 88, "B-org"]]}], ["Nur die offizi\u00f6se \"Gazeta Polska\" ver\u00f6ffentlicht \u00fcber die ukrainische Frage einen Aufsatz, der die autonomistischenTendenzen der ukrainischen Minderheit zu bagatellisieren sucht.", {"entities": [[19, 25, "B-prod"], [26, 32, "I-prod"]]}], ["\u201eWir anerkennen\", schreibt das Blatt, \u201edas zwischen der polnischen und der ukrainischenBev\u00f6lkerung eins\u00e4tze bestehen.", {"entities": []}], ["Wir w\u00fcrdigen die Eigenheiten dieser Minderheit, sofern dadurch die Einheit des polnischen Staates nicht ber\u00fchrt wird.", {"entities": []}], ["Die autonomistischen Pl\u00e4ne entbehren indessen jeden Wirklichkeitssinn.", {"entities": []}], ["Es ist deshalb zwecklos, ihnen allzu viel Aufmerksamkeit zu schenken oder mit gro\u00dfem Aufwand darauf zu antworten.", {"entities": []}], ["Der Angeblich ist gekommen, um den nationalen Willen des polnischen Volkes zu verwirklichen und alle Bev\u00f6lkerungen der polnischen Gebiete diesem Willen anzuschlie\u00dfen.\"", {"entities": []}], ["Die Zukunft S\u00fcdrhodesien Allen texte: Don Aeneiengsushaen: S\u00fcdrhodesien, mit seiner weilen Bev\u00f6lkerungvon 100 000 Seelen, seinen weiten Gebietenmit fruchtbarem Boden und fast unangetastetenBodensch\u00e4tzen, steht am Beginn einer Aura unvergleichlicher M\u00f6glichkeiten.", {"entities": [[12, 24, "B-loc"], [59, 71, "B-loc"]]}], ["Das Land eignet sich gut f\u00fcr die Aufnahme von Einwanderern, sofern diese bereit sind, den Kampf mit der Natur aufzunehmen.", {"entities": []}], ["Das Klima ist zwar angenehm, und die Malaria, eine Gei\u00dfel der meisten tropischen L\u00e4nder, ist in den St\u00e4dten fast unbekannt.", {"entities": []}], ["Grobe Industrienwerden aufgebaut und scheinen die Wohlfahrts S\u00fcdrhodesien zu sichern. f\u00fcr diejenigen, die hoffen, einmal ganz S\u00fcdlafrika in einer V\u00f6lkergemeinschaft (Commonwealth) vereinigt zu sehen, ist die wirtschaftlicheEntwicklung S\u00fcdrhodesien erfreulich.", {"entities": [[61, 73, "B-loc"], [126, 136, "B-loc"], [235, 247, "B-loc"]]}], ["Gegenw\u00e4rtig w\u00fcrde aber eine Vereinigungder Kolonie mit dem Domini der S\u00fcdafrikanische Union die unangenehme Form einer \u201eBevormundung des BUrgenlandes\" annehmen.", {"entities": [[70, 85, "B-loc"], [86, 91, "I-loc"]]}], ["Die Kolonie ist im wesentlichennach Grolbnikannien ausgerichtet.", {"entities": [[36, 50, "B-loc"]]}], ["Dies ist ein Hindernis gegen engere Beziehungen zur S\u00fcdafrikanische Union, denn jenseits der S\u00fcdlerenze liegt Transvaal, wo der", {"entities": [[52, 67, "B-loc"], [68, 73, "I-loc"], [110, 119, "B-loc"]]}], ["(eigenen? der Euren zu England stark ausgepr\u00e4gt ist.", {"entities": [[23, 30, "B-loc"]]}], ["Die Bewohner von Pransvaal wollen nicht durch die englische Sprache und englischen Gebrauche ihre kulturelle HErrschaft beeintr\u00e4chtigenlassen, die vor hundert Jahren von den Voortrelherna so hart erk\u00e4mpft wurde. als sie nordw\u00e4rts 7oen.", {"entities": [[17, 26, "B-loc"]]}], ["Aber auch die Rhodesienwollen ihre Kultur und ihre Traditionen nicht von den Euren unterbrochen lassen. die allem Englischen feindlich gegen\u00fcberstehen.", {"entities": []}], ["Als K\u00fcrzlich in Salisburx der Hansestadt S\u00fcdrhodesien, die Nachricht durehsieherte, das Bestrebungen zur Bildung einer \u201eFusionsparsei\" im Gange seien, wirkte sie in den politischenKreisen Rhodlesiens wie eine Bombe.", {"entities": [[16, 25, "B-loc"], [41, 53, "B-loc"], [188, 199, "B-loc"]]}], ["F\u00fchren der United Party\" und der Liberalen Partei beeilten sich.", {"entities": [[11, 17, "B-org"], [18, 23, "I-org"], [33, 42, "B-org"], [43, 49, "I-org"]]}], ["Jede Beteiligung an den Bem\u00fchungen um eine Fusion mit der S\u00fcdafrikanischeUnion zu dementieren.", {"entities": [[58, 73, "B-loc"], [73, 78, "I-loc"]]}], ["Eine weitere \u00dcberraschung entstand dann beim ZUR\u00fccktritt von P G. Gips als F\u00fchrer der liberalen.", {"entities": [[61, 62, "B-pers"], [63, 64, "I-pers"], [64, 65, "I-pers"], [66, 70, "I-pers"]]}], ["Sir Godfrey Hluggins, der Premierministerund P\u00fchrer der \u201eEnited Partv\", weigerte sich, auf die Frage der engeren Beziehungenmit der S\u00fcdlaspikeanischen Union n\u00e4her einzugehen und erkl\u00e4rte nur: \u201eDie Angelegenheit ist gar nicht aufgeworfen wortden.\"", {"entities": [[0, 3, "B-pers"], [4, 11, "I-pers"], [12, 20, "I-pers"], [20, 21, "I-pers"], [22, 25, "I-pers"], [26, 41, "I-pers"], [41, 44, "I-pers"], [45, 51, "I-pers"], [52, 55, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [57, 63, "I-pers"], [64, 69, "I-pers"], [69, 70, "I-pers"], [70, 71, "I-pers"], [132, 150, "B-loc"], [151, 156, "I-loc"]]}], ["S\u00fcdlehoclesien befindet sich in der wenig beneidenswertenLage. durch eine Art Diktatur von einer Ainderheitsgruppe von f\u00fcnf MitgLiederder Pabourpartei beherrscht zu werden.", {"entities": [[0, 14, "B-loc"], [138, 150, "B-org"]]}], ["Von den dreiSSig Parlamentariern geh\u00f6ren vierzig der \u201eUnited Party\" deren F\u00fchrer Sie Godfrey Huggins ist, und ein der von A. II. mit gefahren Liberalen Partei an.", {"entities": [[54, 60, "B-org"], [61, 66, "I-org"], [81, 84, "B-pers"], [85, 92, "I-pers"], [93, 100, "I-pers"], [122, 123, "B-pers"], [123, 124, "I-pers"], [125, 127, "I-pers"], [127, 128, "I-pers"], [129, 132, "I-pers"], [142, 151, "B-org"], [152, 158, "I-org"]]}], ["Die \u00fcbrigenf\u00fcnf Mandate verteilen sich auf zwei Gruppen der lmbourpartei, deren Stimmen deshalb immer entscheidend sind, wodurch sie virtuell S\u00fcdrhodesien beherrschen.", {"entities": [[60, 72, "B-org"], [142, 154, "B-loc"]]}], ["Em nun diesem Zustand ein Ende zu bereiten und die Bildung einer starken und Stabilen Regierung zu erm\u00f6glichen, die auch nach allen mit Autorit\u00e4t auftreten k\u00f6nnte, hat k\u00fcrzlich eine Generalversammlung der \u201eUnited Party\" den Premierminister erm\u00e4chtigt, mit den Liberalen Verhandlungen \u00fcber eine \u201eFusion der beiden Parteien mit verfassungsm\u00e4\u00dfigenMitteln\" aufzunehmen.", {"entities": [[206, 212, "B-org"], [213, 218, "I-org"]]}], ["Die Liberale Partei hat sich im Prinzip mit der Fusion mit der \u201eUnited Party\"\" einverstanden erkl\u00e4rt, aber Bedingungen gestellt, die neue Besprechungen notwendig machen.", {"entities": [[4, 12, "B-org"], [13, 19, "I-org"], [64, 70, "B-org"], [71, 76, "I-org"]]}], ["Gleichzeitighat der Verstand der United Party\" eine Prkel\u00e4nng abgegeben, in der festgestellt wird, das S\u00fcdrhodesien dank seiner strategisch wichtigen Lage auf den afrikanischen Kontinentund angesichts des Mangels an Lebensmitteln, stoffen und Waren in der ganzen Welt, den es zu mildern in der Lage sei, einer Zeit, wachsender Prosperit\u00e4t entgegengehe.", {"entities": [[33, 39, "B-org"], [40, 45, "I-org"], [45, 46, "I-org"], [103, 115, "B-loc"]]}], ["Diese allerdings nur unter einer tatkr\u00e4ftigen Regierung m\u00f6glich.", {"entities": []}], ["Es gelte, in S\u00fcdrhodesien Ordnung zu schaffen und der politischen Verwirrung, die in den letzten zwei Jahren geherrschthabe, ein Ende zu bereiten.", {"entities": [[13, 25, "B-loc"]]}], ["Der Versuchvon Sir Godfrey Hluggins, der inzwischen im Parlament ein Pertraneusrotum erhalten hat, die politische Stabilit\u00e4t herzustellen, ist als entscheidender Schritt zur Konsolidierung der s\u00fcdlrhoclesischen Politik und Wirtschaft zu betrachten, womit auch den Ger\u00fcchten \u00fcber einen Zusammensehlus mit der S\u00fcdafrikanischeUnion der Boden entzogen ist. einen An un r de.", {"entities": [[15, 18, "B-pers"], [19, 26, "I-pers"], [27, 35, "I-pers"], [308, 323, "B-loc"], [323, 328, "I-loc"]]}], ["Die Krise in der Tschechoslowakei ALlen e endeten die.", {"entities": [[17, 33, "B-loc"]]}], ["Aufdeckung einer \u201eVerschw\u00f6rung\" Prag, 24. Feb.. (chance) Der KommunistischeInnenminister Nosek ver\u00f6ffentlichte am Montagen ein Communiqu\u00e9, in dem er mitteilte, das eine Anzahl von Verhaftungen h\u00e4tten vorgenommen werden m\u00fcssen, weil Unternehmungengegen die Sicherheit des Staates geplant worden seien.", {"entities": [[32, 36, "B-loc"], [61, 75, "B-pers"], [75, 88, "I-pers"], [89, 94, "I-pers"]]}], ["Unter den Verhafteten bef\u00e4nden sich auch zwei Offiziere des tschechoslowakischenHeeres. amtmann Max Teichen und amtmann Carola Neueren.", {"entities": [[88, 95, "B-pers"], [96, 99, "I-pers"], [100, 107, "I-pers"], [112, 119, "B-pers"], [120, 126, "I-pers"], [127, 134, "I-pers"]]}], ["Das Communiqu\u00e9 f\u00fcgt hinzu, das ein milit\u00e4rischerPutsch vorbereitet worden sei.", {"entities": []}], ["Das tschechoslowakische Ionenministerium meldet, das dank den getroffenen Sicherheitsmalnahmendie Ruhe und Ordnung in diesen Tagen der Regierungslerise auf dem ganzen Gebiet der Tschechoslowakei nicht gest\u00f6rt worden seien.", {"entities": [[178, 194, "B-loc"]]}], ["Die Ordnung sei aufrechterhalten worden, weil das Landesverteidigungsministerimn und das Innenmihisteriumdie Drastischer des bewaffneten Staatsstreiches, der von linkssozialistischen Organisationengef\u00fchrt werden sollte, mit der Absicht, die Regierungsgewalt an sich zu reiben, rechtzeitigaufgedeckt hatten.", {"entities": []}], ["Die Pl\u00e4ne f\u00fcr diese Aktion seien in allen Einzelheiten ausgearbeitet gewesen, Sie umfallen die Kontrolle der Garnisonen der Armee und des nationalen Sicherheitsdienstes, die Beschlagnahme von Wanken der zivilen Verteidigungs- und Schutzorganisation und die Begrenzung des tschechoslowakischen Sendegeb\u00e4ndes.", {"entities": []}], ["Dokumente, die im 12.", {"entities": [[18, 20, "B-loc"], [20, 21, "I-loc"]]}], ["Distrikt Prags, in dem sich die Radiation befindet, aufgefunden worden waren, enthielten einen detaillierten Plan \u00fcber die vorgesehenenannahmen zur Besetzung des Radiogeb\u00e4udesoder zur Zerst\u00f6rung der wichtigsten Radioapparatur im Falle eines Mitbringen des Anschlages.", {"entities": [[0, 8, "I-loc"], [9, 14, "I-loc"]]}], ["Die Teilnehmer des Komplotts h\u00fctten um 21.", {"entities": []}], ["Februar alarmiert sein sollen.", {"entities": []}], ["Der Bericht des Innenministeriums erkl\u00e4rt, das in der Nacht zum Montag dokumentarische Beweisein die H\u00e4nde der Sicherheitsorganisation gefallen seien, die ein helles licht auf die Ereignisseder letzten Tage geworden h\u00e4tten.", {"entities": []}], ["Die beiden verhafteten Offiziere seien beide Mitglieder der Volkessozialistischen Partei.", {"entities": [[60, 81, "B-org"], [82, 88, "I-org"]]}], ["Dokumente, die auf innen gefunden worden seien, h\u00fctten gezeigt, das beide Spionage betrieben, um im geeigneten Augenliedeine staatsfeindliche Aktion auszul\u00f6sen und einen Bruderkerieg zu entfachen.", {"entities": []}], ["Die Sieherheitsorganeh\u00fctten noch weitere Dokumente beschlagnahmt, \u00fcber die das Publikum unterrichtet werden solle, sobald der Verlauf der Untersuchung weitere Einteilungen rechtfertigen werde.", {"entities": []}], ["Die ausl\u00f6schung am Sitze der Vollessosialistischen Partel Prag, 23.", {"entities": [[29, 50, "B-org"], [51, 57, "I-org"], [58, 62, "B-loc"]]}], ["Per. ag (4FP)", {"entities": [[9, 12, "B-org"]]}], ["Die am Montagnachmittagvon einem groben Polixeiaukgebot vorgenommeneaufsuchung am Sitze der TschechoslowakischenVolkessoxinlisten (Bene\u0161-Partei) war gegen Abend beendet.", {"entities": [[131, 136, "B-pers"]]}], ["Als die Funktion\u00e4re der Partei auf dem Ballon des Gebendes erschienen und der Menge mitteilten, das die Polizei das Geb\u00e4udeverlassen habe, brachen die zahlreichen Anwesenden, die sich w\u00e4hrend der Poliscinketion auf dem Platze vor dem Parteigeb\u00e4ude angesammelt hatten, in Hochrot auf Pr\u00fcsident Bene\u0161 aus.", {"entities": [[283, 292, "B-pers"], [293, 298, "I-pers"]]}], ["Auch einer nicht best\u00e4tigten Meldung soll die Polizei mehrere Funktion\u00e4re der Partei verhaftet haben, so den Untersuchungsrichter Marine, der die Untersuchung in der Aff\u00e4re des Attentates gegen drei Minister und der Aufdeckung eines geheimenWakkenlagers bei einem kommunistischen Abgeordneten durchgef\u00fchrt hatte, ferner den Pr\u00e4sidentender Jugendgruppe der Partei und ein Mitgliedsdes Parteisekretariates.", {"entities": [[109, 129, "B-pers"], [130, 136, "I-pers"]]}], ["Erkl\u00e4rungen Gottwald und General S\u00bbSvoboda Prag, 24. Feb.. ag (Reuter) Ministerpr\u00fcsident Gottwald f\u00fchrte am Montagen an einer Versammlungvor Vertretern der \u201eNationalen Organisationen\" und politischen Parteien aus, das in den n\u00e4chsten Augen oder sogar Stunden eine neue Regierung gebildet werde, die das Ende der Krise boden.", {"entities": [[12, 20, "B-pers"], [25, 32, "B-pers"], [33, 34, "I-pers"], [34, 35, "I-pers"], [35, 42, "I-pers"], [43, 47, "B-loc"], [63, 69, "B-org"], [71, 88, "B-pers"], [89, 97, "I-pers"]]}], ["In den letzten 48 Stunden h\u00fctten sieh sein taupunkt und derjenige Bene\u0161 gen\u00e4hert.", {"entities": [[66, 71, "B-pers"]]}], ["Er k\u00f6nne daher annehmen, dass der Pr\u00e4sident nach F\u00dcRsprache mit den politischen F\u00fchrern der Ministerliste zustimme, die er ihm vorlegte.", {"entities": []}], ["Gottwald betonte, des er eine L\u00f6sung der Krise auf demokratische, verfassungsm\u00e4\u00dfige und parlamentarischeWeise siehe, doch k\u00f6nne keiner der zur\u00fcckgetretenen Minister in das Kabinett zur\u00fcckkehren.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"]]}], ["Es gen\u00fcge auch nicht, einfach die Personen zu wechseln.", {"entities": []}], ["Verhandlungen mit den gegenw\u00e4rtigen Herbeif\u00fchren misse er ablehnen, da diese die Krise hervorriefen.", {"entities": []}], ["General Svoboda, der als Parteiloser das Verteidigungsministeriumleitet, erkl\u00e4rte in der gleichenVersammlung, das die neue Verfassung vor den Wahlen ausgearbeitet werden misse, damit die vetter Entwicklung auf festen Grundlegend vor sich gehe.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 15, "I-pers"]]}], ["Die Tschechoslowakei m\u00fcsse dem sowjetrussischenVerb\u00fcndeten die Treue halten und Freiheit, Parlamentarismus und Demokratie sowie die Errungenschaften der Revolution wahren.", {"entities": [[4, 20, "B-loc"], [90, 106, "B-prod"]]}], ["\u201eS\u00e4uberung\" bei der Agentur Seelen Prag, 23. Feb.. ag (AFP) \u201eIn der Erkenntnis, das die demokratische Volksrepublik von der Reaktionim Innern und im Ausland bedroht ist\", hat das Personal' der tschechoslowakischen Nachrichtenagentur\u201eCetera\" ein \u201eAktionskomitee der wahrennationalen Front\" nur Unterst\u00fctzungs des Ministerpr\u00fcsidenten Gottwald gebildet.", {"entities": [[20, 27, "B-org"], [28, 34, "I-org"], [35, 39, "B-loc"], [55, 58, "B-org"], [193, 213, "B-org"], [214, 232, "I-org"], [232, 233, "I-org"], [233, 239, "I-org"], [246, 260, "B-org"], [261, 264, "I-org"], [265, 271, "I-org"], [271, 281, "I-org"], [282, 287, "I-org"], [312, 331, "B-pers"], [332, 340, "I-pers"]]}], ["Das Altionskomiteehat ferner beschlossen, eine Liste aller Angestellten und Mitarbeiter der Agentur Cetela zu errichten.", {"entities": [[92, 99, "B-org"], [100, 106, "I-org"]]}], ["Vor den Namen derjenigen, die sich weigern sollten, dem Aktionskomitee beizutreten, soll ein entsprechender Vermerk angebracht werden. a Prag, 23.", {"entities": [[137, 141, "B-loc"]]}], ["Per.", {"entities": []}], ["(United Press) SozialdemokratischePolitiker erkl\u00e4rten heute, das alle nichtkommunistischenAnsager des Nadiosenders Prag entlassen worden seien.", {"entities": [[1, 7, "B-org"], [8, 13, "I-org"], [102, 114, "B-org"], [115, 119, "I-org"]]}], ["Die Haltung der Sozialdemokraten \u201eL\u00f6sung nach den Grunds\u00e4lzen der parlamentarischen Demokratie\" Prag, 24.", {"entities": [[96, 100, "B-loc"]]}], ["Per ag (AhP) Das Direktionskomiteeder Tschechoslowakisehen Sozi\u00e4ldemokratischenPartei hat nach Verhandlungen, die am Montag den ganzen Tag hindurch andauerten, den Befehl gewalt, mit der Kommunistischen Partei in Besprechungen zu treten.", {"entities": [[8, 11, "B-org"], [38, 58, "B-org"], [59, 79, "I-org"], [79, 85, "I-org"]]}], ["Das Komitee erkl\u00e4rt, das es sich k\u00fcr die Partei darum handle, eine L\u00f6sung der Krise nach den Grunds\u00e4tzen der parlamentarischenDemokratie und auf der Basis der Nationalen Front der Tschechen und Slowakenzu finden.", {"entities": [[159, 169, "B-org"], [170, 175, "I-org"]]}], ["Es wurde ferner beschlossen, sp\u00e4ter die Ansicht der Partei zu den Forderungen bekanntgegeben, welche am Sonntag von den Delegierten der Arbeitete der Fabriken aufgestellt worden sind.", {"entities": []}], ["Zu den Aktionskomiteesder Nationalen Front, die im ganzen Land auf Grund eines Appells der Gewerkschaftenund des kommunistischen Ministerpr\u00e4sidentenim Entstehen begriffen sind, wurde festgestellt, das die Partei nichts gegen den Beitritt von Parteimitgliedern einzuwendenhabe, wenn gewisse Voraussetzungen erf\u00fclltsind und die lokalen Parteiorganisationenf\u00fcr solche Beitritte ihre Zustimmung geben.", {"entities": [[7, 22, "B-org"], [22, 25, "I-org"], [26, 36, "I-org"], [37, 42, "I-org"]]}], ["Vor einer Erkl\u00e4rung Bene\u0161 Prag, 23.", {"entities": [[20, 25, "B-pers"], [26, 30, "B-loc"]]}], ["Per. ag (AbP)", {"entities": [[9, 12, "B-org"]]}], ["Pr\u00e4sident Beschaktskaneleiver\u00f6ffentlichte Communiqu\u00e9 ersucht die Bev\u00f6lkerung, ihre R\u00fche zu bewahrenund versichert ihr, dass Pr\u00fcsident Bene\u0161 sich treu an die Gpunds\u00e4tze der parlamentarischenDemokratie halten werde.", {"entities": [[124, 133, "B-pers"], [134, 139, "I-pers"]]}], ["Verschiebung der Sitzung der Konstitutive Prag, 23. Feb. ag (AhP) Der Pr\u00e4sident der Verfassunggebenden Versammlung hat beschlossen, die auf Dienstag angesetzte Versammlungauf ein sp\u00e4teres Datum zu verschieben.", {"entities": [[42, 46, "B-loc"], [61, 64, "B-org"]]}], ["Die Versammlung soll im gegebenen Leitungen schriftlich einberufen werden.", {"entities": []}], ["Die gemeinsame Verteidigung der Westlichen Union Die Konferenz in London Konferenz in London \u201ei anderen In einer fast idyllischen Abgeschlossenheit residieren der britische Aulenminister und der franz\u00f6sische Botschafter in den RassistischenH\u00e4usern, die am Ende der GarltonhouseGerade. nur wenige hundert Meter vom lebhaften Verkehr des Trafalgar Square, \u00fcber eine etwas verwilderte romantische Anlage hinter einander in die Fenster schauen.", {"entities": [[32, 42, "B-org"], [43, 48, "I-org"], [66, 72, "B-loc"], [86, 92, "B-loc"], [265, 277, "B-loc"], [277, 283, "I-loc"], [336, 345, "B-loc"], [346, 352, "I-loc"]]}], ["Wenn Bevin zu Beginn dieses Jahres den seit langem in der Lust liegenden Begriff der Pestlichen Enion\" sozusagen diplomatisch hoff\u00e4hig gemachthat, dann mag er dazu in seinem Studierzimmervom genius loch inspiriert worden sein.", {"entities": [[5, 10, "B-pers"], [85, 95, "B-org"], [96, 101, "I-org"]]}], ["Vielleicht sind dem leseeifrigen AubenministerGeorg VI. auch manche der Denkschristenseines Vorg\u00e4nger aus der Zeit des Wiener Kongresses auf den Tisch gelegt worden, wie ja auch ein anderer eisriger Erforscherder britischen Aulenpolitik.", {"entities": [[20, 32, "B-pers"], [33, 46, "I-pers"], [46, 51, "I-pers"], [52, 54, "I-pers"], [54, 55, "I-pers"], [182, 189, "B-pers"], [190, 198, "I-pers"], [199, 209, "I-pers"], [209, 212, "I-pers"], [213, 223, "I-pers"], [224, 236, "I-pers"], [236, 237, "I-pers"]]}], ["Harold Nicolson, sich zur gleichen Zeit mit diesen Thema behalte.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [7, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"]]}], ["Wie immer den sei, ist es kein blo\u00dfer Zufall, dass die erste Konferenz der Verteitligungsminister und Gencralstahschefs der f\u00fcnf um Gestalt beteiligten Nationen im Hause Bevin zusammengekommen sind.", {"entities": [[170, 175, "B-pers"]]}], ["Bei den Beratungen der Verteidigungsninisterund Generalstahschess stellt sich nun heraus. das die Spannende der 1dee einer Westlichen Union weit hinausgreift \u00fcber die praktische Verwirklichung, wie sie mit den Mitteln des Jahres 1948 in Angriff genommen werden kann.", {"entities": [[123, 133, "B-org"], [134, 139, "I-org"], [218, 221, "B-time"], [222, 228, "I-time"], [229, 233, "I-time"]]}], ["W\u00e4hrend Bevin und eigentlich jedermann im londoner Regierungsviertel sich unter der Westlichen Union alle Nationen vorstellt, die sich der europ\u00e4ischen Tradition verbunden wissen und gen\u00fcgend Selbst\u00e4ndigkeitwahren konnten, um diesem Bewusstsein eine erste politische Form zu verleihen, haben die Untersuchungen der Sachverst\u00e4ndigen inzwischenl\u00e4ngst eine fundamentale Unterscheidenherausgearbeitet.", {"entities": [[8, 13, "B-pers"], [84, 94, "B-org"], [95, 100, "I-org"]]}], ["Sie sind zu dem Ergebnisgekommen, dass es neben den \u201ewestlichen\" L\u00e4ndern, die sich einer Union anschlie\u00dfen wollen, eine zweite Gruppe gibt, die sich nur nicht beteiligen will, und dass schlie\u00dflich eine dritte Gruppe sich zun\u00e4chst nicht beteiligen kann, obwohl sie es m\u00f6chte.", {"entities": []}], ["V\u00f6llig Klar ist die Situation in bezug auf die Staaten, die willens und imstande eine, sieh der Westlichen Union anzuschlie\u00dfen, n\u00e4mlich die f\u00fcnf Unterzeichnet des Parts von Br\u00fcssel.", {"entities": [[96, 106, "B-org"], [107, 112, "I-org"], [173, 180, "B-loc"]]}], ["Ziemlich klar liegt auch der kennt der Neutralen, die sich gar nicht beteiligen wollen.", {"entities": []}], ["Die! schwieriger aber ist es, ein Klares Bild von der lage der Staaten zu erhalten, die zwar gerne beitreten m\u00f6chten, aber duden die Macht der Imstande daran gehindert werden Italien ist ein Beispiel daf\u00fcr Rom ist zum Beitritt bereit, und London w\u00e4re nicht minder willens, den Italienern die Pure weit zu \u00f6ffnen Aber die Tktionskreiheit Italiens ist in milit\u00e4rischer Hinsicht durch die Eriedensvertr\u00e4ge erheblich eingeselnnnkt.", {"entities": [[175, 182, "B-loc"], [206, 209, "B-loc"], [239, 245, "B-loc"], [337, 345, "B-loc"]]}], ["1s w\u00e4re vorl\u00e4ufig nicht imstande, sich mit seinen jetzigen Streitkriften gegen einen Angriff wirksam zu verteidigen, sondern m\u00fchte so gro\u00dfe Anspr\u00fcche an die Hilfe der \u00fcbrigen Westm\u00e4chte stellen, das sein Beitritt zun\u00e4chst nur eine Belastung der noch im Entstehen begriffenen Union darstellen k\u00f6nnte \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Griechenland.", {"entities": [[175, 185, "B-org"], [318, 330, "B-loc"]]}], ["Deswegenwerden die Westm\u00e4chte den im alt von Br\u00fcssel vorgesehenen Gedanken einer Einladungan diese und andere Staaten selbstverst\u00e4ndlichnicht fallen lassen; die Voraussetzungenund Folgen einer derartigen Ausweitung der Westlichen Union m\u00fcssen nat\u00fcrlich genau gepr\u00fcft werden.", {"entities": [[19, 29, "B-org"], [45, 52, "B-loc"], [219, 229, "B-org"], [230, 235, "I-org"]]}], ["Bis zu einem gewissen Grade gilt des gleiche f\u00fcr Skandinavien.", {"entities": [[49, 61, "B-loc"]]}], ["Die SKandinavischen Staatenhaben sieh w\u00e4hrend der letzten Monate von dem Kern der Westlichen Union so weit ferngehalten, das zumindest ein Element der Neutralit\u00e4tin ihrer Aubenpolitik gewahrt wurde.", {"entities": [[82, 92, "B-org"], [93, 98, "I-org"]]}], ["Diese zwar vorsichtige, aber doch deutlich erkennbareDistanzierung stellt die nat\u00fcrliche Konsequenz der zun\u00e4chst beschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeitender Westlichen Union dar.", {"entities": [[143, 153, "B-org"], [154, 159, "I-org"]]}], ["F\u00fcr die Angelsachsen bedeutet diese aus dem Selbsterhaltungstricherwachsende Vorsieht der geographischexponierten oder schw\u00e4cheren Partnereine Lehre, die beherzigt wird.", {"entities": []}], ["Man vermeidetheute den romantischen Schwung der ersten Rede Bevin \u00fcber die Westliche Union, arbeitet aber anderseits energisch daran, die Macht der westlichen Staatengruppe zu starken.", {"entities": [[60, 65, "B-pers"], [75, 84, "B-org"], [85, 90, "I-org"]]}], ["Den Staaten, denen keine direkte Hilfe angeboten werden kann, wird auch nicht mehr zugemutet, das sie sich politisch exponieren; dagegen wird in einem bisher unbekannten Tempo daran gearbeitet, die Westliche Union in den Stand zu setzen, nicht nur sich selbst, sondern auch anderen zu helfen.", {"entities": [[198, 207, "B-org"], [208, 213, "I-org"]]}], ["Die Gener\u00e4le und die Kriegswirtsehakter haben jetzt des Wort, w\u00e4hrend die Parlamentarier und Diplomatenbehutsam auftreten.", {"entities": []}], ["Die milit\u00e4rische Zeit der Westlichen Union steht nicht weniger im Zeichen der Mangelwirtschaft als die \u00f6konomische.", {"entities": [[26, 36, "B-org"], [37, 42, "I-org"]]}], ["Weil die westlichen Demokratien alle Kr\u00e4fte umspannenm\u00fcssen, um sich wirtschaftlich nicht nur aus dem Elend des zweiten Weltkrieges und der Eriegsfolgen, sondern auch aus der Giefahrenvone von sozialen Unruhen herauszuarbeiten, drehen sie sozusagen jeden Heller Zweimal um, bevor sie ihn zu R\u00fcstungszwecken ausgeben.", {"entities": []}], ["Weil sie nicht nur einen \u00e4u\u00dferen Gegner, sondern auch eine F\u00fcnfte Kolonne, die den Staat von innen gef\u00e4hrdet, in Schach halten m\u00fcssen, ist ihnen zun\u00e4chst der k\u00fcrzere Weg zu einer ausschlie\u00dflichen R\u00fcstungsproduktionversperrt.", {"entities": []}], ["Sie k\u00f6nnen die heroische Vereinfachung einer ganz auf Kriegsproduktionund Mobilisierung aller Kr\u00e4fte eingestelltenWirtschuftsplanung nicht wagen, sondern schon sich zu einem Kompromiss gezwungen.", {"entities": []}], ["Die westlichen Demokratien missen mit einer begrenzten Zahl von gruppen und einer beschr\u00e4nktenMenge von Kriegsmnterial auskommen.", {"entities": []}], ["Wie viele M\u00e4nner und k\u00f6nnen im wehrf\u00e4higen Alter die Wirtschaft entbehren kann, ohne puls der Wiederaufhau gef\u00e4hrdet und damit dem inneren Gegner eine gef\u00e4hrlicheAngriffsfliche geboten wird, k\u00f6nnen zun\u00e4chstnur die zust\u00e4ndigen Ministerien feststellen.", {"entities": []}], ["F\u00fcr die st\u00e4ndige Milit\u00e4rkommission der Br\u00fcsseler Staatengruppe, die in gro\u00dfer Verschwiegenheitin London zusammentrete, handeltes sich zun\u00e4chst darum, mit den wenigen Mitteln, welche die Regierungen gew\u00e4hren, die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Wirkung zu erzielen.", {"entities": [[97, 103, "B-loc"]]}], ["Das kann aber nur dann geschehen, wenn die relativgeringe Zahl von Divisionen und das in jedem Fall knappe Kriegsmaterial m\u00f6glichst gut ausgen\u00fctzt werden.", {"entities": []}], ["Daraus ergibt sich, das sich die einzelnen Staaten den Luxus v\u00f6llig unabh\u00e4ngiger Streitkr\u00e4fte, welche lediglichder Lnndesverteidigung im traditionellenSinne dienen, nicht l\u00e4nger leisten k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Die \u201eisolationistischea Konzeption der Landesverteidigung ist im zweiten Weltkrieg zusammengebrochen.", {"entities": []}], ["Die Schweiz als neutraler Staat bildet eine Ausnahme.", {"entities": [[4, 11, "B-loc"]]}], ["Eine einzige Entscheidungsschlachthatte im letzten Krieg jeweilsgen\u00fcgt, um ein westeurop\u00e4isches Land dem Angreifer auszuliefern.", {"entities": []}], ["Demzufolge ist heute nicht mehr von Landesverteidigung. sondern von \u201eUnionsvertcidigung\" die Rede, und daraus ergibt sich, das Uebereinskimmungin der Ausr\u00fcstung und Ausbildung und die gemeinsame F\u00fchrung der Streitkr\u00fcfte aller Mitgliedstaaten der Westlichen Union zu erstreben ist und verwirklicht werden 80II.", {"entities": [[246, 256, "B-org"], [257, 262, "I-org"]]}], ["Die Vereinigten Staaten von Amerika, die als Partner und als Arsenal einen bestimmenden Einfluss aus\u00fcben, haben diese Notwendigkeit bereits seit geraumer Zeit erkannt und die Erf\u00fcllung dieses Gebotes der heutigen milit\u00e4rischenSituation geradezu zur Bedingung ihrer eigenen milit\u00e4rischen Legeleistung gemacht.", {"entities": [[4, 15, "B-loc"], [16, 23, "I-loc"], [24, 27, "I-loc"], [28, 35, "I-loc"]]}], ["Dabei sind nat\u00fcrlich 7ahllose Schwierigkeitenzu \u00fcberwinden, die keineswegs nur mit der Tradition der souver\u00e4nen Staaten und der einzelnen Streitkr\u00fcfte zusammenh\u00e4ngen.", {"entities": []}], ["Die Standardisierung der Kriegsproduktionund der Waffen h\u00e4lt sich nur dann durchf\u00fchren, wenn die n\u00f6tigen Maschinen vorhanden sind, und sie wirkt sich erst dann aus, wenn ganze Armeen mit neuem Kriegsmaterialversehen werden k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Das alles erfordert Zeit; aber auf keinen Fall h\u00e4lt es sich l\u00e4nger vermeiden.", {"entities": []}], ["Mit der Vereinheitlichung der Ausr\u00fcstung bei den f\u00fcnf Westpaktstanten ist es aber nicht getan, da der Produktionsapparat in Westeuropader Aufgabe nicht gewachsen ist.", {"entities": [[49, 53, "B-org"], [54, 69, "I-org"], [124, 134, "B-loc"]]}], ["Amerika r\u00fcckt als das Arsenal der Demokratienwieder in den Vordergr\u00fcndig.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Damit entsteht die Frage, inwieweit die Standardisierungin Westeuropa auf einen Nenner mit der amerikanischen Kriegsproduktion gebrachtwerden kann.", {"entities": [[59, 69, "B-loc"]]}], ["Eine enge Husummenarheitdes milit\u00e4rischen Ausschusses der WestlichenUnion in London und der britisch amerikanischen Generalstahsehefs in Washingtonwird dadurch geradezu 7um", {"entities": [[58, 68, "B-org"], [68, 73, "I-org"], [77, 83, "B-loc"], [137, 147, "B-loc"]]}], ["(nicht der Stunde.", {"entities": []}], ["General Spaatz in London London, 2.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 14, "I-pers"], [18, 24, "B-loc"], [25, 31, "B-loc"]]}], ["Mai, an.", {"entities": []}], ["(Reuter) Der Stabschef der mmerikanischen lustwnffe, General Carl Spaatz, traf, aus den Vereinigten Staaten kommend, um Sonntag in london ein, wo er einige Page zu verweilengedenkt, bevor er sich nach Deutschland begeben wird, um die amerikanischen Luktstreitkr\u00e4ftezu inspizieren.", {"entities": [[1, 7, "B-org"], [13, 22, "B-pers"], [23, 26, "I-pers"], [27, 41, "I-pers"], [42, 51, "I-pers"], [51, 52, "I-pers"], [53, 60, "I-pers"], [61, 65, "I-pers"], [66, 72, "I-pers"], [72, 73, "I-pers"], [88, 99, "B-loc"], [100, 107, "I-loc"], [131, 137, "B-loc"], [201, 212, "B-loc"]]}], ["der bei dieser Gelegenheit unter dem Horst\" des helgischen Aulenministers Spaak tagen wird, wahrend verschiedene Teilnchmerl\u00e4nder durch in zust\u00e4ndigen Minuten vertreten sein werden.", {"entities": [[48, 58, "B-pers"], [59, 73, "I-pers"], [74, 79, "I-pers"]]}], ["Man rechnet namentlich damit, das f\u00fcr Grolbritannien Senatzanzler Sir Stafford C'Cripps und f\u00fcr Frankreich Einanzminister Ren\u00e9 Mayer; erscheinen werden.", {"entities": [[38, 52, "B-loc"], [53, 65, "B-pers"], [66, 69, "I-pers"], [70, 78, "I-pers"], [79, 80, "I-pers"], [80, 81, "I-pers"], [81, 87, "I-pers"], [96, 106, "B-loc"], [107, 121, "B-pers"], [122, 126, "I-pers"], [127, 132, "I-pers"]]}], ["Bei dieser Gelegenheit wird von eine allgemeine Aussprache\u00fcber die durchf\u00fchrung des Mars!nllPlancsSTattfinden.", {"entities": [[84, 88, "B-pers"], [88, 89, "I-pers"], [89, 98, "I-pers"]]}], ["Aus leicht begreiflichen Gr\u00fcnden legt der Wirtschafts Wert darauf, bis dahin die Aufstellung eines Planes zur F\u00f6rderung des europ\u00e4ischen FahlungsverEchraabgeschlossen zu haben, um dem amerikanischenAdministrator mit konkreten Vorschlagenaufwarten zu K\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Europ\u00e4ische Vintschnstet Vorbereitenden zur Durchf\u00fchrung des \u201eTropen Rechter Programm\"\" An entsendenden \u201eZeitnaher.", {"entities": [[0, 11, "B-org"], [12, 24, "I-org"]]}], ["1 Der Europ\u00e4ische Wirtschaftsrat hat beschlossen, den ihm von amenilennischer Seite gemachten Vorsehung anzunehmen und sich mit der Verteilung der amerikanischen Hie an seine Mitglieder zu befassen.", {"entities": [[6, 17, "B-org"], [18, 32, "I-org"]]}], ["Dur Vorbereitungsdes Verteilungsprogrammes ist im Nahmen der st\u00e4ndigen Kommission f\u00fcr europ\u00e4ischeWirtschaftszusammenurheit ein besonderesnur aus vier Mitglieder bestehendes Unterkcomitee gebildet worden, in dem der VertreterGrollbnitanniens den Horst\u00bb f\u00fchrt und dem ferner Vertreter Frankreichs, Italiens und Hollands angeh\u00f6ren.", {"entities": [[224, 240, "B-loc"], [283, 294, "B-loc"], [296, 304, "B-loc"], [309, 317, "B-loc"]]}], ["Man wird diese Zusammensetzenrichtig w\u00fcrdigen k\u00f6nnen, wenn in beendet, dass auf die darin vertretenen vier L\u00e4nder rund 80 Prozent s\u00e4mtlicher amerikanischenNeuerungen entfallen.", {"entities": []}], ["Dieses Komiteein beauftragt worden, des Hinselprogrumm f\u00fcr die Jahresperiode vom 1.", {"entities": [[77, 80, "B-time"], [81, 82, "I-time"], [82, 83, "I-time"]]}], ["Juli 1948 bis 30.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"], [10, 13, "I-time"], [14, 16, "I-time"], [16, 17, "I-time"]]}], ["Juni 1949 auszuarbeiten und vor dem 15.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"]]}], ["August dem Wirtschuktsrat zur Stellungnahmezu unterbreiten.", {"entities": []}], ["Es wurde eine Reihe von Richtigen aufgestellt, an die des Komitee sich bei seiner Arbeit zu halten hat.", {"entities": []}], ["Der Wirtschaktsrat hat ferner beschlossen, Vertreter der amerikanischen \u201eEconomic Cooperation Administration\" zu s\u00e4mtlichen Sitzungen der von der europ\u00e4ischen Organisationgeschaffenen technischen Kommissionen einzuladen.", {"entities": [[73, 81, "B-org"], [82, 93, "I-org"], [94, 108, "I-org"]]}], ["Die Beratungen \u00fcber die F\u00f6rderungdes europ\u00e4ischen Hahlungsverkchrs konnten hingegen nicht zum Abschluss ebenenwerden, du die von den Sachverst\u00e4ndigenausgearbeiteten Vorschlage bei einer Anzahl von delegationen, namentlich bei der britischen und der schwedischen, auf Bedenkengesto\u00dfen eine.", {"entities": []}], ["Um den Delegierten Gelegenheitzu geben, mit ihren Regierungen K\u00fcclesprache zu nehmen, hut der Wirtsehnftsratdie Fortsetzung seiner Beratungen bis biegung vertagt.", {"entities": []}], ["Bereits die Hirse der den delegierten einger\u00e4umten Bedenkzeit deutet darauf hin, das der Rat den Wunsch hat, seine Beratungen \u00fcber diesen", {"entities": []}], ["(gestand m\u00f6glich bald zu einem erfolgreichen Abschlusszu bringen.", {"entities": []}], ["Diese Die erkl\u00e4rt sich nicht nur dadurch, dass die derzeitige verfahrene lage des europ\u00e4ischenFahlangsverkechrs gebieterisch nach Abhilfe verlangt, sondern steht wohl auch im Zusammenhing damit, dass der umeriknnische Administrator f\u00fcr die Guropahilke, Paul", {"entities": [[204, 217, "B-pers"], [218, 231, "I-pers"], [232, 235, "I-pers"], [236, 239, "I-pers"], [240, 251, "I-pers"], [251, 252, "I-pers"], [253, 257, "I-pers"]]}], ["(4.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Hoffman, um die Mitte dieser Woche auch Europa kommt, um F\u00fchrung mit seinen hier t\u00e4tigen Vertretern und den europ\u00e4ischen Regierungen zu nehmen.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [7, 8, "I-pers"], [40, 46, "B-loc"]]}], ["F\u00fcr den kommenden Sonntag, den 25.", {"entities": []}], ["Juli, ist eine Begegnung des amerikanischen Administrators mit dem curop\u00e4isehenWirtschaktsrat anberaumt worden,", {"entities": [[67, 79, "B-org"], [79, 93, "I-org"]]}], ["Die internationale Kontrolle der Ruhrindustrie Entt\u00e4uschung in Deutschland \u00fcber die Londoner Beschl\u00fcsse Erkl\u00e4rungen deutscher Politiker Arien ententen Nr. Wenigen in beider.", {"entities": [[33, 46, "B-loc"], [63, 74, "B-loc"]]}], ["Es ist f\u00fcr den neutralen Beobachter nicht leicht, ein eindeutiges Bild von der Aufnahme zu geben, die das Ruhrstatut in der deutschen \u00d6ffentlichkeit gefunden hat.", {"entities": [[106, 116, "B-loc"]]}], ["Wenn man sich an die Erkl\u00e4rungen der Parteien und der politischenF\u00fchrer halten will, w\u00e4re das vorherrschendeGef\u00fchl Entt\u00e4uschung, zu Erbitterung \u00fcber die Regelung, welche die Verwendung der industriellen Ruhrproduktion im Interesse der politischen im wirtschaftlichen Wohlfahrts Europas gew\u00e4hrleisten will.", {"entities": [[203, 217, "B-loc"], [278, 285, "B-loc"]]}], ["Dr. Adenauer, der Vorsitzende der Christlich-Demokratischen Union in der britisehen Konrad, sieht in dem Londoner Dokument vor allem den Beweis daf\u00fcr, das Deutschland von der im Jahr 1945 verlorenen Souver\u00e4nit\u00e4t noch nichts zur\u00fcckgewonnenhabe.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 12, "I-pers"], [12, 13, "I-pers"], [14, 17, "I-pers"], [18, 29, "I-pers"], [30, 33, "I-pers"], [34, 44, "I-pers"], [44, 45, "I-pers"], [45, 59, "I-pers"], [60, 65, "I-pers"], [66, 68, "I-pers"], [69, 72, "I-pers"], [73, 83, "I-pers"], [84, 90, "I-pers"], [90, 91, "I-pers"], [155, 166, "B-loc"], [175, 177, "B-time"], [178, 182, "I-time"], [183, 187, "I-time"]]}], ["Aus dem sozialistischen Hauptquartierin Hannover kommt die bittere Klage, das Statut \u00fcbertreffe \u201edie schlimmsten Bef\u00fcrchtungen\" und m\u00fcsse das Vertrauen des deutschen Volkes in die Demokratie und zu den Westm\u00e4chte gef\u00fchrten.", {"entities": [[40, 48, "B-loc"], [202, 212, "B-org"]]}], ["Der Vorsitzende der westliehen Liberaldemoleraten, Euler, sicht in dem geplanten Ruhrdirektorium eine Einrichtung2ur Drosselung der Produktivit\u00e4t der deutschen Wirtschaft, die die Erholung Europas nicht f\u00f6rdern, sondern behindern werde.", {"entities": [[4, 15, "B-pers"], [16, 19, "I-pers"], [20, 30, "I-pers"], [31, 49, "I-pers"], [49, 50, "I-pers"], [51, 56, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [81, 96, "B-loc"], [189, 196, "B-loc"]]}], ["Das Berliner Organ der SozialdemokratischePartei, der \u201eSosialdemokrat\", hat \u00fcber seinen Bericht \u00fcber das Statut die Sehlagzeile \u201eRuhrdiktat der Westm\u00e4chte\" gestellt, die sich kaum anders liest als der vom Parteiblatt der Sozialistischen Einheitspartei gew\u00e4hlte Titel \u201eProklamieren der U.S.A.-Herrschaft an der Ruhr\".", {"entities": [[23, 42, "B-org"], [42, 48, "I-org"], [55, 69, "B-prod"], [129, 139, "B-loc"], [144, 154, "B-org"], [221, 236, "B-org"], [237, 251, "I-org"], [285, 290, "B-loc"], [290, 291, "I-loc"], [310, 314, "B-loc"]]}], ["Emp\u00f6rung aus baltischen Gr\u00fcnden?", {"entities": []}], ["Dabei sucht man bisher vergeblich nach deutschen Kommentaren, die sieh ernsthaft mit den sorgf\u00e4ltig ausgearbeiteten Artikeln des Entwurfs des Statuts oder mit der sehr eingehenden Begr\u00fcndung des beigef\u00fcgten Communiqu\u00e9s auseinandersetzen.", {"entities": []}], ["Man hat den Eindruck, man habe sieh in den Parteibureaus allseitig bem\u00fcht, nach M\u00f6glichkeit schneller und sch\u00e4rfer als die gesamte \u201eKonkurrenz\" gegen die Londoner Regelung Stellung zu beziehen, um ja bei der W\u00e4hlerschakt nicht den Eindruck aufkommen zu lassen, man billige die nun schwarz auf weil festgelegte Einschr\u00e4nkung der deutschen Mlachtbefugnissein der Ruhr.", {"entities": [[361, 365, "B-loc"]]}], ["Es ist in diesem Zusammenhing instruktiv, sich des Sturmes der Emp\u00f6rung zu erinnern, der bereits im vergangenen Juni in den Parteibureausvon linkes bis rechts gesch\u00fcrt wurde, als nach den damals in London gef\u00fchrten Verhandlungendie Beschl\u00fcsse bekannt wurden, auf denen des jetzt geschaffene Statut basiert.", {"entities": [[198, 204, "B-loc"]]}], ["Auch damals geh\u00f6rte das \u201everletzte Nationalbewulztsein\" zum guten Ton; man sprach 80 lange von dem \u201eLondoner Diktat\" und von lassen Unannehmbare, bis man annehmen durfte, das das pers\u00f6nliche Widerstreben gegen jede Beeintr\u00e4chtigung der deutschen Souver\u00e4nit\u00e4t und gegen jeden Kollaborationismuszuhanden der W\u00fchlerschakt und der Nachwelt gen\u00fcgend deutlich zu den Alten gegeben sei.", {"entities": []}], ["Dann ging man frischen Mutes an die Ausf\u00fchrung des sofort wirksam werdendenTeiles des Londoner \u201eDiktats\", n\u00e4mlich an die Ausarbeitung der Grundlegend f\u00fcr ein westdeutsches Staatsgebilde.", {"entities": []}], ["Es ist anzunehmen, dass die deutschen Politiker sieh auch der jetzt getroffenen europ\u00e4ischen L\u00f6sung der Ruhrfrage gegen\u00fcber weniger negativ einstellenwerden, nachdem sie ihrem Unmut dar\u00fcber, das es keine \u201edeutsche L\u00f6sung\" ist, gen\u00fcgend Ausdruck gegeben haben.", {"entities": [[104, 113, "B-loc"]]}], ["Solange sich die politischen Kommentare nicht von einer n\u00fcchternen Abw\u00e4gung des M\u00f6glichen und des Erreichten leiten lassen, wird auch das deutsche Publikum M\u00fche haben, die Dinge objektiv zu schon.", {"entities": []}], ["Es geh\u00f6rt zur Pakete der deutschen Politiker, bereits Erreichtesrasch zu vergessen und die ausnahme der Siegerm\u00e4chte nicht an der aus der Niederlagevon 1945 sich, ergebenden Situation, sondernan der Stellung zu messen, die Deutschlandvor dem Krieg einnahm.", {"entities": [[148, 151, "B-time"], [152, 156, "I-time"], [223, 234, "B-loc"]]}], ["Niemand erinnert heute daran, dass im Lager der Siegerm\u00e4chtevon den Pl\u00e4nen Morgenthaus zur VerwandlungDeutschland in einen Agrarstant nicht mehr die Rede ist, puls die in Erw\u00e4gung bezogene politische und wirtschaftliche Abtrennungder Ruhr von Deutschland nicht durchgef\u00fchrt wird, puls nicht einmal die krankr\u00f6mische Forderung auf Internationalisierung \u00f6les Eigentums an der Ruhrindustrie erf\u00fcllt worden ist.", {"entities": [[75, 86, "B-pers"], [102, 113, "B-loc"], [234, 238, "B-loc"], [243, 254, "B-loc"], [374, 387, "B-loc"]]}], ["Man vorgibt, dass die geplanten ausnahmen zur Kontrolle und Verteilung der Ruhrproduktion in erster Linie in dem Strebender Westm\u00e4chte begr\u00fcndet sind, eine Wiederaufp\u00fcstung Deutschlands zu verhindern, und sicht in ihnen nur ein Mittel zur Beschneidung der deutschen Souver\u00e4nit\u00e4t und zur Ausschaltung der deutschen Konkurrenz.", {"entities": [[75, 89, "B-loc"], [124, 134, "B-org"], [173, 185, "B-loc"]]}], ["Der Direlctor der Verwaltung f\u00fcr Wirtsehakt, Prok.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 17, "I-pers"], [18, 28, "I-pers"], [29, 32, "I-pers"], [33, 43, "I-pers"], [43, 44, "I-pers"], [45, 49, "I-pers"], [49, 50, "I-pers"]]}], ["Erhard, erkl\u00e4rt ebenso wie der Vorsitzende des Deutsehen Gewerleschaftsbundes, Hans B\u00f6ckler, des alliierte Mitspracherechtbei der Verteilung der Ruhrproduletion m\u00fcsse eine Gef\u00e4hrdung einer selbst\u00e4ndigen deutschen Wirtschuktspolitike bedeuten.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [6, 7, "I-pers"], [31, 42, "B-pers"], [43, 46, "I-pers"], [47, 56, "I-pers"], [57, 77, "I-pers"], [77, 78, "I-pers"], [79, 83, "I-pers"], [84, 91, "I-pers"], [91, 92, "I-pers"], [145, 160, "B-loc"]]}], ["Die Entwaffnung DeutschlunelDieim Londoner Communiqu\u00e9 nachdr\u00fccklichbetonte Entschlossenheit der sechs bl\u00fchte, die Entwaffnung und Entmilitarisierung Deutschland zu gew\u00e4hrleisten, bedeutet zum Peil wohl auch eine Antwort auf die in letzter Zeit umlaufenden Spekulationen und Ger\u00fcchte, wie sie in dieser Deutlichkeit nicht \u00fcberall in Deutschland erwartet worden ist.", {"entities": [[16, 31, "B-loc"], [149, 160, "B-loc"], [332, 343, "B-loc"]]}], ["Ein Problem, \u00fcber das urspr\u00fcnglich bei den Siegerm\u00e4chten auseinandergehende Ansichten geherrscht haben m\u00f6gen, ist damit in London eindeutig im Sinne der Sicherheitsforderungen der Deutschland unmittelbar benachbarten L\u00e4nder entschieden worden.", {"entities": [[123, 129, "B-loc"], [180, 191, "B-loc"]]}], ["Das es sieh dabei nicht um leere Worte handelt, bezeugt die ausdr\u00fccklicheBest\u00e4tigung der Institution des bereitsvon den Milit\u00e4rgouverneuren grunds\u00e4tzlichbeschlossenen milit\u00e4rischen Sicherheitsausschusses, der eng mit der internationalen Ruhrbeh\u00f6rde koordiniert werden soll.", {"entities": [[237, 248, "B-loc"]]}], ["Hier mag der tiefere Grund f\u00fcr die Schockwikung zu suchen sein, welche die Londoner Beschl\u00fcsse in Deutschland verursacht haben.", {"entities": [[98, 109, "B-loc"]]}], ["Zum erstenwird man sich in Deutschland restlos klar dar\u00fcber, dass die auch von den Siegerm\u00e4chten bef\u00fcrwortete Gesunden Westdeutschlands auf keinen Fall gleichbedeutend sein kann mit der R\u00fcckkehr zu der ehemaligen GrosmachtstellungDeutschlands.", {"entities": [[27, 38, "B-loc"], [119, 135, "B-loc"], [230, 242, "B-loc"]]}], ["Jetzt werden die deutschenKreise, die sieh gegenw\u00e4rtig so gerne und r\u00fcckhaltlos f\u00fcr ein geeintes Europa einsetzen, zu beweisen haben, dass es ihnen wirklichmit ihrer erzeugung ernst ist, das sie in der Europ\u00e4ischen Union nicht nur ein Mittelsehen, um in B\u00e4lde wieder von deutschen Gener\u00e4len gef\u00fchrte Divisionen im Kampf k\u00fcr irgendeine \u201eSache\" einsetzen zu k\u00f6nnen.", {"entities": [[97, 103, "B-loc"], [202, 214, "B-org"], [215, 220, "I-org"]]}], ["Der Berliner \u201eNagesspiegel\" der sich im allgemeinen von den nationalistischen Tendenzenvieler westdeutscher Politiker deutlich distanziert, nennt das Ruhrstatut \u201eeinen Wegweisernicht allein f\u00fcr die Zukunft Deutschland, sondern f\u00fcr die ganz Europas\".", {"entities": [[14, 26, "B-prod"], [150, 160, "B-loc"], [206, 217, "B-loc"], [240, 247, "B-loc"]]}], ["Er sicht in der geplanten internationalen Kontrolle\u00fcber die Ruhr ein Experiment, das von den \u00fcbrigen Staaten in nicht allzu ferner Zeit nachgeahmt werden m\u00fcsse.", {"entities": [[60, 64, "B-loc"]]}], ["Nur wenn auch sie freiwillig auf den gleichen Teil ihrer souver\u00e4nenRechte verzichteten, wie das zeit von Deutschland verlangt werde, k\u00f6nne das Ziel der europ\u00e4ischen Einheit schlie\u00dflich verwirklichtwerden.", {"entities": [[105, 116, "B-loc"]]}], ["Wie die verschiedenen deutschenPolitiker, die in ihren Kommentaren ebenfalls eine entsprechende internationale Kontrolle der Sehl\u00fcsselindustrien in den \u00fcbrigenL\u00e4ndern verlangt haben, \u00fcbersieht der \u201ePagesspiegel\", das Deutschland nicht erst durch des nun geschaffene Statut einen Teil seiner Souver\u00e4nit\u00e4t verliert, sondern das ihm diese Souver\u00e4nit\u00e4t schon vor dreieinhalb Jahren abhanden gekommen ist.", {"entities": [[198, 210, "B-prod"], [217, 228, "B-loc"]]}], ["Es w\u00e4re deshalbgewiss eine Fehlspekulation, wollten die deutschen Politiker ihre Zustimmung auf Ruhrstatut von der Durchf\u00fchrung entsprechenderannahmen in den Niederl\u00e4ndern abh\u00e4ngigmachen.", {"entities": [[96, 106, "B-loc"]]}], ["Stuf tiefe 9\u00eead)tod)t l)in bcfcljlo\u00df der aa\u00bbet , der unruhigen 3eitum[h\u00e4ute wegen, bern 3Bunfd;e b\u00f6 K\u00f6nig\u00ab zu wallfahren. Die a\u00bbpropaganda, unter deren Sitzung freie Slpoftolifdjen notariate steHen, forderte den Sei|d)ob da^er auf, einstweilen , bis nur WaS feiner jetzt, wo alle Gem\u00fcter sich wieder beruhigt hatten, mehr f\u00fcrchtete, ist geschehen : Einer jubelt, und i) 9 weinen.", {"entities": []}], ["Ja, der geliebte Hirte hat seine Herde verlassen muffen.", {"entities": []}], ["Heute am 1.", {"entities": []}], ["Mai, Nachmittags ein Viertel nach 2 bestieg er den Wagen.", {"entities": []}], ["Nur Wenige fu\u00dften um feine Abreise.", {"entities": []}], ["Um so schmerzlicher wird die Kunde davon alle katholischen Herzen bis in die niedrigste H\u00fctte des Armen hinab, bis in die fernsten T\u00e4ler des Landes verwunden, ersch\u00fcttern und kr\u00e4nken.", {"entities": []}], ["Die seit 6 Jahren ununterbrochen fortgesponnenen Intrigen haben endlich ihre Fr\u00fcchte getragen.", {"entities": []}], ["\u00dcber den Verlauf der Ereignisse seit dem 15.", {"entities": []}], ["M\u00e4rz ist das Publikum durch das \u201eLurcmb.", {"entities": [[33, 39, "B-prod"], [39, 40, "I-prod"]]}], ["Wort\" bereits aufgekl\u00e4rt.", {"entities": [[0, 4, "I-prod"]]}], ["Andere Aufkl\u00e4rungen werben erfolgen.", {"entities": []}], ["Eben so wei\u00df man, wie der K\u00f6nig dazu gebracht w\u00fcrde, dem Regienmgskollcgium eine au\u00dferordentliche Vollmacht zu geben.", {"entities": []}], ["Durch die Berichte vom 18.", {"entities": []}], ["M\u00e4rz, die der K\u00f6nig von hier bekam, wurde er glauben gemacht, das ganze Land sei durch die Schuld des Bischofs in Feuer und Flammen gesetzt, weshalb er die Abberufung des Bischofs vom Papst forderte, damit die Ruhe iriS'tube gesichert werden k\u00f6nne.", {"entities": []}], ["Abreise des Bischofs. definitiven Entscheidung seher Sache fein Viktoria zu verlassen.", {"entities": []}], ["Noch im Jugendliche seher Abreise erhielt der Bischof aus Holland die Anzeige, bau feine Entfernung nur einstweilig bei.", {"entities": [[58, 65, "B-loc"]]}], ["Unsere Hoffnung f\u00fcr den innig geliebten Oberhausen ist also keines Weges entschwunden.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Sache ist jetzt eine reine Rechtsfreien geworden.", {"entities": []}], ["Es fragt sich jetzt nur darum : Sind die gegen den Bischof erhobenen Anklagen gegr\u00fcndet und wahr, oder sind sich unwahr, sind sich eine Verleumdung?", {"entities": []}], ["Darauf kommt jetzt Alles an, das dieses klar und vollst\u00e4ndig ermittelt wird.", {"entities": []}], ["Das \u00dcbrige wird sich bann schon von selbst finden.", {"entities": []}], ["Also Untersuchung, strenge Untersuchung, und Gericht.", {"entities": []}], ["Das fordert jetzt das Luxemburger Volk, und selbst nicht der Feind des Bischofs und der Religion kann es \u00bberweitern.", {"entities": []}], ["Man spricht von Amnestie.", {"entities": []}], ["Keine Amnestie! sondern Gericht!", {"entities": []}], ["Keine Gnade, sondern Recht !", {"entities": []}], ["Bereits gestern d.", {"entities": []}], ["30.", {"entities": []}], ["April gab der de. Gouverneur de la Fontaine blut \u00aba>\u2022 Bischof die Versicherung, das die angestellte Untersuchung \u00fcber die Verf\u00e4llt des 16. v.", {"entities": [[14, 16, "B-pers"], [16, 17, "I-pers"], [18, 28, "I-pers"], [29, 31, "I-pers"], [32, 34, "I-pers"], [35, 43, "I-pers"]]}], ["17.", {"entities": []}], ["M\u00e4rz dargetan h\u00e4tten, das er bei denselben in keiner Weise beteiligt sei.", {"entities": []}], ["Gei\u00df w\u00e4re es gut gewesen, wenn der H. Gouverneur schon fr\u00fcher eine solche Ueberzengung gehabt h\u00e4tte.", {"entities": []}], ["Doch auch jetzt ist und diese Versicherung willkommen, denn die Anschuldigung wegen erregter Unruhen, war der einige Grund seher Entfernung.", {"entities": []}], ["Wir vertrauen also, das eine baldige \u00f6ffentliche Rechtfertigung, und eine baldige: R\u00fcckkehr des Bischofs erfolgen werde.", {"entities": []}], ["Luxemburg, den 1.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [11, 14, "B-time"], [15, 16, "I-time"], [16, 17, "I-time"]]}], ["Mai 1848.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 8, "I-time"]]}], ["(Fortsetzung.)", {"entities": []}], ["Jean.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Ulveling hebt die Notwendigkeit einer Kontrolle der \u00f6ffentlichen Rechnungen hervor.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"]]}], ["Er gibt zu, das durch eine andere Einrichtung der Rcchnungskammcr vielleicht einige Ersparnisse fan\u00ab den gemacht werden, aber eine Abschaffung derselben scheint ihm durchaus unzul\u00e4ssig.", {"entities": []}], ["Dir Er.", {"entities": []}], ["Gouverneur entwickelt die Bemerkungen des H. Ulveling\u00bbUlveling noch etwas weiter, und hebt namentlich auch die M\u00fche hervor, welche die Controlirung der Rechnungen der Milit\u00e4rverwaltung verursacht.", {"entities": [[42, 43, "B-pers"], [43, 44, "I-pers"], [45, 53, "I-pers"], [53, 54, "I-pers"], [54, 62, "I-pers"]]}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["N. Metz erkl\u00e4rt, das er auch dir Notwendigkeit einer Kontrolle gar nicht zu bestreiten gedenke, nur wolle er nicht das schon gleich jetzt das Fortbestehen der Nechnungskammer beschlossen werde.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 7, "I-pers"]]}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Ch.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Metz stimmt dem Antrag bei, und verlangt besonders, das man genau nachsehen, ob durch eine andere Einrichtung der kontrollierenden Beh\u00f6rde keine Ersparnisse gemacht werben k\u00f6nnen; denn es bei sehr auffallend, das bei einer Gcsammtstaats\u00ab ausg\u00e4be von nur 400,000 Gulden, die Rechnungskammer 28,000 Franken kostet.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard stimmt gegen den Antrag; er glaubt das Fortbestehen der Rechnungskammer so notwendig, das es gar nicht in Frage gestellt werden k\u00f6nne.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Die Debatte wird noch einige Zeit von den $$. Simons, Metz).", {"entities": [[42, 43, "B-pers"], [43, 44, "I-pers"], [44, 45, "I-pers"], [46, 52, "I-pers"], [54, 58, "B-pers"], [58, 59, "I-pers"], [59, 60, "I-pers"]]}], ["Metz, Richard und StaatSprokurator Andre fortgesetzt, ohne das die neue Ansichten zu Tage gebracht h\u00e4tten.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [6, 13, "B-pers"], [18, 34, "B-pers"], [35, 40, "I-pers"]]}], ["\u2014 Der Antrag des Herrn N. Metz wird zur Abstimmung gebracht und mit 41 Stimmen gegen 24 verworfen.", {"entities": [[17, 22, "B-pers"], [23, 24, "I-pers"], [24, 25, "I-pers"], [26, 30, "I-pers"]]}], ["Ein Antrag des Hrn.", {"entities": [[15, 18, "B-pers"], [18, 19, "I-pers"]]}], ["Prok.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Andre im a 3 des gegenw\u00e4rtigen Artikels nach den Worten: \u201ezu diesem Zwecke ernannten Beh\u00f6rde\" zu setzen: \u201eschlie\u00dft die Rechnungen der verschiedenen Verwaltungen und\" wirb angenommen.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Ebenso wird ein Antrag des Jean.", {"entities": [[27, 31, "B-pers"], [31, 32, "I-pers"]]}], ["Ulveling angenommen, welcher verlangt, das im a 2 nach : \u201eUebemagungen\" noch \u201evon Uebcrsch\u00fcssen\" hinzugef\u00fcgt werde.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"]]}], ["Nach diesen Ab\u00e4nderungen w\u00fcrde der Art. 107 in feiner neuen Fassung angenommen.", {"entities": []}], ["Ein Antrag des Metz.", {"entities": [[15, 19, "B-pers"], [19, 20, "I-pers"]]}], ["N. Metz, Staffel und hermann, welcher so lautete: \u201eDie Mitglieder der Ncchnungskammer werben von der Kammer und f\u00fcr die durch das Gesetz bestimmte Dauer ernannt,\" wird nach einer kurzen Debatte der Centralsektion \u00fcberwiesen.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 7, "I-pers"], [9, 16, "B-pers"], [21, 28, "B-pers"]]}], ["Wurth.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["Wurth erstattet den Bericht der Centralfeftion \u00fcber die Inkompatibilit\u00e4ten.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Auf den Vorschlage des Hrn.", {"entities": [[23, 26, "B-pers"], [26, 27, "I-pers"]]}], ["Witry beschlie\u00dft die Versammlung den Druck dieses Berichtes.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Die Diskussion dar\u00fcber wirb um 4 Uhr Nachmittags beginnen.", {"entities": []}], ["Die Sitzung wird aufgehoben.", {"entities": []}], ["Sitzung vom 16.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Die Sitzung beginnt um halb f\u00fcnf Uhr Nachmittags.", {"entities": []}], ["Der Generalsekret\u00e4r verliest daS Protokoll der letzten Sitzung, welche? angenommen wird.", {"entities": []}], ["Tagesordnung ist der Artikel da'\u00f6 NerfassungsentwurfcS \u00fcber die Inkompatibilit\u00e4ten.", {"entities": []}], ["Er.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Kreml er schl\u00e4gt vor, alle Beamten ohne Ausnahme von der Volk\u00f6ucrtrctung auszuschlie\u00dfen, wirb aber nicht unterst\u00fctzt.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [6, 8, "I-pers"]]}], ["Hr Richard, unterst\u00fctzt durch die Herrn Stift, Syndrom und N. Metz, stellt folgenden Antrag: \u201eDie Unterzeichneten schlagen vor, in Ucbereinstim-. mund mit AN.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [3, 10, "I-pers"], [34, 39, "B-pers"], [40, 45, "I-pers"], [47, 54, "B-pers"], [59, 60, "B-pers"], [60, 61, "I-pers"], [62, 66, "I-pers"]]}], ["58 bei giften Entwurfs, das Man- Hr.", {"entities": [[33, 35, "B-pers"], [35, 36, "I-pers"]]}], ["Motte.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Und ich ebenfalls.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Was euch so zu handeln bewog, kann ich nicht untersuchen, aber das wei\u00df ich, das das Land euren Beschluss nicht gutgehei\u00dfen hat.", {"entities": []}], ["Drauf bringt der Pr\u00e4sident den Antrag, auf Inkompatibilit\u00e4tselll\u00e4nmg der Mitglieder der De, bat als Abgeordneter f\u00fcr unvereinbar zu erkl\u00e4ren, i. mit dem Amte eines Mitglieder der Regierung.\"", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard begr\u00fcndet seinen Antrag dadurch, das er die verhalten Gesetze erw\u00e4hnt, die w\u00e4hrend den letzten Jahren \u00bbort wurden, und die es wurden weil zu viele Beamten in b r Kammer waren Dann hebt er auch hervor, das, wenn die Regierungsr\u00e4the Mitglieder der Kammer <md, die sich selbst kontrollieren b\u00fc\u00dften.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Endlich sucht er dazutun wie sein Antrag selbst im Interesse der Negierungsr\u00e4thc liege, da durch denselben sich nie in dm Fall kommen, mit einer Kandidatur durchzuhalten.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Ledure will, das die Regierungsr\u00e4the k\u00f6nnen in die Kammer gew\u00e4hlt werden, weil diejenigen, die t\u00e4glich die Gesetze ausf\u00fchren muffen, auch am Besten im Stande sind dieselben zu machen.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Motte will gar keine Inkompatibilit\u00e4ten in der Verfassung, weil man nicht wei\u00df wo und wann andern der Einsichten der Beamten ben\u00f6tigt fein kann.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["N. Metz sagt, er wolle den Antrag des Hrn.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 7, "I-pers"], [38, 41, "B-pers"], [41, 42, "I-pers"]]}], ["Richard aus allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen, weil der Einfluss des Negierungskollegiums in der Kammer allzu gro\u00df w\u00e4re, wenn unter 40 Vertretern 5 die gierungsr\u00e4the s\u00e4\u00dfen.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Motte sagt, die W\u00e4hler b\u00fc\u00dften Richter fein in dieser Frage.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Wenn sich Beamten in die Kammer schicken, so somit eS daher, weil sich ihnen vertrauen.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard gibt dies zu f\u00fcr den Fall, das die W\u00e4hler nicht influenza sind.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Hr Staatsprokurator Andre erkl\u00e4rt sich noch einmal gegen die Inkompatibilit\u00e4ten , will aber in keine Umst\u00e4ndlichkeit mehr eingehen, weil er seine Meinung schon fr\u00fcher in dieser Beziehung hinreichend ausgedr\u00fcckt hat.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [3, 19, "I-pers"], [20, 25, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Jurion sagt, er wolle kein Wort zu Gunsten der Zulassung > der Regierungsr\u00e4the in die Kammer sprechen, aber er wolle gegen ihre Ausschlie\u00dfen votieren, weil man nicht wei\u00df was die Zukunft uns bringen wirb.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Dann verlangt er von Hrn.", {"entities": [[21, 24, "B-pers"], [24, 25, "I-pers"]]}], ["Richard zu wissen, welches reaktion\u00e4re Gesetz die St\u00e4nde seit 1842 gemacht haben, weil ihm kein solches bekannt bei.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [57, 61, "B-time"], [62, 66, "I-time"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard sagt, er habe sich eines heute so gangbaren Ausdruckes bedient, um die vom Lande so verhalten Gesetze zu bezeichnen.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Motte.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["F\u00fchren sich doch Tatsachen an.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Richard.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Die zahlreichen Petitionen, die vor euch liegen, sprechen f\u00fcr mich.", {"entities": []}], ["Es ist feine einzige darunter, die nicht die Ab\u00e4nderung ober die Abschaffung nieder eurer Gesetze verlangte.", {"entities": []}], ["Man erinnere sich an die Zivilisten, an die Gehaltserh\u00f6hung des de. v.", {"entities": [[64, 66, "B-pers"], [66, 67, "I-pers"], [68, 69, "I-pers"], [69, 70, "I-pers"]]}], ["Vlochausen.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Motte.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Wenn sich die alte Kammer angreifen, dann klagen sich ihren Vater an, der in derselben sa\u00df.", {"entities": []}], ["Hr, Richard.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 11, "I-pers"]]}], ["Mein Vater hat nicht mit euch votiert.", {"entities": []}], ["\u00dcbrigens bin ich nicht hier um auf Pers\u00f6nlichkeiten zu antworten.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Ledure sagt, er habe f\u00fcr die Zivilisten votiert, weil er f\u00fcrchtete, K\u00f6nig Wilhelm 11. k\u00f6nne wohl kommen wie sein Vater und alles wegnehmen.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [68, 73, "B-pers"], [74, 81, "I-pers"], [82, 84, "I-pers"]]}], ["Und wenn es noch einmal unter denselben Umst\u00e4nden geschehen m\u00fchte, bann w\u00fcrde er noch grabe so handeln wie damals.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["M. Witry, unterst\u00fctzt durch die Herren Schmidt und Even, legt folgendes Abonnement nieder: \u201eWir verlangen die Beibehaltung der In< kompatibilit\u00e4t, die vorgesehen sind in den aa 2, 3, 4, 5, 6 des Art. 58 des ersten Entwurfs.\" .", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 8, "I-pers"], [32, 38, "B-pers"], [39, 46, "I-pers"], [51, 55, "B-pers"]]}], ["Der 8 2 dieses Art. wird zur Verhandlung gebracht.", {"entities": []}], ["Er verlangt die Inkompatibilit\u00e4t der Mitglieder des ParketT. Gegen die Inkompatibilit\u00e4t sprechen nach einander die Herren Richard, Hermann, SI).", {"entities": [[115, 121, "B-pers"], [122, 129, "I-pers"], [131, 138, "B-pers"], [140, 142, "B-pers"], [142, 143, "I-pers"], [143, 144, "I-pers"]]}], ["M\u00fcnchen: dieser Letztere auch nur aus dem Grunde, damit die Kammer nicht zuletzt nur aus Blousenm\u00e4nnern bestehe.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Witry und Metz.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [10, 14, "B-pers"], [14, 15, "I-pers"]]}], ["N. Metz reden dann f\u00fcr die Inkompatibilit\u00e4t.", {"entities": [[0, 1, "I-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 7, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Staatsprokurator Andre spricht wieder gegen dieselbe.", {"entities": [[0, 16, "I-pers"], [17, 22, "I-pers"]]}], ["Dann h\u00e4lt Metz.", {"entities": [[10, 14, "B-pers"], [14, 15, "I-pers"]]}], ["Ch.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Metz eine lange Rede f\u00fcr dieselbe, worauf eine Zeit lang noch \u00fcber ebensolchen diskutiert wird, bis endlich der Pr\u00e4sident den Antrag des H. Witry zur Abstimmung bringt, der mit 37 Stimmen gegen 30 angenommen wird.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [137, 138, "B-pers"], [138, 139, "I-pers"], [140, 145, "I-pers"]]}], ["Die aa 3, 4, 5 u.", {"entities": []}], ["6 werden darauf angenommen. a 7 den die Centralscktion zur Diskussion gebracht.", {"entities": []}], ["Derselbe verlangt die Inkompatibilit\u00e4t der Diener eines Kultus.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["M\u00fcnchen verlangt, das man die Priester in die Kammer zulasse, weil er Seit f\u00fchlt ihnen selbst zu beweisen, das alle ihre Verlangen nur Uebertrcibungen sind.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Simons ist auch f\u00fcr die Zulassung der Priester.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Dieselbe wird mit 46 Stimmen gegen 21 ausgesprochen.", {"entities": []}], ["Ein Antrag des Hrn.", {"entities": [[15, 18, "B-pers"], [18, 19, "I-pers"]]}], ["Richard, den Beamten, die sich in einem Inkompatibilit\u00e4tsfalle befinden, muffe es freistehend, zwischen ihrem Amte ober dem Mandat als Deputierter zu w\u00e4hlen, bleibt, auf die Bemerkung, dies verstehe sich \u00bbin selbst, ohne Erfolg.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Die Versammlung setzt ihre n\u00e4chste Sitzung auf den 17.", {"entities": []}], ["Juni, Morgens 9 Uhr fest.", {"entities": []}], ["Die Sitzung wird aufgehoben. gummi litt Slfcfttmmung.", {"entities": []}], ["46 \u00a9kommen gegen 21 nehmen benjamin an.", {"entities": []}], ["Sitzung vom 15.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Metz Metz will aus vielen Gr\u00fcnden, das kein Priester in die Kammer komme.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [5, 9, "I-pers"]]}], ["ErKenn will er, das der Priester Jedermanns Freund sei; darum soll derselbe sich von jeder Wahl fern halten, weil das ihm Feinde machen finne.", {"entities": []}], ["Zweitens weil der Staat sich nicht in die Ernennung der Geistlichen einmischen soll, darum soll der Geistliche sich auch nicht einmischen tu die \u00f6ffentlichen San^cleticti^etc. seines Verbandes.", {"entities": []}], ["Drittens, st\u00e4nde ein Priester, der Mittel'v der Canbf\u00eeanbe w\u00e4re, \u00fcber seher Gemeinbebeb\u00f6rbe, welch eine Stellung f\u00fcr diese Weitere!", {"entities": []}], ["Dann stellen die Hrn.", {"entities": [[17, 20, "B-pers"], [20, 21, "I-pers"]]}], ["Vr\u00fccher, hermann, Jacques und freier folgenden Antrag: \u201eWir schlagen vor, unter den Inlompatibilit\u00e4tsfallen des Wahlgesetzes zu begreifen die Geistlichen und die Schlechter.\"", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [9, 16, "B-pers"], [18, 25, "B-pers"]]}], ["Er.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Bremer will, das der Geistliche von den Wahlen wegbleiben, weil er sich sonst Feinde machen w\u00fcrde; die Schnellerer aber sollen davon wegbleiben, weil sich von der Gemeinde bezahlt werden, um Schule zu halten, und nicht um in d\u00abr Kammer zu sitzen.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Die Sitzung wird um halb f\u00fcnf Uhr Nachmittags er\u00f6ffnet.", {"entities": []}], ["\u2014 Das Protokoll der letzten Sitzung wird verlesen und angenommen.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Tagesordnung beruft die Fortsetzung der Verhandlungen \u00fcber den Entwurf des Wahlgesetzes.", {"entities": []}], ["Die Hrn.", {"entities": [[4, 7, "B-pers"], [7, 8, "I-pers"]]}], ["Andre, Prok.< Klein, Redete und Her\u00bb wert stellen folgenden Antrag: \u201eZu Kap.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"], [7, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"], [14, 19, "B-pers"], [21, 27, "B-pers"], [32, 35, "B-pers"], [35, 36, "I-pers"], [37, 41, "I-pers"]]}], ["I hinzuzuf\u00fcgen: Art. 5.", {"entities": []}], ["Sind weiterhin wahlf\u00e4hig diejenigen, die, ohne die Bedingungen des a 5, Art. 1 zu erf\u00fcllen : 1.", {"entities": []}], ["Eine Profession aus\u00fcben, wozu ein Diplom gefordert ist;", {"entities": []}], ["2. die Staats- ober Geminderter bekleiden, wozu n\u00f6tig ist gel\u00e4ufig lesen und schreiben zu k\u00f6nnen;", {"entities": []}], ["3. die sich ausweisen, das sie wenigstens brei Jahre den mittlern Unterricht besucht haben.\"", {"entities": []}], ["Die Hrn.", {"entities": [[4, 7, "B-pers"], [7, 8, "I-pers"]]}], ["Richard, Andre und Hardt sprechen f\u00fcr die Annahme dieser Bestimmungen, die beiden Br\u00fcder N. u.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [9, 14, "B-pers"], [19, 24, "B-pers"]]}], ["Ch.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Metz aber dagegen.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"]]}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Ch.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Metz namentlich auch aus dem Grunde, weil er glaubt, die Gelehrten seien immer bereit, dem meist Zahlenden ihre Einsichten zu Gebote zu stellen, und rechte Anh\u00e4nglichkeit an fein Verband sei doch nur von dem zu erwarten, der ein gewisses St\u00fcck von der vaterl\u00e4ndischen Scholle besitzt.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"]]}], ["Der Antrag wird verworfen.", {"entities": []}], ["Die Art. 6 \u2014 20, die das zweite Kapitel des Wahlgesetzes bilden, und von den Listen der Walf\u00e4nger handeln, werben fast ohne Ver\u00e4nderung angenommen.", {"entities": []}], ["Kapitel 111, das \u00bbin den Wahlkollegien handelt, und die Art. 21 \u2014 42 begreift, wird ebenfalls ohne irgend eine bedeutende \u00c4nderung angenommen.", {"entities": []}], ["Kapitel IV handelt von den Bedingungen der W\u00e4hlbarkeit.", {"entities": []}], ["Es begreift die Art. 43 \u2014 47.", {"entities": []}], ["Nur der erste dieser Artikel gibt zu mancherlei Antr\u00e4gen Veranlassung.", {"entities": []}], ["Er lautet: \u201eUm in die Kammer gew\u00e4hlt werben zu tonnen, ma\u00df man, gem\u00e4\u00df der Verfassung (Art. 56.) 1. geborener Luxemburger ober naturalisiert sein;", {"entities": []}], ["2. die b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte genie\u00dfen;", {"entities": []}], ["3. 25 volle Jahre alt sein;", {"entities": []}], ["4. im Gro\u00dfherzogthum seinen Wahnwitz haben.\"", {"entities": []}], ["Zuerst schl\u00e4gt Hr.", {"entities": [[15, 17, "B-pers"], [17, 18, "I-pers"]]}], ["Insp.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Andre vor, folgenden a hinzuzuf\u00fcgen: \u201e5. in keinem Falle von Inkompatibilit\u00e4t ober Unzul\u00e4ssigkeit, wie die \u00bbin der Verfassung vorgesehen, fein.\"", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["Dieser Vorschlage wirb angenommen.", {"entities": []}], ["Sitzung vom 21.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Dann wird auch noch beschlossen, das die Aufcnthaltsentsch\u00e4digungen der St\u00e4ndcmitglicder nach den Art. 75 der Verfassung, angenommenen Grundlose festgesetzt werden.", {"entities": []}], ["Die folgende Sitzung ist auf den 22.", {"entities": []}], ["Juni, Nachmittags 4 Uhr festgesetzt.", {"entities": []}], ["Die Sitzung wird aufgehoben.", {"entities": []}], ["(Fort, folgt.)", {"entities": []}], ["Metz.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Metz).", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"], [5, 6, "I-pers"]]}], ["Metz will nicht, das die Geistlichen in die Kammer kommen.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"]]}], ["Sich sollen sich um die Dinge der andern Welt bek\u00fcmmern, und nicht um die Dinge dieser Welt.", {"entities": []}], ["Dann wird die Inkompatibilit\u00e4t't der Priester mit 31 Stimmen gegen 20, die der Schlechter aber durch Aufstehen und Sitzenbleiben beschlossen.", {"entities": []}], ["Die \u00fcbrigen Artikel des Wahlgesetzes werden angenommen, wie sich im Entw\u00fcrfe stehen.", {"entities": []}], ["Er.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Lehrens verlangt, die Versammlung solle einen Tag f\u00fcr das Votum \u00fcber das Gesamte der Verfassung festsetzen.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["\u2014 Es wird der 24.", {"entities": []}], ["Juni bestimmt.", {"entities": []}], ["Viertens wei\u00df Metz.", {"entities": [[14, 18, "B-pers"], [18, 19, "I-pers"]]}], ["Metz, das die Priester wohl k\u00f6nnen Einsicht und Wissenschaft haben, ob sich aber etwas von den Etaatsgesetzen verstehen, ist ihm zweifelhaft.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"]]}], ["F\u00fcnften ist es auch gar nicht n\u00f6tig, das Priester in der Kammer seien.", {"entities": []}], ["H\u00f6chstens w\u00e4re auch jetzt zu f\u00fcrchten, das keine aufgekl\u00e4rten, duldsam Priester tu die Kammer k\u00e4men, sondern lauter junge, unkluge und fanatische, die der wahren und aufrichtigen Religion nur schaden k\u00f6nnten.", {"entities": []}], ["Auch die Schlechter d\u00fcrfen nicht in die Kammer kommen, denn erstens sollen sich Schule halten und nicht in der Kammer sitzen; zweitens sollen auch sich nur Freunde haben; drittens sollen sich auch nie \u00fcber die Gemeindebeh\u00f6rde zu stehen kommen; viertens endlich k\u00f6nnen sich recht gut eine Schule zu f\u00fchren wissen, aber wohl wenig von einem Gesetze versteh in. de. de la Fontaine will nicht, das man die Schullehrcr f\u00fcr unfehlbar erkl\u00e4re, weil man bann die Felder auch f\u00fcr unfehlbar erkl\u00e4ren m\u00fchte.", {"entities": [[359, 361, "B-pers"], [361, 362, "I-pers"], [363, 365, "I-pers"], [366, 368, "I-pers"], [369, 377, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Andre erkl\u00e4rt sich f\u00fcr die Unm\u00e4\u00dfigkeit der Geistlichen, damit die Klagen wegen Unterdr\u00fccken einmal aufh\u00f6ren.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"]]}], ["2luf tiefe Darlegung der <B>an)e erweiterte Dr. s M\u00fcller, er habe nie)t gewohnt, bau \u00fcbte franj\u00f6ftfdje \u00a9grad)e f\u00fcr oerpflidjtenb erkl\u00e4rt w\u00fcrde, et-bern nur au\u00eagefprodjen Haben wollen, bald 3ebem tag Siecht jute)e, ftp; eine gema;de auch in blut* foyer Sprache \u00bbvorstellen und erkl\u00e4ren zu waffen.", {"entities": [[44, 46, "B-pers"], [46, 47, "I-pers"], [48, 49, "I-pers"], [50, 56, "I-pers"]]}], ["Senf deutschen Sprache unter jetzigen Umst\u00e4nden so m\u00e4chtig zu fein, wie er der franz\u00f6sischen m\u00e4chtig sei.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Dr. Jonas unterst\u00fctzt dm Antrag M\u00fcllers auch vom juristischen Standpunkte auS.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 9, "I-pers"], [32, 39, "B-pers"]]}], ["Es sei durchaus notwendig, das man zu den Beschl\u00fcssen der Kammer auch einen authentischen Wert in deutscher Sprache habe, und das darum auch die Antr\u00e4ge in deutscher Sprache gesagt werben b\u00fc\u00dften.", {"entities": []}], ["Er betrachtete es als eine gro\u00dfe Inconumicnz, das man bisher nur Einen authentischen Seit, und zwar in franz\u00f6sischer Sprache gegeben habe, w\u00e4hrend man die Anfertigung des deutschen Textes dem \u00dcbersetzer \u00fcberlassen habe.", {"entities": []}], ["\u2014 Hierauf bemerkt der Pr\u00e4sident, der Antrag des Hrn.", {"entities": [[48, 51, "B-pers"], [51, 52, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller gehe nicht so weit, von Anfertigung eines deutschen authentischen Textes bei darin keine Rede, wenn er anders den Hrn.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [121, 124, "B-pers"], [124, 125, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller recht verstanden habe.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller, aufgefordert, sich \u00fcber die Absicht seines Antrages n\u00e4her auszusprechen, erkl\u00e4rt, er habe nur die Ab, ficht gehabt, den Mitglieder der Kammer, welche etwa der franz\u00f6sischen Sprache weniger m\u00e4chtig fein m\u00f6chten, das Verst\u00e4ndnis der Verhandlungen zu erleichtern, worauf Hr.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [276, 278, "B-pers"], [278, 279, "I-pers"]]}], ["Dr. Jonas den Antrag nicht weiter unterst\u00fctzt.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 9, "I-pers"]]}], ["Nachdem noch mehrere der Anwesenden \u00fcber den fraglichen Gestand beif\u00e4llige Bemerkungen gemacht, tritt zum Schlug Dr. Eyschen auf.", {"entities": [[113, 115, "B-pers"], [115, 116, "I-pers"], [117, 124, "I-pers"]]}], ["Er erkl\u00e4rt sich gegen den Antrag des Hrn.", {"entities": [[37, 40, "B-pers"], [40, 41, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller, weil derselbe unconstitutioncll und unpolitisch bei.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Unconftitutionetl sei er, weil er zwei Sprachen zur Pflicht mache, wo doch nach der Konstitution Jeder verlangen k\u00f6nne, bau ihm nur in der einen oder in der andern Sprache geantwortet und mit ihm verhandelt w\u00fcrde; keineswegs gebe die Konstitution das Recht, beide Sprachen verpflichtend zu machen.", {"entities": []}], ["Der Antrag sei aber unpolitisch , weil die Bestimmung der Verpflichtung beider Sprachen jede wahre politische Entwicklung f\u00fcr die Zukunft unm\u00f6glich mache.", {"entities": []}], ["F\u00fcr den gegenw\u00e4rtigen Angeblich m\u00f6ge allerdings der Antrag Vielen eine willkommene Erleichterung bezwecken, f\u00fcr die Zukunft werbe er ein Hindernis fein.", {"entities": []}], ["Er bei fein Freund zweier Sprachen in einem einigen Lande, und betrachte es als ein dringendes Bed\u00fcrfnis, das Berufs wahrer politischer Bildung deS Volkes die deutsche Muttersprachler zur alleinigen Herrschaft gelange.", {"entities": []}], ["Zudem bei der Antrag gei\u00df gegen die Absicht des Herrn Antragstellers sehr geeignet, das ungl\u00fcckselige alte b\u00fcrokratische System wieder zu begr\u00fcnden.", {"entities": []}], ["Man solle nicht streben, Alles zu reglementieren, und sich durch Reglemente zum Voraus H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe zu binden, sondern bei freien Entwicklung einen geh\u00f6rigen KUppelraum belassen.", {"entities": []}], ["Die jetzige Kam, der bei nur vor\u00fcbergehend; vielleicht bald w\u00fcrden Andere in ihr sitz, und die Kinder und Enkel w\u00fcrden es ihnen wahrscheinlich nicht Dank wissen, wenn sie jetzt, um der deutschen Sprache einen augenblicklichen Dorthin zu verschaffen, eine Bestimmung aufstellen wollten, wodurch jene auch in Zukunft an die franz\u00f6sische gebunden sein w\u00fcrden.", {"entities": []}], ["Gei\u00df habe der Antragsteller nichts weniger, als das beabsichtigt.", {"entities": []}], ["Wenn also bei der Beratung der Gesch\u00e4ftsordnung etwas \u00fcber Sprache solle festgesetzt werden, so erfordere die Wichtigkeit der Sache, bau der Gestand zuerst in den Sektionen beraten, und bann der Kammer zur Genehmigung vorgelegt w\u00fcrde.", {"entities": []}], ["Sitzung vom 7.", {"entities": []}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Beginn gegen 9 Uhr.", {"entities": []}], ["Abwesend waren die $>$. Hardt, A. Metz, Spanier :c.", {"entities": [[19, 20, "B-pers"], [20, 21, "I-pers"], [21, 22, "I-pers"], [22, 23, "I-pers"], [24, 29, "I-pers"], [31, 32, "B-pers"], [32, 33, "I-pers"], [34, 38, "I-pers"], [40, 47, "B-pers"]]}], ["Das Protokoll der letzten Sitzung warb gelesen und genehmigt.", {"entities": []}], ["Die 4 Sektionen hatten, nachdem sie den vorgelegten Entwurf der Gesch\u00e4ftsordnung gepr\u00fcft, sich zu einer Ccntralsektion vereinigt und Hr.", {"entities": [[104, 118, "B-org"], [133, 135, "B-pers"], [135, 136, "I-pers"]]}], ["Dr. Jonas zum Berichterstatter gew\u00e4hlt.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 9, "I-pers"]]}], ["Vom Vorsitzenden aufgefordert, beginnt Hr.", {"entities": [[39, 41, "B-pers"], [41, 42, "I-pers"]]}], ["Dr. Jonas die Verlesung des Berichtes der Centralsektion, und entwickelt bann die Motive.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 9, "I-pers"], [42, 56, "B-org"]]}], ["W\u00e4hrend der hier\u00fcber sich entspannenden Diskussion stellt Hr.", {"entities": [[58, 60, "B-pers"], [60, 61, "I-pers"]]}], ["Prof. M\u00fcller den Antrag, die Kammer m\u00f6ge beschlie\u00dfen, das jeglicher Antrag, der in der Kammer vorgebracht w\u00fcrde, nicht allein in franz\u00f6sischer, sondern auch in deutscher Sprache propagiert und n\u00f6tigen Falles erkl\u00e4rt werde.", {"entities": [[0, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"], [6, 12, "I-pers"]]}], ["In der Entwicklung und Begr\u00fcndung dieses Antrages spricht Hr.", {"entities": [[58, 60, "B-pers"], [60, 61, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller sehr beherzigen Worte.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Das Luxemburger Land bei ein deutsches Land, in welchem nach der Abtrennung deS wallonischen Teils nur das Deutsche als Muttersprachler geredet werbe.", {"entities": []}], ["Es sei aber eine gro\u00dfe Inconvcnicnz, wenn in den Verhandlungen der Kammer eines deutschen Landes nur eine fremde Sprache gebraucht werde, und wenn Pr\u00e4positionen gestellt und Beschl\u00fcsse gesagt w\u00fcrden, die vielleicht manche Mitglieder, weil sie nicht tu der Muttersprachler gestellt und erkl\u00e4rt worden w\u00e4ren, nicht einmal vollkommen verstanden h\u00e4tten.", {"entities": []}], ["Schon jetzt bestehe ein bedeutender Teil der Kammer aus Soeben, die eigentlich nur beute redeten; vielleicht w\u00fcrde in Zukunft eS dahin kommen, das einzelne Mitglieder der Kammer es als eine Wohltut ansehen, das die Antr\u00e4ge auch in franz\u00f6sischer Sprache gestellt w\u00fcrden, so wie jetzt umgekehrt der Mitgebracht der deutschen Sprache von Manchen als eine Wohltut angesehen w\u00fcrde.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Generaladministrator Simons will dem Antrage des Hrn.", {"entities": [[0, 20, "I-pers"], [21, 27, "I-pers"], [49, 52, "B-pers"], [52, 53, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller nicht entgegen fein.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Er bei feiner Sprache feind, und m\u00f6ge wohl w\u00fcnschen, der die Bemerkung Eyschen's, daS Recht habe Einander schon kraft der Konstitutiv!!, warb dem Antrage des Hrn.", {"entities": [[71, 78, "B-pers"], [158, 161, "B-pers"], [161, 162, "I-pers"]]}], ["M\u00fcller \u00bbin der Versammlung keine Folge gegeben.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Weiter er bob sich eine Diskussion \u00fcber den Paragraph der Gesch\u00e4ftsordnung, der \u00fcber die Erg\u00e4nzungswahlen beim Tode ober beim Austritte eines Gliedes der Kammer handelte.", {"entities": []}], ["F\u00fcr den Fall, das die Erledigung w\u00e4hrend der Kammersitzung stattfinde, war \u00bbin der Ccntralsektion eine Bestimmung in das Reglement aufgenommen.", {"entities": [[83, 97, "B-org"]]}], ["Die andre Nummer des Paragraphen aber, die \u00fcber die Erledigung w\u00e4hrend der Dauer der \u00fcbrigen Monate des Jahres, wo die Kammer nicht sitzt, handelte, war nicht aufgenommen.", {"entities": []}], ["Dar\u00fcber entspann sich die Debatte.", {"entities": []}], ["Hr.", {"entities": [[0, 2, "B-pers"], [2, 3, "I-pers"]]}], ["Eyschen meinte, man habe die letztere Bestimmung mit aufnehmen sollen ; denn in so wich\u00ab tagen Dingen d\u00fcrfe nichts der Willk\u00fcr der administrativen Beamten \u00fcberlassen werden.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Er erinnere sich eines Falles aus der Zeit der letzten St\u00e4ndeversammlung.", {"entities": []}], ["Da habe sich die Regierung beeilt, die durch den Austritt des Hrn.", {"entities": [[62, 65, "B-pers"], [65, 66, "I-pers"]]}], ["Servais vakant gewordene Stelle sogleich wieder zu besetzen; aber eine im Kanton Redingen durch den Austritt des Hin. coitus eingetretene 3?natur habe sich ganz und gar nicht wieder ausf\u00fcllen lassen.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [74, 80, "B-loc"], [81, 89, "I-loc"], [113, 116, "B-pers"], [116, 117, "I-pers"], [118, 124, "I-pers"]]}], ["Er kenne daf\u00fcr feinen andern Grund, als administrative Willk\u00fcr.", {"entities": []}], ["\u2014 Hr.", {"entities": [[2, 4, "B-pers"], [4, 5, "I-pers"]]}], ["Jonas als Berichterstatter der Centralsektion erkl\u00e4rt, nur deshalb habe die letztere die Bestimmung nicht mit aufgenommen, weil sich im Gesetze schon enthalten bei.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [31, 45, "B-org"]]}], ["Damit erkl\u00e4rt sich Hr.", {"entities": [[19, 21, "B-pers"], [21, 22, "I-pers"]]}], ["Eyschen zufrieden , und nach einigen Bemerkungen von verschiedenen Seiten geht man zur Tagesordnung \u00fcber.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"]]}], ["Zur Vollenden der Arbeiten in den Sektionen werden die Sitzungen bis auf n\u00e4chsten Donnerstag ausgesetzt.", {"entities": []}], ["Das Attentat gegen den Kaiser der Franzosen.", {"entities": []}], ["Schon am fr\u00fchen Morgen dr\u00e4ngte sich heute eine gro\u00dfe Menschenleere nach der Rne Lepelletier, wo die Oper ist, um die Spuren der dich Explosionen vom gestrigen Abend zu sehen.", {"entities": [[76, 79, "B-loc"], [80, 91, "I-loc"]]}], ["T\u00fcr erste Schuf die indem Jugendliche, wo der Wagen 11.", {"entities": []}], ["MM. un> \u00aber das Vorsah einfuhr , welches zu der im vorigen Sommer erbauten neuen Stiege f\u00fchrt; eines der Pferde wurde get\u00f6tet u\u00bbd der Vorderlhcil der War> gens zerbrochen.", {"entities": []}], ["Fast alle Scheiben der f\u00fcnf gro\u00dfen Glaoth\u00fcrcn der Oper sind zerbrochen \u00bbund im PReist der Oper selbst fand man zahlreiche Geschont.", {"entities": []}], ["Das Bleivordach in der Nue ist von 27 Zu> geld durchbohrt.", {"entities": [[23, 26, "B-loc"]]}], ["Die der Oper in genannter Stra\u00dfe gegen\u00fcberliegenden H\u00e4user 19., 21., 23. und 25. haben fast alle Scheiben zerbrochen.", {"entities": []}], ["Offenbar wurden die H\u00f6llenmaschienen in einem dieser H\u00e4user wahr\u00bb scheu\u00dflich Er.", {"entities": []}], ["21.) abgefeuert.", {"entities": []}], ["Die drei Maschinen muten mit wenigstens 100 Kartuschen mit Kugeln und grobem Schrot geladen gewesen sein.", {"entities": []}], ["45 Person\u00bb den sind verwundet.", {"entities": []}], ["Ein Herr, der mit seiner Frau am Theater stand, hatte seinen Hut von drei Zu> geld durchbohrt\u00bb, ohne getroffen zu werden.", {"entities": []}], ["Im Au> einblicke der- Explosion erloschen viele flammen.", {"entities": []}], ["Die T\u00e4ter, vier Italiener, darunter ein Adjutant Mazzini's sind verhaftet.", {"entities": [[49, 56, "B-pers"], [56, 57, "I-pers"], [57, 58, "I-pers"]]}], ["Um 10 Uhr Morgens war\u00ab texte das diplomatische Korps dem Kaiser in Vor\u00bb pore auf.", {"entities": []}], ["Eine zahllose Menschenleere l\u00e4dt sich in den Tuilcricn einschreiben.", {"entities": [[45, 54, "B-loc"]]}], ["T\u00fcr Kaiser geleitete nach dem Attentat die Kaiserin nach der Lage und kam sogleich, allein, auf die Stufen der Oper herab, um sich dem Publikum zu zeigen.", {"entities": []}], ["Die \u201ePatrie,, bringt folgende Einzeln!) riten.", {"entities": [[5, 11, "B-prod"]]}], ["Im Jugendliche, wo der Kaiser und die Kaiserin gegen ein Viertel nach acht Uhr bei der Oper ankamen und wo ihr Wagen sich in der Nur Lepellctier befand, h\u00f6rte man pl\u00f6tzlich drei Explosionen in Pausen von einigen Stunden.", {"entities": [[129, 132, "B-loc"], [133, 144, "I-loc"]]}], ["Drei Projektile, welche ohne Zwei\u00bb feld Kugeln oder Elsenst\u00fccke enthielten, wurden un\u00bb der den kaiserlichen Wagen geworfen.", {"entities": []}], ["Durch eine gl\u00fcck' licht F\u00fcgung der Vorsehung waren Ihre Majest\u00e4ten ausgestiegen, als das dritte Geschah unter dem War\u00bb gen explodierte, welchen es in die H\u00f6he hob und bei' sch\u00e4digte.", {"entities": []}], ["Unterdessen hatte man einen Art aus Wilhelm\u00bb Helm Tell beendet.", {"entities": [[36, 43, "B-pers"], [43, 44, "I-pers"], [45, 49, "I-pers"], [50, 54, "I-pers"]]}], ["Beim Knall der Explosionen ahnte man im Oberhausen ein Ungl\u00fcck.", {"entities": []}], ["Der Herzog von SachseN'Coburg verlie\u00df sogleich die kaiserliche Lage.", {"entities": [[15, 22, "B-loc"], [22, 23, "I-loc"], [23, 29, "I-loc"]]}], ["Man glaubte zuerst an eine Gaserplosion ; bald aber wurde die Wahrheit bekannt; und als der Kaiser und die Kaiserin erschienen, wurden sie mit junge\u00bb h\u00f6herem Zurufe begr\u00fc\u00dft.", {"entities": []}], ["\u2014 Die Instruktion wegen des Attentates ist dem Instructionsrichter Herrn Treilhard \u00fcbertragen worden.", {"entities": [[67, 72, "B-pers"], [73, 82, "I-pers"]]}], ["\u2014 Ein Augenzeuge der\u00ab sichert, das die Geschehe von konischer Form waren, und alle ein Z\u00fcndh\u00fctchen im Innern hatten.", {"entities": []}], ["Sie waren den Projektile\u00ab \u00e4hnlich, welche man in der Krim gebraucht hat, und die immer explodieren, auf welche Seite sie auch fallen m\u00f6gen.", {"entities": [[53, 57, "B-loc"]]}], ["\u2014 Die Zahl der Verwundeten bel\u00e4uft sich auf 50 bis 60.", {"entities": []}], ["Der Polizeicommiss\u00e4r PLanet wurde an drei Stellen \u00bber\u00bb wunder; fern\u00ab die Polizeiagenten Heber\u00ab, Russen, Paris, 15. Jan.", {"entities": [[4, 20, "B-pers"], [21, 27, "I-pers"], [73, 87, "B-pers"], [88, 93, "I-pers"], [93, 94, "I-pers"], [96, 102, "B-pers"], [104, 109, "B-loc"]]}], ["Der Moniteur meldet das de\u00bb stern Abend statthafte scheu\u00dfliche Attentat auf den Kaiser in folgender Weise: Paris, 14.", {"entities": [[4, 12, "B-prod"], [107, 112, "B-loc"]]}], ["Januar.", {"entities": []}], ["Diesen Abend um B'/^ Uhr, in dem Jugendliche, wo 11.", {"entities": []}], ["MM. der Kaiser und die Kaiserin an der Oper anlangten, ert\u00f6nten drei Knabe, von Vorgeschossen herr\u00fchrend.", {"entities": []}], ["Eine gro\u00dfe Anzahl von Personen, die vor dem Theater standen, Soldaten von der Es\u00bb worte und von der Garde de Paris wurden verdun\u00bb bei, zwei t\u00f6dlich.", {"entities": [[100, 105, "B-org"], [106, 108, "I-org"], [109, 114, "I-org"]]}], ["Weder der Kaiser noch die Kaiser\u00bb in wurden getroffen.", {"entities": []}], ["Der Hut des Kaisers wurde von einer Kugel durchl\u00f6chert und General Roguet, Adjutant Sr. Majest\u00e4t, welcher sich auf dem Vorderste des Wagens befand, wurde im Nacken leicht verwundet.", {"entities": [[59, 66, "B-pers"], [67, 73, "I-pers"], [73, 74, "I-pers"], [75, 83, "I-pers"], [84, 86, "I-pers"], [86, 87, "I-pers"], [88, 96, "I-pers"]]}], ["Zwei Bediente wurden verwundet.", {"entities": []}], ["Ein Pferd des Wagens Er.", {"entities": []}], ["Majest\u00e4t blieb tod und der Wagen wurde durch die Geschoben zertr\u00fcmmert.", {"entities": []}], ["Der Kaiser und die Kaiserin wurden bei ihrem Eintritte in den Saal der Oper mit dem lebhaftesten Entre\u00bb erasmus empfangen.", {"entities": []}], ["Die Verstellung wurde nicht unterbrochen.", {"entities": []}], ["Als dieser Verfall kund wurde, begaben sich 11.", {"entities": [[44, 46, "B-pers"], [46, 47, "I-pers"]]}], ["XX. HH. der Prinz J\u00e9r\u00f4me Napol\u00e9on und Prinz Napol\u00e9on, die Prinzessin Mathilde, hierin\u00bb zen Murat, die Minister, mehrere Marschall, der Marschall-Kommandant der Armee von Paris, mehrere hohe Staatseigenen , Mitglieder des diplomatie\u00bb schon Korps, der Seine\u00bb und Polizei'Pr\u00e4fekt, der General'Procurator des Pariser Gerichtohofes, der kaiserliche Procurator zu 11.", {"entities": [[0, 2, "I-pers"], [2, 3, "I-pers"], [4, 6, "I-pers"], [6, 7, "I-pers"], [8, 11, "I-pers"], [12, 17, "I-pers"], [18, 24, "I-pers"], [25, 33, "I-pers"], [38, 43, "B-pers"], [44, 52, "I-pers"], [58, 68, "B-pers"], [69, 77, "I-pers"], [85, 86, "I-pers"], [87, 90, "I-pers"], [91, 96, "I-pers"], [170, 175, "B-loc"], [250, 255, "B-loc"]]}], ["MM.", {"entities": []}], ["Sofort wurde eine Untersuchung eingeleitet und mehrere Verhaftung\u00bb gen fanden statt.", {"entities": []}], ["11.", {"entities": []}], ["MM. verlie\u00dfen die Oper um Mitternacht.", {"entities": []}], ["Die Boulevards waren freiwillig bei\u00bb leuchtet und eine bedeutende Menschenleere lie\u00df beim Vorbeifahren des Kaisers und der Kaiserin die in\u00bb thusiastischsten und r\u00fchrenden Zurufe erschallen.", {"entities": []}], ["Bei ihrer Ankunft in den Tuileries\u00bb fanden 11.", {"entities": [[25, 34, "B-loc"], [34, 35, "I-loc"]]}], ["MM. eine gro\u00dfe Anzahl von Personen, darunter den englischen Gesandten, den Staats-Pr\u00e4sidenten, die Mitglieder des diplomatischen Korps und mehrere Senatoren.", {"entities": []}], ["So weit der Moniteur.", {"entities": [[12, 20, "B-prod"]]}], ["Also wieder ein neues Segensreichen jener atome\u00bb nabel\u00ab Seite, von welcher viele gute, aber eben nicht sehr weitgehende Leute meinen, sie sei nicht mehr vorhanden oder bereits f\u00fcr immer eingeschlafen! .", {"entities": []}], ["Wir geben nun die bis jetzt bekannten, freilich sehr junge\u00bb nagenden Details. der Xuilccieninf|)<et\u00bbr Herbert, ein anderer Agent (13 Wunden, von'nenN gef\u00e4hrlich), ei\u00bb Stadtsergeant.", {"entities": [[82, 94, "B-pers"], [94, 95, "I-pers"], [95, 96, "I-pers"], [96, 97, "I-pers"], [97, 99, "I-pers"], [99, 100, "I-pers"], [100, 101, "I-pers"], [102, 109, "I-pers"]]}], ["Mehrere Personen (tnt verhaftet worden; man sagt namentlich bei Slu\u00e0l\u00e0nber. Wir erfahren so eben \u00bbich, das ein Italiener, wal der schon im Ciatue lb\u00f4i au\u00f6gemiefcn und jetzt mit einem england)in, \u00bbcm b<l>,>schi,i Konsul in Konto visite\u00bb ii da(so a(5 jurutfjje\u00eecfrrt war, seit cluster Zeit von vor Polizei \u00fcberwacht wurde und gestern Abend vor bern Dpernbaufd >?c> er ii) offenbar i\u00bb verd\u00e4chtiger Absicht postiert hatte, verhaftet wurde.", {"entities": [[136, 138, "B-time"], [139, 145, "I-time"], [146, 150, "I-time"]]}], ["Man fand bei ibm einen Revolver mit k Lauft\u00bb, einen Xolajunb eine Granate, welche erobert, sobald sich auf die Erde geworfen wirb.", {"entities": []}], ["Erst nach der Verhaftung dieses lt.\u00bb lieber, diese\u00bb Name s? herr ist, fanden die drei Erplofioiicn statt.", {"entities": [[57, 58, "B-pers"], [58, 59, "I-pers"], [60, 64, "I-pers"]]}], ["Der Kaiser u,in die Kaiserin legten beide au\u00dferordentlich viel l'gut und Kaltbl\u00fctigkeit an den Tag.", {"entities": []}], ["Von den Verletzte\u00bb sind elf Personen ferner verwundet.", {"entities": []}], ["Gott, so bemerkt beute Louis SBeutl\u00efot im Univers, Gott gibt sich wirklich alle M\u00fcde uns zu retten.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [23, 28, "B-pers"], [29, 38, "I-pers"], [42, 49, "B-prod"], [51, 55, "B-pers"]]}], ["Der Kaiser ist obige Wunde aus dem Abgrund her\u00bb vorgegangen, der unter feinen F'ihn sich ge\u00f6ffnet.", {"entities": []}], ["Mit Ihm w\u00e4re Frankreich geheuchelt worden und welcher Schrecken w\u00fcrde heute herrschen in Paris, in Frankreich, iv der ganzen Welt, wenn dieser Eine Mann untergegangen w\u00e4re! !.M. I)", {"entities": [[13, 23, "B-loc"], [89, 94, "B-loc"], [99, 109, "B-loc"], [175, 176, "B-prod"], [176, 177, "I-prod"], [178, 179, "I-prod"]]}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Paris, so schreibt der Freiherr \u00bb.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"], [23, 31, "B-pers"], [32, 33, "I-pers"], [33, 34, "I-pers"]]}], ["Eckstein der A. Zu., ist wie durch eine-n Donnerstag aufgeweckt wo\u00bb den durch die Nachricht eines Attentates auf den Kai\u00bb der und die Kaiserin, welches wie die Erneuerung einer alte\u00bb H\u00f6llenmaschine dem staunenden Publikum erschienen ist.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"], [13, 14, "B-prod"], [14, 15, "I-prod"], [16, 18, "I-prod"], [18, 19, "I-prod"]]}], ["Das ist eine neue Offenbarung jenes gef\u00e4hrlichen Grundes und Bodens, auf welchem wir eigentlich wandeln, und jener gespannten Situation, in welcher wir uns eigentlich befinden.", {"entities": []}], ["Die Revolution hat die franz\u00f6sische Nation entwurzelt, der erste Napoleon hatte ans der Nation ein erobernden Heer de\u00ab schaffen, die Bomben beider Linien hatten den Der\u00bb such gemacht, die Geister mit \u00f6ffentlichen Diskussionen zu beschwichtigen; die Julius\u00bb und die Februar>ER\u00bb evolution hatten das Ungen\u00fcgende der RESolution auf\u00bb gedeckt; das napoleonische System wurde wieder\u00bb boden als ein System des Friedens.", {"entities": [[59, 64, "B-pers"], [65, 73, "I-pers"]]}], ["Jene revolution\u00bb ren Explosionen, welche den Thron der Bourbon und der Orleans periodisch ersch\u00fctterten, gingen seit der Erhebung des letzten Kaisertums verdeckte Wege.", {"entities": [[55, 62, "B-pers"], [71, 78, "B-loc"]]}], ["Kommunismus und Sozialismus organisierten unter den Handwerkern geheime Gesellschaften, die alle auf einen Zweck ausliefern: den heftigen Unterging der bestehenden Regierung.", {"entities": [[0, 11, "B-prod"], [16, 27, "B-prod"]]}], ["Die Pazifisten Italiens, der verdr\u00e4ngte Ledru>Rollin, Charras und die revolution\u00e4re Emigration, versprengte Deutsche, Polen, Un\u00bb garn klubbirten sich in England, der Schweiz, Piemont\u00bb mont, um die kaiserliche Regierung mit Machinationen zu umgeben; auch hie\u00df es schon seit Langem, das in der Armee geheime Gesellschaften eingef\u00fchrt und Der\u00bb beschw\u00f6rungen angezettelt worden w\u00e4ren, besonders trug man sich mit Ger\u00fcchten \u00fcber entdeckte milit\u00e4r\u00bb tische Verschw\u00f6rungen im Lager von Chalons herum; da aber nichts von allem Diesem jemals der Offen\u00bb lichtet preisgegeben worden ist, so ist es schwer dar\u00bb \u00fcber zu bestimmen ; nun der heutige Mordanschlag !", {"entities": [[15, 23, "B-loc"], [29, 39, "B-pers"], [40, 45, "I-pers"], [45, 46, "I-pers"], [46, 52, "I-pers"], [54, 61, "B-pers"], [153, 160, "B-loc"], [166, 173, "B-loc"], [175, 182, "B-loc"], [182, 183, "I-loc"], [184, 188, "I-loc"], [468, 473, "B-loc"], [474, 477, "I-loc"], [478, 485, "I-loc"]]}], ["Gei\u00df gibt es etwas Faules in dem continentale\u00bb Europa, und zugleich s>er viele erste und Uralte\u00bb kanten, welche allerlei Rezepte verschreiben: das Tour\u00bb mal des T etats die Ncprascntativvcrfassung und das Haus Orleans in peil ; die Union die Repr\u00e4sentant\u00bb verfassung und das Haus Bourbon in peil; der Operateur eine Allianz zwischen Veuillot und Fusion; das Univers den katholischen Klerus, Bauern und Soldaten als die zwei H\u00e4nde der kaiserlichen Gewalt; die Herren Boniface, Cauvain, der Constitu\u00bb tionnel und die Revue Contemporaine die bestehende Verfassung als das beste Ebenda von Freiheit und Gleichheit; unterdessen aber geht das Werk der Inspirationen in den unteren Volksschichten seinen geregelten Gang fort.", {"entities": [[33, 45, "B-loc"], [45, 46, "I-loc"], [47, 53, "I-loc"], [147, 151, "B-prod"], [151, 152, "I-prod"], [153, 156, "I-prod"], [157, 160, "I-prod"], [161, 162, "I-prod"], [163, 168, "I-prod"], [205, 209, "B-pers"], [210, 217, "I-pers"], [232, 237, "B-prod"], [275, 279, "B-pers"], [280, 287, "I-pers"], [301, 310, "B-prod"], [333, 341, "B-pers"], [346, 352, "B-pers"], [358, 365, "B-prod"], [459, 465, "B-pers"], [466, 474, "I-pers"], [476, 483, "B-pers"], [489, 497, "B-prod"], [497, 498, "I-prod"], [499, 506, "I-prod"], [515, 520, "B-prod"], [521, 534, "I-prod"]]}], ["Jeder fragt sich: \u201eund morgen?", {"entities": []}], ["' Das hat es leider auf sich, wenn man ein Volk in die Luft gepflanzt hat, indem man es allen m\u00f6glichen Respekts seit der Revolutionsepoche entbl\u00f6\u00dft hat und sich mit einem Schein \u00e4u\u00dferer Ordnung, der rein ad\u00ab administrativen , der rein legalen begn\u00fcgt, ohne tiefer hinein in die Bed\u00fcrfnisse der Gesellschaft, der Geister und Gem\u00fcter zu dringen.", {"entities": []}], ["Der Anblick, welchen Frankreich seit einiger Zeit gew\u00e4hrt, ist im h\u00f6chsten Grade betr\u00fcbend und Bei\u00bb sorgen erregend, Trotz der gewaltigen Hand, welche seit dem 2. Dez. 1852 dort die Z\u00fcgel der Regie\u00bb nun gesagt, ist die Revolution doch eine per\u00bb man ente geblieben; trotz aller Anstrengungen, die Verh\u00e4ltnisse im Innern zu befestigen oder ihnen wenigstens den Anschein des Dauernden zu de\u00bb den, lebt man doch nur von heute auf morgen, und ein Mensch wei\u00df, was der andere Tag bin\u00bb gen wird.", {"entities": [[21, 31, "B-loc"], [151, 155, "B-time"], [156, 159, "I-time"], [160, 161, "I-time"], [161, 162, "I-time"], [163, 166, "I-time"], [166, 167, "I-time"], [168, 172, "I-time"]]}], ["3a\u00df aber Dem so ist, darf Niemanden Wunder nehmen.", {"entities": []}], ["Seit 1739 ist Frankreich im eigentlichen Sinne nicht mehr zur Ruhe gekommen.", {"entities": [[0, 4, "B-time"], [5, 9, "I-time"], [14, 24, "B-loc"]]}], ["Die Achtung vor dem Bestehenden ist von allen Seiten angriff\u00bb den und niedergelegten worden.", {"entities": []}], ["Auf die Bourbonen folgte die P\u00f6belherrschaft, auf diese Napoleon l.", {"entities": [[56, 64, "B-pers"], [65, 66, "I-pers"]]}], ["Gewaltregiment, dieser wurde dann wieder durch die Bourbonen verdr\u00e4ngt, deren Regierungsf\u00e4hig\u00bb zeit in der hai erloschen schien, als Ludwig Philippe\u00bb Philippe sie mit einem Hauche vom Throne blasen konnte, um achtzehn Jahre sp\u00e4ter noch schm\u00e4hlicher gest\u00fcrzt zu werden!", {"entities": [[133, 139, "B-pers"], [140, 148, "I-pers"], [148, 149, "I-pers"], [150, 158, "I-pers"]]}], ["Nach ihm, der nichts getan, in Frankreich moralisch zu heben, \u2014 worin doch die einzige St\u00fctze seiner Monarchie bestand, \u2014nach ihm sehen wir wieder die P\u00f6belherrschaft im wilde\u00bb osten Ausw\u00fcchse, wir sehen die Republik gegen ihre eigenen Ultra die blutigsten Stra\u00dfenkampfe f\u00fchren, Ins zuletzt Napoleon !11. abermals \u00fcber Nacht dem ein Ende und sich zum Herrscher Frankreichs machte. , Run h\u00e4tte man glauben sollen, Louis Napoleon w\u00fcrde in seinem eigensten Interesse mit der Rede\u00bb lotion vollkommen brechen, \u2014 allein er tal das Gegenteilig: wiederholt nannte er die Prinzipien von 1789 als den Ausgangspunct und die Grund\u00bb l\u00e4ge seiner Regierung.", {"entities": [[31, 41, "B-loc"], [291, 299, "B-pers"], [300, 301, "I-pers"], [301, 303, "I-pers"], [361, 372, "B-loc"], [413, 418, "B-pers"], [419, 427, "I-pers"], [574, 577, "B-time"], [578, 582, "I-time"]]}], ["Indem aber Louis Napoleon dies hat, stellte er selbst seinen Thron auf einen schwankenden Boden, denn bis jetzt ist kein Thron festgestanden, der sich auf revolution\u00e4ren Grundlegend erhob; der Boden zittert stets unter ihm.", {"entities": [[11, 16, "B-pers"], [17, 25, "I-pers"]]}], ["Als ferner Napoleon die Z\u00fcgel straff anspannt^ kam Die Vormaligen franz\u00f6sischen Zust\u00e4nde. er in Widerspruch mit seinen eben angef\u00fchrten Verhei\u00dfungen und dadurch in eine schiefe Lage, in weil\u00bb her er sich heute noch befindet und deren Konsequenz\u00bb in er s\u00e4mtlich zu tragen hat.", {"entities": [[11, 19, "B-pers"]]}], ["Halb Feind d\u00ab Revolution, halb Automat wirb Napoleon nie ei\u00bb neu festen Punkt finden, auf den er mit Sicher\u00bb zeit seinen Fu\u00df setzen kann.", {"entities": [[44, 52, "B-pers"]]}], ["Entweder ist Vouis Napoleon\u00bb Napoleon Kaiser und Gr\u00fcnder einer kaiserlichen ?dynastie, dann ma\u00df er v\u00f6llig mit der Revolution und ihren Prmcipicn brechen ; oder Louis Napoleon ist ein F\u00fchrer, der aus der Revolution hervorgetan\u00bb gen, an die Spitze gelangt und alle revolution\u00e4ren Ideen in sich repr\u00e4sentiert und durch seine Regie\u00bb ungesagte bet\u00e4tigt, \u2014 dann aber darf er nicht mehr davon reden, eine Dynastie gr\u00fcnden zu wollen; denn die Revolution kennt keine Dynastie; sie verschlingt vielmehr Alles, was sie selbst geboren, keinem Ding eine Berechtigung zur Dauer zugestehen; als sich selbst.", {"entities": [[13, 18, "B-pers"], [19, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"], [29, 37, "I-pers"], [160, 165, "B-pers"], [166, 174, "I-pers"]]}], ["Diese Permanenz der Revolution in Frankreich wird aber jetzt allerdings \u00e4u\u00dferlich weniger ficht\u00bb bar, desto mehr aber f\u00fchlt man sie, und wenn M\u00e4nner wie Graf Morny,in offizielle\u00bb An\u00bb st\u00fccken diese Permanenz der Revolution an er\u00bb kennen, in Actenst\u00fccken, welche der amtliche Moniteur ver\u00f6ffentlicht, dann ma\u00df die Sache weit bei'chef sein.", {"entities": [[34, 44, "B-loc"], [153, 157, "B-pers"], [158, 163, "I-pers"], [274, 282, "B-prod"]]}], ["Die Attentate auf den Kaiser sind nichts als zuckende Blitze, welche pl\u00f6tzlich ein grelles Licht aus die Lage werfen, ein Licht, das dir Dingen ihrer wahren Gestalt erscheinen l\u00e4dt.", {"entities": []}], ["Und so lange der Kaiser Napoleon nicht entschieden mit der Revolution, d. h. ihren Prinzipien bricht, solange es noch ausgesprochen wird, das das Kaiserlich aus dem Boden von 5789 entsprossen und sein?", {"entities": [[17, 23, "B-pers"], [24, 32, "I-pers"], [171, 174, "B-time"], [175, 179, "I-time"]]}], ["Nahrung beziehe, so lange erscheint uns die Lage der Dinge in Frankreich nicht konsolidiert, sondern im h.'ersten Grade gef\u00e4hrdet.", {"entities": [[62, 72, "B-loc"]]}], ["Es scheint, als ob der Dickicht \u201eTelegraph\" sich als offizi\u00f6ses Pre\u00dforgan neben der offiziellen und oft. cisco \u201eDurch.", {"entities": [[23, 31, "B-prod"], [32, 33, "I-prod"], [33, 42, "I-prod"], [112, 117, "B-prod"], [117, 118, "I-prod"]]}], ["Zeitung\" geh\u00f6ren wollte; wir entnehmen das daraus, das er die Asien\u00ab und", {"entities": [[0, 7, "I-prod"]]}], ["(richter\u00bb Handlungen in L rnnburg berichtet, wie denn auch^ das er die unten stehende Erkl\u00e4rung \u00fcber die Eisenbahnfrage abgegeben hat.", {"entities": [[24, 25, "B-loc"], [26, 33, "I-loc"]]}], ["Was er weiter berichtet, wissen wir nicht, da wir ihn bekanntlich nicht lese\u00bb; wir haben obige tat aus der \u201eLag.", {"entities": [[108, 111, "B-prod"], [111, 112, "I-prod"]]}], ["Zog.\" ersehen, die dieselben dem \u201eTelegraph entnommen hat.", {"entities": [[0, 3, "I-prod"], [3, 4, "I-prod"], [34, 43, "B-prod"]]}], ["Unserer An\u00bb sicht nach sollte doch die \u201eLag.", {"entities": [[40, 43, "B-prod"], [43, 44, "I-prod"]]}], ["Zog.\" solche Erkl\u00e4rungen wie bieder Eisenbahnfrage :c. geben.", {"entities": [[0, 3, "I-prod"], [3, 4, "I-prod"]]}], ["Wenn aber \u201eder Telegraph\" als offizi\u00f6ses Organ sich empfehlen will, dann bedauern wir, das seine Spalten f\u00fcr solche Ar\u00bb titel, die schon fr\u00fcher ger\u00fcgt worden sind, offen stehen, und das er, wie man uns sagt, sich auf schmachvolle Weise w\u00e4hrend der Tierischer Missionen benommen hat.", {"entities": [[11, 14, "B-prod"], [15, 24, "I-prod"]]}], ["Frankreich.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["Paris, >3.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Wohl zu keiner Zeit war man i,it Ger\u00fcchten erfinderischer als gerade jetzt, wo fast jede Woche Journale wegen Mitteilungs falscher Nach\u00bb richten vor Gericht gestellt werden, weil dieselben die \u00f6ffentliche Meinung aufregten.", {"entities": []}], ["Wollte man alle Ger\u00fcchte beleuchten und widerlegen , die Tag wie Pilze aus dem Boden schie\u00dfen l\u00e4dt, ohne das man sich Machenschaft \u00fcber ihren Ursprung zu geben vermochte, so w\u00e4re dies eine eben so m\u00fchevolle wie un\u00bb dankbare Aufgabe.", {"entities": []}], ["Wir halten es nur unseres Amtes, das deutsche Publikum vor den lllbertrtibungtn zu warnen, die unsere Zust\u00e4nde doch zu schwarz hinfiel\u00ab den und schon Unwetter im Anzug sehen, deren Los\u00bb bruch nahe bevorstand.", {"entities": []}], ["Was fabel man nicht aus dem mit,de, das Graf Orloff sich l\u00e4nger hier aufgehalten, als man Anfangs vermeinte, und schon fu\u00dften unsere politischen Lauscher, das die verl\u00e4ngerte Anwesenheit des Grafen, der in die geheimsten Intentionen seines Souver\u00e4ns eingeweiht ist, einem Schutz und Trutzb\u00fcndnisse zwischen Frankreich und Ru\u00dfland gelte, dessen Grundlegend schon festgestellt seien.", {"entities": [[40, 44, "B-pers"], [45, 51, "I-pers"], [307, 317, "B-loc"], [322, 329, "B-loc"]]}], ["Wir legen diesem Gerede keine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung bei, als es verdient.", {"entities": []}], ["Es ist einfach aus der tat entsprungen, das unser abrupt in so manchen politik\u00bb schon Fragen mit dem Petersburg Kabinett sympathie\u00ab sirt.da\u00df man daraus auf ein einfaffendereS Einer\u00ab st\u00e4ndig schlie\u00dft, das sich nicht blo\u00df auf die bestreben Fragen des Orientfriedens bezieht.", {"entities": [[249, 263, "B-loc"]]}], ["Auch \u00fcber unsere innere Zust\u00e4nde und Fragen gebiert jeder Tag neue Ger\u00fcchte, die mit Blitzschnelle von Mund zu Mund fliegen, obgleich die Presse leine Notiz davon new\u00bb den darf.", {"entities": []}], ["Alles Verbotene reizt einmal die \u00f6ffentliche Wi\u00dfbegier an; was hier nicht gesagt werden darf, fl\u00fcchtet sich in die Londoner und Br\u00fcsseler Presse , wo es alsdann immer in vergr\u00f6\u00dfertem st\u00e4be auftaucht, und gerade das Bestreben unserer Regierenden, die fremde Presse sich dienstbar zu machen, tr\u00e4gt dazu bei, die \u00f6ffentliche Meinung in dem Glauben zu bester\u00ab den, das man Dinge zu verheimlichen suche, die das Licht der \u00d6ffentlichkeit zu scheuen haben.", {"entities": []}], ["W\u00e4re unsere Presse nur alfred, so w\u00fcrde man den Absurd\u00bb zitaten nicht Glauben schenken, die gl\u00e4ubige Gem\u00fcter genug finden.", {"entities": []}], ["W\u00e4hnen nicht Manche, das ein zweiter 18 Fructidor im Anz\u00fcge sei, weil die Organisten ihre Sympathien nicht verleugnen, weil die Republik kader, trotz der j\u00fcngsten Au\u00f6nahmsgesehe wieder sich regen und bei den bevorstehenden Departement\u00bb w\u00e4hlen ihre Kandidaten\u00ab vorzubringen wagen?", {"entities": []}], ["Selbst die j\u00fcngsten At'utatsgcschichtcn finden noch ein glas\u00ab eigen Publikum, weil die Regierung nicht entschieden dieselben dementiert und so darf man sich nicht der wundern, das unsere politische Atmosph\u00e4re so schw\u00fcl und dr\u00fcckend auf uns lastet, als die senegalesische Hitze , unter der wir die ganze Woche seufzen.", {"entities": []}], ["(Da.)", {"entities": []}], ["Man\u00f6vers des Protestantismus in Frankreich.", {"entities": [[13, 28, "B-prod"], [32, 42, "B-loc"]]}], ["Die \u201eGazette de Von\" enth\u00e4lt dar\u00fcber Beachtens\u00bb wertes.", {"entities": [[5, 12, "B-prod"], [13, 15, "I-prod"], [16, 19, "I-prod"]]}], ["Sie schreibt: die Rapporte der Pr\u00e4fekten berichten namentlich im Norden von Man\u00f6vern und Umtrieben zahlreicher Individuen, welche sich in die Fabriken einschleichen und die Arbeiter zu Unterzeichnen von Uebertrittserkl\u00e4rungen zum Protestantismus\u00bb mus zu bereden suchen.", {"entities": [[230, 245, "B-prod"], [245, 246, "I-prod"], [247, 250, "I-prod"]]}], ["F\u00fcr jede solche Unterzeichnen werden 50 Fr. bei\u00bb zahlt.", {"entities": []}], ["Wenn eine bestimmte Anzahl von Unterzeichne\u00bb jungen da ist, so wird der Pr\u00e4fekt um Er\u00f6ffnung einer protestantischen Kirche und Aufstellung eines Geist\u00bb lachen angegangen.", {"entities": []}], ["Ein derartiges Vorgehen der Pro\u00bb agenda, welche sich au\u00dferhalb jeder erleuchteten Unterredung findet, .ist der Religionsfreiheit, welche uns von unsern neuen Konstitutionen garantiert ist, schnurstracks entgegen.", {"entities": []}], ["Ich k\u00f6nnte Ihnen die Fabriken bezeichnen, in denen eine einfache Bemerkung des Fabriken gen\u00fcgte, die \u00fcbert\u00f6lpeln\u00ab Arbeiter zu bestimmen, das sie ihre Un\u00bb verzeichnungen, mittels deren man an Bekehrungen zu Gunsten einer protestantischen Seite glauben machen wollte, zur\u00fcckzogen.", {"entities": []}], ["In andern Gemeinden extrem\u00bb der ein protestantischer Geistlicher die Arbeiter und Bauern ihrer Pfarrei, indem er es \u00fcbernimmt sie um\u00bb sonst zu taufen, zu popul\u00e4ren und zu begraben.", {"entities": []}], ["Gl\u00fccklicherweise haben alle diese erb\u00e4rmlichen In\u00bb tragen und Machinationen nur einen sehr schwachen Erfolg.", {"entities": []}], ["Man HAt berechnet, das im vergangenen Jahre auf je 100,000 Bibeln ein sogenannter Bekehrter kam.", {"entities": []}], ["Ein solches Armuthszeugni\u00df ist beredt.", {"entities": []}], ["Italien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Piemont.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Seit den letzten Tagen herrscht gro\u00dfe Gesch\u00e4ftigkeit im Ministerium der ausw\u00e4rtigen LAnge\u00ab eigenheiten.", {"entities": []}], ["Graf Pcs di Villamarina, Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger am franz\u00f6sischen Hofe, sowie Marchcsc d'Azeglio, Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger am Hofe von d.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 8, "I-pers"], [9, 11, "I-pers"], [12, 23, "I-pers"], [23, 24, "I-pers"], [25, 40, "I-pers"], [41, 43, "I-pers"], [44, 57, "I-pers"], [58, 62, "I-pers"], [70, 78, "B-pers"], [79, 80, "I-pers"], [80, 81, "I-pers"], [81, 88, "I-pers"], [88, 89, "I-pers"], [90, 105, "I-pers"], [106, 108, "I-pers"], [109, 113, "I-pers"], [114, 117, "I-pers"], [118, 119, "I-pers"], [119, 120, "I-pers"]]}], ["James, weilen seit einigen Tagen in Turin und haben mit dem Minister\u00bb Pr\u00e4sidenten Grafen Cavour \u00f6fter und lange dauernde Konferenzen.", {"entities": [[0, 5, "I-pers"], [36, 41, "B-loc"], [60, 68, "B-pers"], [68, 69, "I-pers"], [70, 81, "I-pers"], [82, 88, "I-pers"], [89, 95, "I-pers"]]}], ["In mehreren picmontcsischcn Bl\u00e4tter wurde seit einiger Zeit Klage \u00fcber die Art und Weise erhoben, in der die Beh\u00f6rden hinsichtlich der in den aufgehobenen Kl\u00f6stern vorgefundenen Bibliotheken verfahren.", {"entities": []}], ["Die Klagen werden namentlich im Interesse der Wissen\u00bb schaften und der Merthumskunde ausgesprochen welche durch dieses evangelische System um unersetzliche Sch\u00e4tze gebracht wurden.", {"entities": []}], ["Die \u201eGazzetta Picmontcse\" glaubt nun mit einer Erkl\u00e4rung antworten zu m\u00fcssen, worin das Verfahren der Regierung als \u201evollkommen de> setzen\" er\u00f6rtert wird, \u2014 womit freilich sehr wenig de\u00bb sagt ist.", {"entities": [[5, 13, "B-prod"], [14, 24, "I-prod"]]}], ["Der \"Fourier des Alles\", ein in Savoyen erscheinendes Blatt, von dem wir hier erinnern wollen, das es in seinem Glaubenbekenntniss \u00fcber die Politik Piemont\u00ab Piemont bez\u00fcglich \u00d6sterreich eben so wenig, wie die in Turin erscheinende \u201eOption\", \u201eUnion\" in. das vertragsm\u00e4\u00dfige Recht achten zu wollen scheint, laut den Prinzen von Marion eine mysteri\u00f6se cisco nach dem Norden von Deutschland machen, um, wenn nickt ein Schutz- und Trutzb\u00fcndnis, so doch einen Neutra\u00ab litt'Vertrag mit Preu\u00dfen f\u00fcr den Krieg zu schlie\u00dfen, \u201ezu welchem sich Piemont gegen \u00d6sterreich vorbei et.\"", {"entities": [[5, 12, "B-prod"], [13, 16, "I-prod"], [17, 22, "I-prod"], [32, 39, "B-loc"], [148, 155, "B-loc"], [155, 156, "I-loc"], [157, 164, "I-loc"], [175, 185, "B-loc"], [212, 217, "B-loc"], [232, 238, "B-prod"], [321, 324, "B-pers"], [325, 331, "I-pers"], [363, 369, "B-loc"], [370, 373, "I-loc"], [374, 385, "I-loc"], [478, 485, "B-loc"], [531, 538, "B-loc"], [545, 555, "B-loc"]]}], ["T u r i n 11.", {"entities": [[0, 1, "B-loc"], [2, 3, "I-loc"], [4, 5, "I-loc"], [6, 7, "I-loc"], [8, 9, "I-loc"]]}], ["Oft.", {"entities": []}], ["Zu Villafranca werden bereits Vor\u00bb ehrungen 'getroffen, um die \u00dcBergabe der Schl\u00fcssel des Arsenals an den Kapit\u00e4n der Fregatte Polen, der mit den n\u00f6tigen Vollmachten zur Besitzergreifung des Platzes versehen ist, festlich zu begehen.", {"entities": [[3, 14, "B-loc"]]}], ["Die Feierlich\u00bb zeit soll jedoch, wie die \u201ePresse\" meldet, erst nach dem Eintreffen der russischen Flotte, die den letzten Nach\u00ab richten zufolge vor Brest ankerte und so ziemlich gleich\u00bb zeitig mit dem Admiral Gro\u00dff\u00fcrsten Konstantin in Villafranca anlangen d\u00fcrfte, stattfinden.", {"entities": [[42, 48, "B-prod"], [148, 153, "B-loc"], [201, 208, "B-pers"], [209, 220, "I-pers"], [221, 231, "I-pers"], [235, 246, "B-loc"]]}], ["T'das Fest in Villafranca wird seine Fortsetzung und Schlug zu Nizza in einer religi\u00f6sen Feier finden ; der Prinz wird selbst den Gunsten zu einer griechischen Kirche legen, da eine solche \u00fcberall, wo Russen in gr\u00f6\u00dferer Zahl sich aufhalten, f\u00fcr n\u00f6tig erkannt wird.", {"entities": [[14, 25, "B-loc"], [63, 68, "B-loc"]]}], ["Im Jahre 1856 hatte die Kaiserin Mutter eine Kapelle in der Villa victor; diese gen\u00fcgte jedoch bei der beschr\u00e4nkt\u00bb den R\u00e4umlichkeit nicht die in Nizza weilenden Gl\u00e4ubig\u00bb gen alle zu fassen.", {"entities": [[0, 2, "B-time"], [3, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"], [60, 65, "B-loc"], [66, 72, "I-loc"], [145, 150, "B-loc"]]}], ["\u2014 Vor zwei Jahren kam Gro\u00dff\u00fcrst Konstantin auf dem Admiralschiff Wyborg nach La Spezia, um die Loyalit\u00e4t in Anschein zu nehmen.", {"entities": [[22, 31, "B-pers"], [32, 42, "I-pers"], [65, 71, "B-loc"], [77, 79, "B-loc"], [80, 86, "I-loc"]]}], ["Nun ist es leicht m\u00f6glich, das Villafranca f\u00fcr gro\u00dfe Schiffe nicht Sicherheit genug darbietet, und das man sich vornimmt, w\u00e4hrend des Winters jene nach La Spezia zu senden, welche Ru\u00dfland im mittell\u00e4ndischen Meere unterhalten wird.", {"entities": [[31, 42, "B-loc"], [152, 154, "B-loc"], [155, 161, "I-loc"], [180, 187, "B-loc"], [191, 207, "B-loc"], [208, 213, "I-loc"]]}], ["W\u00e4hrend so das zaren\u00bb um in Piemont sich h\u00e4uslich einrichtet, fast Frank\u00ab reich immer festeren Fu\u00df in Civitavecchia.", {"entities": [[28, 35, "B-loc"], [67, 72, "B-loc"], [72, 73, "I-loc"], [74, 79, "I-loc"], [102, 115, "B-loc"]]}], ["Auch da werden Befestigungen in gro\u00dfem ausgabe ausgef\u00fchrt.", {"entities": []}], ["Bald nach dem Einr\u00fccken der Franzosen im Jahre 1849 verst\u00e4rkte das Genie den Platz nach der Landsleute zu durch Auff\u00fchrung von bedeckten Galerien auf den W\u00e4llen mit Maschinen und Schanzk\u00f6rben.", {"entities": [[38, 40, "B-time"], [41, 46, "I-time"], [47, 51, "I-time"]]}], ["Jetzt aber werden weit umfassendere Arbeiten vorgenommen.", {"entities": []}], ["Die Stadt wird in der Richtung nach dem r\u00f6mischen Thor (Stra\u00dfe nach Rom) vergr\u00f6\u00dfert.", {"entities": [[68, 71, "B-loc"]]}], ["Die Eisenbahner wird ihren WEndepunkt innerhalb der neuen Umwandlung finden und unter den Batterien hindurchf\u00fchren.", {"entities": []}], ["Nach dem Thor von Cornctto zu wird zwar keine Ausdehnung der W\u00e4lle stattfinden, daf\u00fcr sollen zwei Reden\u00bb tun diesen in der Nachbarschaft des innern Hafens gelegenen Teil besch\u00fctzen.", {"entities": []}], ["(M. I.)", {"entities": []}], ["Die Anstalt, worin die Lehrer ihre Herausbildung erhalten, ist eine Staatsanstalt (Art. 87.).", {"entities": []}], ["Die Feststellen der Lehrergeh\u00e4lter ist der Genehmigung des Staates unterworfen (Art. 22.).", {"entities": []}], ["Also kann der Staat die Aufbesserung der Geh\u00e4lter fordern, wo diese nicht hinreichend sind.", {"entities": []}], ["Die Anstellung der Lehrer ist dem Gutachten des Negierungsorganes, dem Echulinspektor, und der Genehmigung des Staates unterworfen (Art. 34.).", {"entities": []}], ["Der Schulinspektor, der die Gemeinde-Verh\u00e4ltnisse nennen mut, kann also lieber sich bei der Anstellung geltend machenden Intrigen vorbeugen, oder selbe vereiteln, indem er den \u00a9tat davon in Kenntnis setzt.", {"entities": []}], ["Das moralische Betragen des Lehrers steht unter der Aufsicht der drei Negierungsorgane: des Distriktscommiss\u00e4rs, des Schulinspektors und der Schulcommission (Art. 57.).", {"entities": []}], ["Die Disciplinargewalt \u00fcber die Lehrer ist fast ausschlie\u00dflich tu den H\u00e4nden des Staates.", {"entities": []}], ["Dieser allein hat das Recht, die Lehrer auf unbestimmte Zeit zu suspendieren ; er allein hat das Recht, die Lehrer abzusetzen (Art. 38).", {"entities": []}], ["Zwei Regierungsorgane, der Schulinspektor und die Schulcommission \u00fcben einen Teil der Disciplinargewalt aus,indem ersterer f\u00fcr 14 Tage und letztere f\u00fcr einen Monat suspendieren kann.", {"entities": []}], ["(Art. 36 und 79.).", {"entities": []}], ["\u201eDer Schulinspektor ist der Besch\u00fctzer der Lehrer: Er warnt und tadelt, wenn es n\u00f6tig ist, die Lehrer, welche es an Eifer fehlen lassen.", {"entities": []}], ["Er bezeichnet der Unterrichts-Kommission diejenigen, welche eine Auszeichnung verdienen.", {"entities": []}], ["Er sucht die Schwierigkeiten auszugleichen, welche sich etwa in Betreff der Beziehungen des Lehrers mit der Gemeindebeh\u00f6rde, ober dem Geistlichenerheben\" (Art. 61).", {"entities": []}], ["Hieraus folgt, das der Schulinspektor den Lehrer gegen die etwaige Willk\u00fcr der Gemeinde ober des Klerus zu sch\u00fctzen hat.", {"entities": []}], ["Wird ein Lehrer von den Lokalbeh\u00f6rden leidenschaftlich behandelt, so ist es Pflicht des betreffenden Welche Rechte gew\u00e4hrt unser Schulgesetz dem Staate in Bezug auf die Lehrer?", {"entities": []}], ["Will das ,W\u00b0art' den Krieg mit uns? ruft das Wenig\" mit der ganzen Insolvenz der Jugend aus; so sei eS; wir werden bann dem ,Wort' einen loyalen Krieg machen, wir werden ihn auf Ehre und Gewissen f\u00fchren.", {"entities": [[45, 50, "B-org"]]}], ["Es bedurfte dieser pathetischen Frage nicht; daS ,Aber' wei\u00df, das der Krieg zwischen ihm und uns \u00fcber die Selbstst\u00e4ndigkeit des Landes zeit seinem Erscheinen besteht, das wir fein Programm, feine Tendenzen von Anfang an als eine politische modalit\u00e4t bezeichnet haben; wir sind also keine neuen, sondern .wir sind alte Gegner und mir werden Gegner bleiben, so lange das ,Aber' unsere Selbstst\u00e4ndigkeit bek\u00e4mpft, so lange es uns das Vater, land nehmen will.", {"entities": [[50, 54, "B-org"], [370, 374, "B-org"]]}], ["Auf diesem Felde sind und bleiben wir seine Gegner, wie wir die Gegner der Luxemburger Zeitung' sind und bleiben.", {"entities": [[75, 86, "B-org"], [87, 94, "I-org"]]}], ["Wir wollten also und wollen den Krieg, wir wollen ihn auf Ehre und Gewissen, wir wollen ihn in loyaler Weise.", {"entities": []}], ["Und weil wir einen solchen Krieg wollen, darum fordern wir das Aber' von vornherein auf, unsere Aussagen, unsere Gr\u00fcnde nicht zu entstellen, sondern mit ehrlichen Waffen zu k\u00e4mpfen Nein, Ihr Herrn vom , Aber', wir haben nicht n\u00f6tig, \u00fcber das zu err\u00f6ten, was wir gesagt haben; wir haben Euch nicht als die Urheber der Heinz'schon Demonstration bezeichnet, weder offen noch im Geheimen, sondern wir haben das ,9lneiiir' zu Seiten der Demonstration gestellt, um zu sagen, das diese die Folge von Tendenzen, deren Tr\u00e4ger das ,Aber' ist und das das ,Aber' nicht mit Stolz auf die Troph\u00e4en herabzublicken braucht, die ihre Dummheit und Unerfahrenheit im Gef\u00e4ngnis b\u00fc\u00dfen.", {"entities": [[63, 67, "B-org"], [203, 207, "B-org"], [408, 416, "B-org"], [522, 526, "B-org"], [545, 549, "B-org"]]}], ["Und das sagen wir noch jetzt und das werben wir immer sagen.", {"entities": []}], ["Oder will etwa das ,Wenig' feine Tendenzen verleugnen? hat es nicht in jeder Nummer gesagt, das Gro\u00dfherzogthum liege in einer unheilbaren Verstopfung, weder Arbeiter noch Eigent\u00fcmer noch Familienv\u00e4ter k\u00f6nnten zufrieden sein? hat es nicht, bis auf einige Zeilen, und nur in andern Worten, dasselbe gesagt, was die Plakate enthielten ?", {"entities": [[20, 25, "B-org"]]}], ["Das Aber' m\u00f6ge sein eigenes Werk nicht verleugnen; es m\u00f6ge gestehen, das es Schulinspektors, die Sache an die Schnlcommission oder in die Regierung zu berichten damit letztere den Verfolgten gegen die Leidenschaft sch\u00fctze.", {"entities": [[4, 8, "B-org"]]}], ["Sind demnach die Lehrer der Willk\u00fcr der Gemeinden ausgesetzt, so liegt die Schuld davon nicht an dein Gesetz von 1843, sondern an den Organen des Staates, ober am Staate Mist.", {"entities": [[109, 112, "B-time"], [113, 117, "I-time"]]}], ["Das beste Gesetz taugt nichts, wenn es nicht vollzogen wird.", {"entities": []}], ["Welches sind nun, dem Gesetze gem\u00e4\u00df, bei c Rechte der Gemeinde-Verwaltungen in Bezug auf den Lehrer?", {"entities": []}], ["Die Gemeinde bestimmt zwar den Gehalt des Lehrers, aber nur unter der Genehmigung des.", {"entities": []}], ["Staates und vorbehaltlich des kurses an den K\u00f6nig-Gro\u00dfherzig (Art. 22.) Der Staat kann die Genehmigung verweigern, wenn der von der Gemeinde festgestellte Gehalt nicht hinreichend ist.", {"entities": []}], ["Nach Art. 34 haben bei Besetzung der herstellen die Gemeinden zwar das Waagrecht; aber eS ist kein absolutes Recht. in absolutes Waagrecht w\u00e4re vom B\u00f6sen, die absolut freie Wahl w\u00fcrde zu einem leidenschaftlichen Parteiman\u00f6ver werden, und sowohl f\u00fcr bei e Lehrer als f\u00fcr die Schule verderbliche Folgen haben. .", {"entities": []}], ["Die vom Gesetz vorgesehene Wahl ist eine .beschr\u00e4nkte, indem die dem Gutachten des Schulinspektors und der Genehmigung des Staates unterworfen ist.", {"entities": []}], ["Auf das Gutachten des Schulinspektors hin kann die Regierung die Genehmigung verweigern, wenn ihr die von der Gemeinde getroffene Wahl nicht passend scheint.", {"entities": []}], ["Das gesetzlich vorgesehene Wahl' recht der Gemeinden scheint also hinreichend beschr\u00e4nkt, um es gegen feinen Missbrauch zu sch\u00fctzen.", {"entities": []}], ["Wenn nach Art. 57 die Gemeinde die Aufsicht \u00fcber das moralische Betragen des Lehrers hat, so \u00fcbt sie dieselbe gemeinschaftlich mit der Kirche und den brei genannten Staatseigenen: bern Inspektor, dem Distriktcommiss\u00e4r und der Schulcommission aus.", {"entities": []}], ["Aus diesem Grunde d\u00fcrfte eine willk\u00fcrliche W\u00fcrdigung der moralischen Haltung des Lehrers durch die Lokalbeh\u00f6rden von den \u00fcbrigen Aufsichtsbeh\u00f6rden zur\u00fcckgewiesen werden.", {"entities": []}], ["Also auch in Bezug auf die Lehrer gew\u00e4hrt das Gesetz \u00bbon 1843 dem Staate gei\u00df Rechte genug,, um die Lehrer vor der Willk\u00fcr der Lukalbeh\u00f6rden sicher zu stellen. (Einen loyalen irisch als)o, einen Streit, auf", {"entities": [[53, 54, "B-time"], [54, 56, "I-time"], [57, 61, "I-time"]]}], ["(genre in \u00a9neffen mit bern ,2hicnir' flirten nur nicht; nur befinden una darin, zeit daa anneyioutftifdpe 33tatt er^denen ist und fair werben im nie auSkleiden. ein Messer ist, womit Unvorsichtige und Ungeschickte sich geschnitten haben.", {"entities": [[28, 35, "B-org"]]}], ["Diese Verantwortlichkeit mit einer Mithilfe bei den Demonstrationen verwechseln, kann nur die junge Einbildungskraft des , Aber\".", {"entities": [[123, 127, "B-org"]]}], ["Gesetzt, statt der franz\u00f6sischen Plakate w\u00e4ren preu\u00dfische Plakate aufgeklebt worden- w\u00fcrde das ,Auen\" die Luxemburger Zeitung\" nicht verantwortlich machen? w\u00fcrde es nicht eine st\u00e4rkere Sprache wie wir f\u00fchren?", {"entities": [[96, 100, "B-org"], [106, 117, "B-org"], [118, 125, "I-org"]]}], ["Das /Aber\" klage also nicht; wenn wir Nachsicht f\u00fcr die Verf\u00fchrten w\u00fcnschen, wenn mir vor Allem die Urheber der Plakate, die keine Luxemburger fein k\u00f6nnen, kennen wollen, dann ist das Alles, was wir concebiren fan-", {"entities": [[5, 9, "B-org"]]}], ["Steuer-Reform.", {"entities": []}], ["Eines der auffallendsten und billigsten Vorkaufsrechte des Gro\u00dfhandels und der Gro\u00df\u00bb Industrie, in Bezug auf Steuerlichen, besteht in der Zulassung, das die Vorstehen und Leiter, Verwaltungs\u00bb und Ueberwachungsr\u00e4the jener bedeutenden Institute, von dem ganzen Betrage ihrer hohen Geh\u00e4lter, nur ein Prozent Mobiliarsteuer zahlen.", {"entities": []}], ["W\u00e4hrend der Gewinn von Kapitalen mit drei, der von Gewerben niet zwei belastet ist, hat obiger nur eins zu tragen.", {"entities": []}], ["Durch eine eigent\u00fcmliche Verquickung der Stciatsgeh\u00e4lter von Beamten und des Lohnes von Bediensteten mit dem Gewinne der Der\u00bb walter unserer gro\u00dfen Handels\u00ab und HIndu\u00bb furie\u00bbAnstalten, ist diese Anomalie in unserer Gesetzgebung entstanden.", {"entities": []}], ["Eine besondere Beg\u00fcnstigung der beiden ersten Kategorien l\u00e4dt sich vielleicht anna\u00bb\u00bb end rechtfertigen, aber wohl niemals das bestehende Privilegien f\u00fcr letzten.", {"entities": []}], ["Warum soll auch der Gewinn der Kauf\u00ab leute, Gewerbetreibenden und der St\u00e4nde wie Notare, Advokaten, erste, ,doppelte Steuern tragen, und jener ihrer Einb\u00fcrgert, die einem bedeutenden Finanzilistitute vorstehen, nur einfache ?", {"entities": []}], ["Namentlich bei alten, solid fundierten H\u00e4usern, die sich l\u00e4ngst Bahn gebrochen, werden jene hohen Stellen mit wenig M\u00fche und geringer Verantwortlichkeit verwaltet; der reiche Gewinn den sie abwerfen, ist de\u00bb -wohnlich sicher und beinahe feststehend.", {"entities": []}], ["Und dazu noch erteilt der Staat ihnen Vorkaufsrechte in Steuerlichen.", {"entities": []}], ["Sie zahlen nur einmal ein, w\u00e4hrend der Acker acht Prozent feines im Grundbuchc verzeichneten Reingewinns hergeben ma\u00df.", {"entities": []}], ["Erkl\u00e4re mir Einer dies R\u00e4tsel der Natur. m\u00bb- Selten noch, kaum im Iahrc 1872, gingen die Wahl-W?gen so hoch als in der jetzigen Wahlcampagne.", {"entities": [[63, 65, "B-time"], [66, 71, "I-time"], [72, 76, "I-time"]]}], ["Fast jeden Tag sehen die Ortschaften der Kantone, wo gew\u00e4hlt wird, einen Kandidaten, der die W\u00e4hler um sich schart und ihnen, wie der gute Heinrich von Frankreich, wenigstens f\u00fcr jeden Sinn\u00bb tag ein Huhn in den Topf verspricht; unteren aber laben sich die W\u00e4hler an des Kandidaten fehlendem Wein; ob aber das versprochene Huhn kommen wird, ist eine ganz andere Frage und diese Frage wird erst die Zukunft beantworten.", {"entities": [[139, 147, "B-pers"], [148, 151, "I-pers"], [152, 162, "I-pers"]]}], ["Indem k\u00f6nnen sich die W\u00e4hler vom Kandidaten selbst jetzt schon die Frage beantworten lassen.", {"entities": []}], ["Sie haben das Recht und die Pflicht, dem Kandidaten Fragen zu stellen und sich die\u00bb selben von ihm beantworten zu lassen.", {"entities": []}], ["Diese Fragen liegen auf der Hand, wir haben sie schon oft genug formuliert, so das sie bereits ein Gemeingut sein m\u00fcssen.", {"entities": []}], ["Unsere Gegner suchen diesen Fragen zu entgehen und wollen die Wahlen aus ein anderes Gebiet \u00fcberspielen; sie wollen die Wahlen auf dem Name\u00ab v.", {"entities": [[141, 142, "B-pers"], [142, 143, "I-pers"]]}], ["Blochausen machen; statt einer Sache sollen die Wahlen einer Person gelten!", {"entities": [[0, 10, "I-pers"]]}], ["Ist das nun aber Recht ? ist es des Landes, ist es der Parteien w\u00fcrdig, pers\u00f6nlichen Rationen KUppelraum zu geben und denselben vielleicht das Wohl des Landes zu opfern?", {"entities": []}], ["Man t\u00e4usche sich jedoch nicht; es handelt sich nicht um den Namen v.", {"entities": [[66, 67, "B-pers"], [67, 68, "I-pers"]]}], ["Blochausen, den man verhalt zu machen sucht, wohl aber ma\u00df dieser Name'manches Andere verdecken, was man jetzt noch nicht offen sagen will.", {"entities": [[0, 10, "I-pers"]]}], ["<\u00ab\u00bb \u2014 _", {"entities": []}], ["Aufruf an die milde Wohlt\u00e4tig\u00bb leit.", {"entities": []}], ["Am 15.", {"entities": []}], ["Mai b.", {"entities": []}], ["I. hat sich ein schweres Gewitter mit ungew\u00f6hnlich starkem Hagel\u00bb schlag \u00fcber die \u00a9emeinben Nieberlerschen, Dippach, Bartringen, Straffen, Eich, Nieber\u00bb anven, Robenburg und Biwer, und am 23.", {"entities": [[82, 83, "B-loc"], [83, 91, "I-loc"], [92, 106, "I-loc"], [108, 115, "B-loc"], [117, 127, "B-loc"], [129, 137, "B-loc"], [139, 143, "B-loc"], [145, 151, "B-loc"], [151, 152, "I-loc"], [153, 158, "I-loc"], [160, 169, "B-loc"], [174, 179, "B-loc"]]}], ["Juli ein solches \u00fcber die Sektion B\u00f6sen der \u00a9emeinbe Mecher entladen und die in voller \u00dcppigkeit befindlichen Saaten in wenigen Minuten zerst\u00f6rt.", {"entities": [[44, 45, "B-loc"], [45, 52, "I-loc"], [53, 59, "I-loc"]]}], ["Die unterzeichnete, durch die Regierung ernannte Kommission hat eine m\u00f6glichst de\u00ab neue Absch\u00e4tzung des Schadens in ben bei\u00bb treffenden \u00a9meinen vorgenommen und hat sich hierbei folgendes Resultat ergeben: 3-O \u00ab>>, m<-'^\u00ab^> <-> l GIfte.", {"entities": []}], ["Er. !l Hiernach sind also im Ganzen 60 Heft.", {"entities": []}], ["Weizen. 185 Heft.", {"entities": []}], ["Korn und 510 Heft.", {"entities": []}], ["Mischelfrucht zerschlagen worden.", {"entities": []}], ["Nimmt man den Wert dieser Ernte \u2014 ohne den ziemlich betr\u00e4chtlichen Schaden an Wiesen, Kleefeldern und Geb\u00e4uden in Ansatz zu bringen, \u2014 nur ganz gering an, so er\u00bb gibt sich ein Gesamt'Schade von 158,810 Franken.", {"entities": []}], ["Dieser Verlust ist ein enormer und die Lage einzelner Betroffenen, insbesondere der kleinen Grundbesitzer, eine ganz dr\u00fcckende.", {"entities": []}], ["Es fehlt an der n\u00f6tigen Frucht f\u00fcr das t\u00e4gliche Von- es fehlt an dem Einstreustroh f\u00fcr das Vieh und zun\u00e4chst haupts\u00e4chlich an der n\u00f6tigen Saatfrucht f\u00fcr die Herbst gesagt.", {"entities": []}], ["Aus diesen Gr\u00fcnden richtet die unter-zeichnete Kommission an alle Landwirthe und Wohlt\u00e4tig den \u00f6ffentlichen Aufruf, durch milde Gaben die Noch dieser schwer Betraf\u00bb denen lindern zu helfen, und gibt sie sich der sichern erzeugung hin. das in Anbetracht der relativ so befriedigenden dieSj\u00e4hrigen Ernte, gei\u00df jeder gerne sein Scherflein dazu beitragen wird.", {"entities": []}], ["Da es sich vorerst um Beschaffung und Verteilung der n\u00f6tigen fr\u00fcchte.", {"entities": []}], ["Korn, Weizen und Michelfrucht handelt, so bittet die Kommission, mit Erm\u00e4chtigung und Zustimmung der Regierung, die H. B\u00fcrgermeister, in ihren Gemeinden eine Kollekte an Saatfrucht (Weizen. Korn. Mischfrucht) oder Geld abzuhalten und das Ergebnis derselben sp\u00e4testens bis juni 1.", {"entities": []}], ["Oktober an den unter\u00bb zeichneten Sekret\u00e4r der Kommission, Landau- Ingenieur Entweder, Zentral\u00bb Bahnhofs, oder in dessen Wohnung in Luxemburg, gelangen zu lassen.", {"entities": [[15, 20, "B-pers"], [20, 21, "I-pers"], [22, 32, "I-pers"], [33, 41, "I-pers"], [42, 45, "I-pers"], [46, 56, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [58, 64, "I-pers"], [64, 65, "I-pers"], [66, 75, "I-pers"], [76, 84, "I-pers"], [131, 140, "B-loc"]]}], ["Luxemburg, den 11.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [11, 14, "B-time"], [15, 17, "I-time"], [17, 18, "I-time"]]}], ["September 1878.", {"entities": [[0, 9, "I-time"], [10, 14, "I-time"]]}], ["Die Kommission: de quant, Deputierter, Pr\u00e4sident der Acker- und Garten-Gesellschaft, in F\u00fcr.", {"entities": [[16, 18, "B-pers"], [19, 24, "I-pers"], [24, 25, "I-pers"], [26, 37, "I-pers"], [37, 38, "I-pers"], [39, 48, "I-pers"], [49, 52, "I-pers"], [53, 58, "I-pers"], [58, 59, "I-pers"], [60, 63, "I-pers"], [64, 70, "I-pers"], [70, 71, "I-pers"], [71, 83, "I-pers"], [83, 84, "I-pers"], [85, 87, "I-pers"], [88, 91, "I-pers"]]}], ["Rasch, Sandwich in Kapellen.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [5, 6, "I-pers"], [7, 15, "I-pers"], [16, 18, "I-pers"], [19, 27, "I-pers"]]}], ["Entweder, anbau-Ingenieur in Luxemburg.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [8, 9, "I-pers"], [10, 15, "I-pers"], [15, 16, "I-pers"], [16, 25, "I-pers"], [26, 28, "I-pers"], [29, 38, "I-pers"], [38, 39, "I-pers"]]}], ["Sekret\u00e4r.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"]]}], ["* * * Beschluss wodurch eine Kollekte an Saatfrucht zu Gunsten der durch die Gewitter vom 15.", {"entities": [[86, 89, "B-time"], [90, 92, "I-time"], [92, 93, "I-time"]]}], ["Mai und 23.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 7, "I-time"], [8, 10, "I-time"], [10, 11, "I-time"]]}], ["Juli 1878 Betroffenen gestattet wird.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"]]}], ["Die Regierung im Anteil;", {"entities": []}], ["Nach Einsicht des Gesetzes vom 18.", {"entities": [[27, 30, "B-time"], [31, 33, "I-time"], [33, 34, "I-time"]]}], ["December 1873 \u00fcber die Hauscollecten ;", {"entities": [[0, 8, "I-time"], [9, 13, "I-time"]]}], ["Beschlie\u00dft: Art. 1.", {"entities": []}], ["Die Kommunal\u00bbBeh\u00f6rden sind erm\u00e4chtigt zum Besten der durch die Gewitter vom 15.", {"entities": [[72, 75, "B-time"], [76, 78, "I-time"], [78, 79, "I-time"]]}], ["Mai und 23.", {"entities": [[0, 3, "I-time"], [4, 7, "I-time"], [8, 10, "I-time"], [10, 11, "I-time"]]}], ["Juli 1878 Betroffenen in ihren rest.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"]]}], ["Amtsbezirken Saatfr\u00fcchte oder Geldbeitr\u00e4ge zur Anschaffung von Saat\u00bb fruchten sammeln zu lassen.", {"entities": []}], ["Art. 2. Der Ertrag der Kollekte ist an die zum Zweck der Absch\u00e4tzung der durch erw\u00e4hnte Gewitter an den Saatfeldern verursachten Sch\u00e4den sowie zur Verteilung der gesammelten Gaben eingesetzten Kommission einzusenden.", {"entities": []}], ["Luxemburg, dcn 12. Sept. 1878.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [11, 14, "B-time"], [15, 17, "I-time"], [17, 18, "I-time"], [19, 23, "I-time"], [23, 24, "I-time"], [25, 29, "I-time"]]}], ["F. de Blochausen;", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 5, "I-pers"], [6, 16, "I-pers"]]}], ["V. v. Roebe;", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 4, "I-pers"], [4, 5, "I-pers"], [6, 11, "I-pers"]]}], ["Paul Eyschen;", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 12, "I-pers"]]}], ["H. Kirpach.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 10, "I-pers"]]}], ["* * * Durch K\u00f6nig.\u00bbGro\u00dfe.-Verschlug vom 18.", {"entities": []}], ["August letzthin sind die H. Peter Matthias Siegen, Consulter 2.", {"entities": [[25, 26, "B-pers"], [26, 27, "I-pers"], [28, 33, "I-pers"], [34, 42, "I-pers"], [43, 49, "I-pers"], [49, 50, "I-pers"], [51, 60, "I-pers"], [61, 62, "I-pers"], [62, 63, "I-pers"]]}], ["Klasse, zum Bauern\u00bb butter 1.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Klasse, und Nil.", {"entities": [[12, 15, "B-pers"], [15, 16, "I-pers"]]}], ["Mageres und Philipp Fleisch, Conbucteure 3.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [12, 19, "B-pers"], [20, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"], [29, 40, "I-pers"], [41, 42, "I-pers"], [42, 43, "I-pers"]]}], ["Klasse, zu Bauconbucteuren 2.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"]]}], ["Klasse ernannt worden.", {"entities": []}], ["Aus einer am 18.", {"entities": []}], ["August et. vom Hin.", {"entities": []}], ["B\u00fcrgermeister der Gemeinbe Consthum auf\u00bb genommenen Erkl\u00e4rung geht hervor, das Er.", {"entities": [[18, 26, "B-loc"], [27, 35, "I-loc"], [79, 81, "B-pers"], [81, 82, "I-pers"]]}], ["Johann Baptist Engels, ohne \u00a9tanz zu Holsthum, selbst am 1 Juni 1857 bon einem Ausl\u00e4nder geboren, die durch Art. 9 des CioilgesetzbucheS vorgesehenen Formalit\u00e4ten zur Erlangung der Eigenschaft eines Luxemburger erf\u00fcllt hat.", {"entities": [[0, 6, "I-pers"], [7, 14, "I-pers"], [15, 21, "I-pers"], [37, 45, "B-loc"], [54, 56, "B-time"], [57, 58, "I-time"], [59, 63, "I-time"], [64, 68, "I-time"]]}], ["Belgien.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Vr\u00fc f fel , 23.", {"entities": [[0, 3, "B-loc"], [4, 5, "I-loc"], [6, 9, "I-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["Zur sozialen Frage.", {"entities": []}], ["Im 3 und 4.", {"entities": []}], ["December.wirb der belgische und der katholik schon Arbeite\u00bb.", {"entities": []}], ["Vereine feinen dieSj\u00e4hrigen Von gro\u00df unter dem Vorsitze des F\u00fcrsten Augen bei Caravan> \u00abChina in Br\u00fcssel abhalten.", {"entities": [[60, 67, "B-pers"], [68, 73, "I-pers"], [74, 77, "I-pers"], [78, 85, "I-pers"], [85, 86, "I-pers"], [87, 88, "I-pers"], [88, 93, "I-pers"], [97, 104, "B-loc"]]}], ["Am ersten Tage wollen bei, Mittel und Wege, wie der Trunksucht unter dem Ar beiterstanbe entgegen gewirkt werben sinne. besprochen Werben.", {"entities": []}], ["Eine zweite Sektion- Sitzung wirb sich mit bei, guten Presse in sozialer Hinsicht besch\u00e4ftigen.", {"entities": []}], ["An br\u00fcte, \u00a9stelle wollen die Vereine und Schulen f\u00fcr Arbeiter sowie, die moralische Vorsorge f\u00fcr die Soldaten in Berathttnc gezogen werben.", {"entities": []}], ["Als Berathungsgegenstanb f\u00fcr ben zweiter Tag fing die Arbeiter\u00bbWohnungen in sozialem, gesetz\u00ab chef n\u00bbb \u00f6konomischen Betracht angesetzt.", {"entities": []}], ["Die der Leitung der Besserungsanstalt in Namur et> oberen Orbensleute sieben nach England \u00fcber, wo ein\u00ab ausreichende Wirksamkeit ihnen offen steht.", {"entities": [[82, 89, "B-loc"]]}], ["Neuerdings\u00ab sind auch die bisher mit dem Haushalte des Arbeitslose\u00ab in Rekem (Limburg) betrauten Schwestern vom h.", {"entities": [[71, 76, "B-loc"], [78, 85, "B-loc"]]}], ["Kreuz entlassen worden; vier von ihnen wollen vor der IM noch in der Anstalt verbleiben d\u00fcrfen, weil \u201ean ihre, noch bedarf.", {"entities": []}], ["Die \u00a9ladt Antwerpen will nun auch, nachdem ihre meistgenannten Maler durch \u00a9taten verherrlicht sind, dem innigen Quentin Massys 'ein Standard errichten, Die 3ahl der \u00a9studierenden an der katholischen Unter. sitzt belief sich in ben ersten Tagen dieseS lichteS au! 1185.", {"entities": [[4, 5, "B-loc"], [5, 9, "I-loc"], [10, 19, "I-loc"], [113, 120, "B-pers"], [121, 127, "I-pers"]]}], ["Br\u00fcssel, 22.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["In der Repr\u00e4sentanten\u00bbKam' der bauern die Debatten bez\u00fcglich der Beantwortung bei Thronende fort.", {"entities": []}], ["Dieselben fing \u00fcber ben ersten Punkt, die Reform der \u00a9chul.Aufsicht, noch nicht hinweggekommen\u00bb den.", {"entities": []}], ["Da bem\u00fcht das B\u00fcrger f\u00fcr das folgende Jahr zur Verhandlung kommt, bei welcher Gelegenheit es nach belgischem Brauche nicht ohne weitsichtige politische Aus\u00bb auseinandersetzungen abgeht, so werben die durch die Thron\u00bb rede angek\u00fcndigten Vorlagen ist nach ben Weihnacht\u00bb- Serien eingebracht werden k\u00f6nnen.", {"entities": []}], ["Eine Ausf\u00fchrung des Unterrichtsministers in der vorgestrigen Sitzung beweist mehr als zur Gen\u00fcgenden es noch eines Beweises bedarf\u2014, wie gro\u00df der innere einsatz der Parteien ist.", {"entities": []}], ["Nach dem stenographischen Berichte sagte der Minister: \u201eDer Liberalismus will die Theokratie auf dem Gebiete des Unterrichtes bek\u00e4mpfender wirb feinen freien Unter\u00bb richt behalten.", {"entities": [[60, 72, "B-prod"]]}], ["Immerhin aber kann die private Initial\u00bb live einfacher B\u00fcrger nicht \u00fcber solche Mittel verf\u00fcgen, Wie sie dem Klerus zur Hand sind.", {"entities": []}], ["Die Katholiken bei\u00bb behaupteten bei jeder Gelegenheit, die gr\u00fcndeten ihre Schulen mit ihrem eigenen Gelbe, w\u00e4hrend die Liberalen f\u00fcr liberale Schulen das Gelb der, Steuerbarer verwendeten.", {"entities": []}], ["Der Wahrheit entspricht dieses nicht.", {"entities": []}], ["Es ma\u00df vielmehr behauptet Werden, bau der Klerus in Folge feines Ein\u00bb flusses den Gl\u00e4ubigen eigentliche Steuern auferlegt, gleich als wenn er eine wirkliche Regierung w\u00e4re.", {"entities": []}], ["Durch die Verhei\u00dfung des Himmels und die Drohung mit der H\u00fclle entrei\u00dft er das Gelb bei wibertoilligsten B\u00f6rse.", {"entities": []}], ["K\u00f6nnten die Liberalen auch Pl\u00e4tze im Himmel anbieten, und hat. tee sie ein: H\u00fclle, um bannt zu stehen, so w\u00fcrden sie ben gleichen Erfolg haben.", {"entities": []}], ["Ist besitzt ein wahrhaftiges Steuersystem, daS auf Furcht oben Hoffnung sich gr\u00fcn\u00bb der; ihr habt das geistreiche System gefunden, den Neu\u00bb feld zum \u00a9teuereintreibtr zu machen.\" spricht in Belgien der UnterrichtSminister eines da< katholischen K\u00f6nig\u00ab!", {"entities": [[188, 195, "B-loc"]]}], ["\u00a9er erinnert die L\u00fctttcher .", {"entities": [[17, 26, "B-prod"], [27, 28, "I-prod"]]}], ["Gazette' baten, bau lange vor dem UnterrichtS-Gesetz von Is42 der jetzige Minister Fr\u00e8re als Mitglieds der Lot sicher Schul\u00bbReputation \u00fcber die Ausf\u00fchrung der De> meinbefch\u00fclen Ordnung von 1833 \u00ab-feiner^Laterstabt zu Wachen hatte, von bei \u201echristliche Unterricht als die Unterlagen bei gesamten Unterstes\" dargestellt w\u00fcrde, und f\u00fcr die GemelnbeH\u00fclen, von ben Verwahrfchulen an, die t\u00e4gliche Messe, die Hebung bei Gebetes, der Karte\u00b0 chriStuS obligatorisch waren.", {"entities": [[0, 7, "I-prod"], [53, 56, "B-time"], [57, 61, "I-time"], [66, 73, "B-pers"], [74, 82, "I-pers"], [83, 88, "I-pers"], [185, 188, "B-time"], [189, 193, "I-time"]]}], ["In jener Zeit aber waren in L\u00fcttich bereits die Liberalen am Huber, und sie hatten b\u00ab Schul\u00bbOrdnung aufgesetzt.", {"entities": [[28, 35, "B-loc"]]}], ["Au\u00dfenpolitischer Nachtrag London, 5.", {"entities": [[26, 32, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["K\u00f6nig Georg VI. empfing am Donnerstag im Buckinghampalast ben neuen deutschen Botschafter, von.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [6, 11, "I-pers"], [12, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [41, 57, "B-loc"], [62, 67, "B-pers"], [68, 77, "I-pers"], [78, 89, "I-pers"], [89, 90, "I-pers"], [91, 94, "I-pers"], [94, 95, "I-pers"]]}], ["Herbert von Dirksen, der ihm sein Beglaubigungsschreiben und das Abberufungsschreiben des fr\u00fcher\u00ab beutschen Botschafters von Ribbentrop \u00fcberreichte.", {"entities": [[0, 7, "I-pers"], [8, 11, "I-pers"], [12, 19, "I-pers"], [90, 96, "B-pers"], [96, 97, "I-pers"], [98, 107, "I-pers"], [108, 120, "I-pers"], [121, 124, "I-pers"], [125, 135, "I-pers"]]}], ["Au\u00dfenminister Wood Halifax wohnte dem Empfang bei.", {"entities": [[0, 13, "B-pers"], [14, 18, "I-pers"], [19, 26, "I-pers"]]}], ["Weiter empfing der K\u00f6nig am Donnerstag ben neuen ungarischen und ben neuen bolivianischen Gesandten zur Entgegennahme ihrer Beglaubigungsschreiben.", {"entities": []}], ["Berlin.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["4. Mai.", {"entities": []}], ["(B. N.) Unter den Kandidaten f\u00fcr den neu zu besetzenden franz\u00f6sischen Botschafter-Posten in Rom migriert der franz\u00f6sische Botschafter in Berlin, Fran\u00e7ois- Poncet, an erster Stelle.", {"entities": [[1, 2, "B-org"], [2, 3, "I-org"], [4, 5, "I-org"], [5, 6, "I-org"], [92, 95, "B-loc"], [109, 121, "B-pers"], [122, 133, "I-pers"], [134, 136, "I-pers"], [137, 143, "I-pers"], [143, 144, "I-pers"], [145, 153, "I-pers"], [153, 154, "I-pers"], [155, 161, "I-pers"]]}], ["Eine Entscheidung dar\u00fcber wird aber kaum vor Ende dieses Monats fallen.", {"entities": []}], ["Jerusalem, 5.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Durch eine Verordnung des Oberkommissars ist das Einwanderungskontingent f\u00fcr Juden in der Zeit vom April bis September festgesetzt worden.", {"entities": []}], ["Gegen\u00fcber der letzten Periode ist die Zahl um 200N Per\u00bb sonne herabgesetzt worden.", {"entities": []}], ["Haifa, 5.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Der arabische Terrorist Zu\u00bb stahl Hindanyeh wurde am Mittwoch im Gef\u00e4ngnis von Et-Akkon d'Akkon hingerichtet.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 23, "I-pers"], [24, 26, "I-pers"], [26, 27, "I-pers"], [28, 33, "I-pers"], [34, 43, "I-pers"], [79, 81, "B-loc"], [81, 82, "I-loc"], [82, 87, "I-loc"], [88, 89, "I-loc"], [89, 90, "I-loc"], [90, 95, "I-loc"]]}], ["Warschau, 4.", {"entities": [[0, 8, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["(Havas.)", {"entities": [[1, 6, "B-org"], [6, 7, "I-org"]]}], ["General Kwasniewski, Pr\u00e4sident der Liga f\u00fcr eine Kolonialmarine, erkl\u00e4rte in einer Ansprache vor der Danziger polnischen Kolonie, aus Anlage des 3.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 19, "I-pers"], [19, 20, "I-pers"], [21, 30, "I-pers"], [31, 34, "I-pers"], [35, 39, "I-pers"], [40, 43, "I-pers"], [44, 48, "I-pers"], [49, 63, "I-pers"]]}], ["Mai u. a.: \u201eDanzig kann unm\u00f6glich von Polen abgetrennt werden.", {"entities": [[12, 18, "B-loc"], [38, 43, "B-loc"]]}], ["Wir sind entschlossen, die Weichselm\u00fcndung mit unserer ganzen Kraft zu verteidigen; denn das ist f\u00fcr unser Land eine Frage der Existenz.\"", {"entities": []}], ["Nwshln^-\"', ' V'!", {"entities": [[0, 6, "B-loc"], [6, 7, "I-loc"], [7, 8, "I-loc"], [8, 9, "I-loc"], [9, 10, "I-loc"]]}], ["(F>,\",!im>r.)", {"entities": [[1, 2, "B-org"], [2, 3, "I-org"], [3, 4, "I-org"], [4, 5, "I-org"], [5, 6, "I-org"], [6, 7, "I-org"], [7, 9, "I-org"], [9, 10, "I-org"], [10, 11, "I-org"], [11, 12, "I-org"]]}], ["Staatssekret\u00e4r Cordell Hull hatte eine l\u00e4ngere Besprechung mit dem Chef L amerikanischen Komitees f\u00fcr inbustrielle Organisation, John Lewis.", {"entities": [[0, 14, "B-pers"], [15, 22, "I-pers"], [23, 27, "I-pers"], [67, 71, "B-pers"], [72, 73, "I-pers"], [74, 88, "I-pers"], [89, 97, "I-pers"], [98, 101, "I-pers"], [102, 114, "I-pers"], [115, 127, "I-pers"], [127, 128, "I-pers"], [129, 133, "I-pers"], [134, 139, "I-pers"]]}], ["Die Besprechung bezog sich auf ben Abschluss eines englisch-amerikanischen Hanbelsabkomme", {"entities": []}], ["Delcass\u00e9. und der Bruch Frankreichs mit dem Vatikan.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [8, 9, "I-pers"], [24, 35, "B-loc"], [44, 51, "B-loc"]]}], ["In seinen, in der \u201eRevue de Paris\" ver\u00f6ffentlichten neues Material zutagef\u00f6rdernden Erinnerungen \u00fcber Frankreichs gr\u00f6\u00dften Au\u00dfenminister Delcass\u00e9. stellt Octave Homberg fest, das Delcass\u00e9. gegen den beiderseitigen Bruch Frankreichs mit dem Vatikan gewesen war.", {"entities": [[19, 24, "B-prod"], [25, 27, "I-prod"], [28, 33, "I-prod"], [102, 113, "B-loc"], [114, 121, "I-pers"], [122, 135, "I-pers"], [136, 144, "I-pers"], [144, 145, "I-pers"], [153, 159, "B-pers"], [160, 167, "I-pers"], [178, 186, "B-pers"], [186, 187, "I-pers"], [219, 230, "B-loc"], [239, 246, "B-loc"]]}], ["Obwohl Radikalsozialist war er nicht antiklerikal; als Au\u00dfenminister hatte er \u00fcberdies die moralische Macht des Papsttums kennen gelernt.", {"entities": []}], ["Er hat alles getan, um Combes am Bruch des Konkordates zu verhindern.", {"entities": [[23, 29, "B-pers"]]}], ["Der Pr\u00e4sident der Republik, der allein auf dem Laufenden war, entsandte ohne Wissen der franz\u00f6sischen Botschaft in Rom Victor Hamburg in geheimer Mission nach Rom, um durch Vermittlung von Kardinal Rampolla Konzessionen namentlich in der Frage der Vischofsernennungen zu erlangen; die Konzessionen sollten es Pr\u00e4sident Loubet, Delcass\u00e9. und zwei weiteren Ministern erm\u00f6glichen, den Bruch des Konkordates im Scho\u00df des Kabinetts zu bek\u00e4mpfen.", {"entities": [[115, 118, "B-loc"], [119, 125, "B-pers"], [126, 133, "I-pers"], [159, 162, "B-loc"], [189, 197, "B-pers"], [198, 206, "I-pers"], [309, 318, "B-pers"], [319, 325, "I-pers"], [327, 335, "B-pers"], [335, 336, "I-pers"]]}], ["M. Hamburg brachte in der Tat gewisse Ab\u00e4nderungen des Konkordates aus Rom zur\u00fcck.", {"entities": [[0, 1, "B-pers"], [1, 2, "I-pers"], [3, 10, "I-pers"], [71, 74, "B-loc"]]}], ["Die antiklerikale Leidenschaft Combes was indessen gr\u00f6\u00dfer und in einer st\u00fcrmischen Kabinettssitzung wurde der Bruch beschlossen.", {"entities": [[31, 37, "B-pers"]]}], ["Daladier neue verordnungen.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"]]}], ["Paris.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["14.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Im Ministerial w\u00fcrden heute verordnungen betreffend die Lanbesverteibigung, die Sanierung der \u00f6ffentlichen Finanzen, ben Schutz der Sparinhaber und die F\u00f6rderung der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit angenommen.", {"entities": []}], ["Diese Nowerorbnungen beziehen sich vornehmlich auf eine Verst\u00e4rkung und Vermehrung der aber und der Effektivbest\u00e4nbe der BLutarmen im Zusammenhing mit dem Modernisierungsplan, besonders auch in bezug auf eine Vermehrung des Kriegsmaterials.", {"entities": []}], ["Au\u00dfenminister Bonnet erstattete einen Bericht \u00fcber die au\u00dfenpolitische Lage.", {"entities": [[0, 13, "B-pers"], [14, 20, "I-pers"]]}], ["Luftfahrtsminister Guy La Chambre erstattete ein eingehendes Expos\u00e9 \u00fcber die Lage der Flugzeugfabriken.", {"entities": [[0, 18, "B-pers"], [19, 22, "I-pers"], [23, 25, "I-pers"], [26, 33, "I-pers"]]}], ["Er teilte u. a. mit. sah die erste Serie der bisher hergestellten Apparate w\u00e4hrend des Monats Mai die Fabriken verlie\u00df.", {"entities": []}], ["Ferner gab er bekannt, das ein Geschwader dreipl\u00e4tziger Jagdflugzeuge, die eine Geschwindigkeit von 450 Stundenkilometern zu erzielen verm\u00f6gen, am gro\u00dfen Luftbefilee teilnehmen werbe, das zu Ehren des K\u00f6nigs von England veranstaltet werde.", {"entities": [[212, 219, "B-loc"]]}], ["Die Ausf\u00fchrung des Planes zur Beschleunigung der Produktion von Flugzeugmaterial sei durch die Einf\u00fchrung der 45-Stunden-Woche statt der 40-Stunden- Woche erreicht worden.", {"entities": []}], ["Der Ministerial nahm mit Genugtuung von den Erkl\u00e4rungen des Luftfahrtsministers Kenntnis und pr\u00fcfte bann noch die Frage der parlamentarischen Arbeiten.", {"entities": []}], ["Er falte aber in dieser Angelegenheit keinen Beschluss.", {"entities": []}], ["Weiter wurde beschlossen, das Parlament sp\u00e4testens am 24.", {"entities": []}], ["Juni in die Ferien zu schicken.", {"entities": []}], ["Der Ministerpr\u00e4sibent Daladier ist jedoch erm\u00e4chtigt, eine fr\u00fchere Vertagung vorzunehmen. wenn er sie f\u00fcr notwendig erachten sollte.", {"entities": [[4, 21, "B-pers"], [22, 30, "I-pers"]]}], ["Daladier legte dem Pr\u00e4sidenten der Republik schlie\u00dflich ein Dekret zur Unterschritt vor, durch das General Fagalde, der bisherige Kommandant der 15.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [99, 106, "B-pers"], [107, 114, "I-pers"], [114, 115, "I-pers"], [116, 119, "I-pers"], [120, 129, "I-pers"], [130, 140, "I-pers"], [141, 144, "I-pers"], [145, 147, "I-pers"], [147, 148, "I-pers"]]}], ["Infanteriebimsion, um Kommandanten der 16.", {"entities": [[0, 17, "I-pers"]]}], ["Milit\u00e4rregion von Montpellier an Stelle des Generals Goldes ernannt wird.", {"entities": [[18, 29, "B-loc"], [44, 52, "B-pers"], [53, 59, "I-pers"]]}], ["Paris, 14.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Im Ministerial van heute vormittags lie\u00df der Arbeitsminister Ramadier vom Pr\u00e4sidenten der Republik ein Dekret unterzeichnen, das sich auf die Pension der alten Arbeiter bezieht und das am Donnerstag in der Kammer eingebracht werden wird.", {"entities": [[45, 60, "B-pers"], [61, 69, "I-pers"]]}], ["Der Ministerial hat sich nicht nur mit der Frage der Verst\u00e4rkung der Luftstreitkr\u00e4fte, sondern auch mit derjenigen der Verst\u00e4rkung der Lauwarme besch\u00e4ftigt.", {"entities": []}], ["Meldet, Pr\u00e4sident der Heereskommission, gab diesbez\u00fcglich in den Wandelg\u00e4ngen der Kammer folgende Erkl\u00e4rung ab: Die Effektivbest\u00e4nbe, die vor dem Kriege 240 000 betragen hatten, waren in den letzten Jahren auf 140 000 gesunken.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [6, 7, "I-pers"], [8, 17, "I-pers"], [18, 21, "I-pers"], [22, 38, "I-pers"]]}], ["Die Periode der rekrutenarmen Jahre ist jetzt vor\u00fcber.", {"entities": []}], ["Die franz\u00f6sische Armee hat nicht genug Offiziere.", {"entities": []}], ["Es fehlen 4000 aktive Offiziere.", {"entities": []}], ["Es wurde beschlossen, die Reserveoffiziere zu erm\u00e4chtigen, in der aktiven Armee zu dienen.", {"entities": []}], ["Paris.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["14.", {"entities": []}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Nachstehend die Bezeichnung der Gesetzcsdekrete der 3.", {"entities": []}], ["Serie, die heute angenommen w\u00fcrde und die im amtlichen Commune des Ministeriums nicht erw\u00e4hnt werben: PLanwirtschaft: Dekret \u00fcber das unpf\u00e4ndbar Familien.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret \u00fcber die Bek\u00e4mpfung des unlauteren Wettbewerbs und die F\u00f6rderung der Ausfuhr durch eine Verbesserung bar Qualit\u00e4t der Erzeugnisse.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Organisation des Fleifchmarktes.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend ben Weizenmarkt.", {"entities": []}], ["Arbeit: Dekret \u00fcber die Kontrolle der Privatversicherungen.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Fortsetzung einer H\u00f6chstgrenze der Versicherungsbetr\u00e4ge.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Verbesserung der Steuerveranlagung, die Verst\u00e4rkung der Kontrolle und die Bek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehungen.", {"entities": []}], ["\u2014> Dekret betreffend die Steuerstatistiken.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Verst\u00e4rkung der Kontrolle der Finnnzverwaltung.", {"entities": []}], ["\u00d6ffentliche Bauten: Dekret betreffend die Ab\u00e4nderung der Betriebsbebingungen der Lokalbahnen.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die lokalen Mehrten.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Anleihen, die von ben gro\u00dfen Staatsdnhnen aufgenommen w\u00fcrden.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret \u00fcber das Statut der Veranstalten.", {"entities": []}], ["\u2014 Dekret betreffend die Gesunbheitsmasznahmen bez\u00fcglich der Emigranten und der Ausl\u00e4nder.", {"entities": []}], ["Paris, 14.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Unter den G\u00fcsetzbekreten, die heute morgen im Ministerial vom Pr\u00e4sidenten der Republik unterzeichnet wurden befindet sich ein Dekret des Postministers, auf Grund besten die Tarife der Pressetelegramme herabgesetzt werben.", {"entities": []}], ["Diese Tarife waren bekanntlich im Juli 193? erh\u00f6ht worden.", {"entities": [[31, 33, "B-time"], [34, 38, "I-time"], [39, 42, "I-time"], [42, 43, "I-time"]]}], ["Georges Bonnet schraubte sie im Oktober 193? auf ben Koeffizienten 3 zur\u00fcck.", {"entities": [[0, 7, "B-pers"], [8, 14, "I-pers"], [29, 31, "B-time"], [32, 39, "I-time"], [40, 43, "I-time"], [43, 44, "I-time"]]}], ["Das neue Dekret wirb sie auf ben Koeffizienten 2 herabsetzen, b. h. die Erh\u00f6hung wirb nur mehr 100^ gegen\u00fcber ben Tarifen, die im Juli 193? in Kraft waren, betrage n.", {"entities": [[127, 129, "B-time"], [130, 134, "I-time"], [135, 138, "I-time"], [138, 139, "I-time"]]}], ["Paris, 14.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Juni.", {"entities": []}], ["Der Ministerial von heute vormittags war haupts\u00e4chlich der Ausarbeitung und Billigung der Gesetzbekrete gewidmet, die fast alle morgen im \u201eJournal officiel\" erscheinen werben.", {"entities": [[139, 146, "B-prod"], [147, 155, "I-prod"]]}], ["Ehe vierte Serie von Gesetzbekreten ist m Vorbereitungs, die sich im wesentlichen auf folgende Fragen beziehen!", {"entities": []}], ["Ab\u00e4nderung der SoMIversicherungen, Schaffung eines Gesamtes, Organisation eines neuen Brennstoffrcgimcs, Schaffung einer Unterst\u00fctzungskasse f\u00fcr die wettergesch\u00e4bigten antworte, Iollfchutz, Organisation des Gas-Regimes, Ab\u00e4nderung des nationalen Botschaftsrates, ukw.", {"entities": []}], ["Im K\u00f6nigspalast.", {"entities": []}], ["Br\u00fcssel, 15.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"]]}], ["Juli.", {"entities": []}], ["Der K\u00f6nig empfing gestern \u2022 Ministerpr\u00e4sident Spaak in Audienz.", {"entities": [[28, 45, "B-pers"], [46, 51, "I-pers"]]}], ["Dann empfingen der K\u00f6nig und die K\u00f6nigin-Mutter im Schloss Zu Laken eine Abordnung der Universit\u00e4t Br\u00fcssel, die ihnen den Titel eines \u201eTochter honorar aus\" \u00fcberbrachten.", {"entities": [[51, 58, "B-loc"], [59, 61, "I-loc"], [62, 67, "I-loc"], [87, 98, "B-org"], [99, 106, "I-org"]]}], ["\u2014 Am 31.", {"entities": []}], ["Juli begibt sich der K\u00f6nig mit den K\u00f6niglichen Kindern nach Mechelen, wo sie an den martialischen Festlichkeiten von U^Unserer Lieben Frau von Hanswijck bei nehmen werden.", {"entities": [[60, 68, "B-loc"], [117, 118, "B-loc"], [118, 119, "I-loc"], [119, 126, "I-loc"], [127, 133, "I-loc"], [134, 138, "I-loc"], [139, 142, "I-loc"], [143, 152, "I-loc"]]}], ["Die h\u00f6hen G\u00e4ste wohnen bei dieser Gelegen zeit ebenfalls dem historischen Umz\u00fcge bei und besuchen die Pavillon-Ausstellung Im Heiligtum von U. L. F. von Hanswijk,von wird der Kardinal die K\u00fcnigsg\u00e4ste empfangen und den Kindern werden bei dieser Gelegenheit eine Abbildung des Gnadenbildes und drei kleine Glocken in Miniatur \u00fcberreicht - In aller Stille kamen gestern Prinzesiln Juliana\u00ab und Prinz Bernhard von Holland im Komgspalaste an. wo sie sich mit K\u00f6nig Leopold, trafen.", {"entities": [[140, 141, "B-loc"], [141, 142, "I-loc"], [143, 144, "I-loc"], [144, 145, "I-loc"], [146, 147, "I-loc"], [147, 148, "I-loc"], [149, 152, "I-loc"], [153, 161, "I-loc"], [161, 162, "I-loc"], [162, 165, "I-loc"], [367, 377, "B-pers"], [378, 385, "I-pers"], [385, 386, "I-pers"], [391, 396, "B-pers"], [397, 405, "I-pers"], [406, 409, "I-pers"], [410, 417, "I-pers"], [454, 459, "B-pers"], [460, 467, "I-pers"]]}], ["Nachmittags kehrten die holl\u00e4ndischen G\u00e4ste wieder nach Holland zur\u00fcck, baten jedoch, man m\u00f6ge ihr Inkognito wahren.", {"entities": [[56, 63, "B-loc"]]}], ["Enth\u00fcllungen \u00fcber den deutschen Geheimen B. London, 17. Aug. (Fourier.)", {"entities": [[44, 50, "B-loc"], [62, 69, "B-org"], [69, 70, "I-org"]]}], ["Dem englischen Spionagedienst ist es gelungen, Kenntnis von dem deutschen Geheimen B (ein Nebenst\u00fcck zum ber\u00fchmten Schlieffen-Plan der Vorkriegszeit) zu erhalten, der vom deutschen Generals ausgearbeitet wurde und auf die deutsche Expansion im Donaubecken bis zum Schwarzen Meer hinzielt.", {"entities": [[115, 125, "B-pers"], [244, 255, "B-loc"], [264, 273, "B-loc"], [274, 278, "I-loc"]]}], ["In englischen politischen und milit\u00e4rischen Kreisen mit man diesen Enth\u00fcllungen gro\u00dfe Bedeutung bei.", {"entities": []}], ["Der Journalist \u201eArgus\" ver\u00f6ffentlicht die Hauptpunkte dieses Geheimplans.", {"entities": [[4, 14, "B-pers"], [15, 16, "I-pers"], [16, 21, "I-pers"]]}], ["Das wahre Ziel der deutschen Politik, so schreibt er, besteht darin, Frankreich aus dem Donau-Raum auszuschalten.", {"entities": [[69, 79, "B-loc"], [88, 93, "B-loc"], [93, 94, "I-loc"], [94, 98, "I-loc"]]}], ["Die Annexion \u00d6sterreichs hat eine ausgezeichnete Operationsbafis geschaffen und sie erleichtert die Einkreisung der Tschechoslowakei.", {"entities": [[13, 24, "B-loc"], [116, 132, "B-loc"]]}], ["Der Plan B schlagt infolgedessen die moralische und wirtschaftliche Beherrschung der Tschechoslowakei vor und ist gegen eine Zerst\u00f6rung dieses Staates.", {"entities": [[85, 101, "B-loc"]]}], ["Der Plan st\u00fctzt sich auf den Gedanken, das der finnISch-tische^slowakische Pakt bereits tot ist.", {"entities": []}], ["Der Plan B lehnt den Gedanken einer Kriegserkl\u00e4rung an Frankreich ab und empfiehlt sogar, keinen Angriff gegen Frankreich zu unternehmen.", {"entities": [[55, 65, "B-loc"], [111, 121, "B-loc"]]}], ["Es handelt sich f\u00fcr Deutschland darum, Frankreich die Initiative und die Verantwortung eines Angriffs zu verlassen, \u00abm es vor der Welt als den Angriffe hinzustellen, falls es versuchen sollte, Prag zu Hilfe zu kommen.", {"entities": [[20, 31, "B-loc"], [39, 49, "B-loc"], [193, 197, "B-loc"]]}], ["Der Geheimen ist gegen einen sofortigen Krieg: er bef\u00fcrwortet dagegen die UNZweckm\u00e4\u00dfigkeit der Er- Zeugung einer Panikstimmung beim Feinde.", {"entities": []}], ["Der deutsche Plan zieht die Kriegsdrohung dem Kriege vor, was aber nicht bedeutet, das der Krieg als letztes Argument ausgeschaltet weiden soll.", {"entities": []}], ["Deutschlands annahmen an der franz\u00f6sischen Grenze.", {"entities": [[0, 12, "B-loc"]]}], ["Paris, 3.", {"entities": [[0, 5, "B-loc"]]}], ["Seit.", {"entities": []}], ["Die Agence Havas ver\u00f6ffentlicht folgende Meldung des Berliner Korrespondenten des \u201eJournal\" Blut: \u201eTag und N\u00e4chst \u00fcber meiden die milit\u00e4rischen Vorbereitenden des Deut' schen Reiches an der franz\u00f6sischen Grenze fortgesetzt, die dadurch um jeden Preis milit\u00e4risch gesch\u00f6pf-den fein soll.", {"entities": [[4, 10, "B-org"], [11, 16, "I-org"], [53, 61, "B-pers"], [62, 77, "I-pers"], [78, 81, "I-pers"], [82, 83, "I-pers"], [83, 90, "I-pers"], [90, 91, "I-pers"], [92, 96, "I-pers"], [163, 167, "B-loc"], [167, 168, "I-loc"], [169, 174, "I-loc"], [175, 182, "I-loc"]]}], ["An allen Orten l\u00e4ngs des Rheins befindet sich eine gro\u00dfe Menge Milit\u00e4r.", {"entities": [[25, 31, "B-loc"]]}], ["Die Stra\u00dfen sind mit Lasten \u00fcberf\u00fcllt, die aus allen Ecken u.", {"entities": []}], ["Enden Deutschlands Kriegsmaterial hierher schaffen.", {"entities": [[6, 18, "B-loc"]]}], ["An den Befestigungsarbeiten wird angestrengt gearbeitet.", {"entities": []}], ["Viele Deutsche erhielten in den letzten Tagen Mobilisieiungsscheine f\u00fcr besondere Verwendung.", {"entities": []}], ["Die Regimenter aus Norddeutschland und aus Mecklenburg wurden beschleunigt und an die franz\u00f6sische Grenze dirigiert.", {"entities": [[19, 34, "B-loc"], [43, 54, "B-loc"]]}], ["Berlin.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"]]}], ["3. Seit.", {"entities": []}], ["(Fourier Die deutschen Bl\u00e4tter melden, das bei den n\u00e4chsten gro\u00dfen Luftschutz\u00fcbungen, die dieser Tage in ganz Deutschland stattfinden weiden, Flak-Gesch\u00fctze nicht nur auf den D\u00e4chern der \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude, sondern auch an den Stra\u00dfenkreuzungen und in den Stra\u00dfen der, gro\u00dfen St\u00e4dte aufgestellt weiden.", {"entities": [[1, 8, "B-org"], [110, 121, "B-loc"]]}], ["Das russische Fraglichen W\u00e4hrend im Laufe der letzten Woche in Europa fieberhaft um Krieg ober Frieden gew\u00fcrfelt w\u00fcrde, hielt sich Nu\u00dflanb geld) abseits der diplomatischen Gesch\u00e4ftigkeit.", {"entities": [[63, 69, "B-loc"], [131, 138, "B-loc"]]}], ["Wir h\u00f6rten von ihm nur, sah es, gem\u00e4\u00df ben eingegangenen Vertr\u00e4gen, der Tschechoslowakei Hilfe bringen rolle f\u00fcr ben Fall, wo auch Frankreich feinen B\u00fcnbnispflichten die Treue hielte.", {"entities": [[71, 87, "B-loc"], [130, 140, "B-loc"]]}], ["Litwinow hat auch beim V\u00f6lkerbund in \u00a9Genf die Gelegenheit nicht verputzt, ben \u00a9m\u00e4chten das Gewissen daf\u00fcr zu erforschen. bau sie in all ben F\u00e4llen glatt verf\u00fcgt h\u00e4tten, wo die mit Waffengewalt angegriffenen schw\u00e4cheren Staaten sich glaubten auf sie verlassen zu k\u00f6nnen.", {"entities": [[0, 8, "B-pers"], [23, 33, "B-org"], [37, 38, "B-loc"], [38, 42, "I-loc"]]}], ["Im \u00dcbrigen war die russische Rolle eine ziemlich verwaschene.", {"entities": []}], ["F\u00fcr ben Ernstfall eines Weltkrieges ober auf) nur kriegerischer Verwicklungen zwischen Polen und der Tschechoslowakei, rechnete man nat\u00fcrlich mit einer russischen Intervention und, man eskortiert auch seinen Waffeneinsatz in ben M\u00f6glichkeiten seiner Auswirkung.", {"entities": [[87, 92, "B-loc"], [101, 117, "B-loc"]]}], ["Verteile und Nachteile seiner milit\u00e4risch-technischen und geographisch-strategischen Gegebenheiten w\u00fcrden ausgewogen und daraus auf Wahrscheinlichkeiten geschlussfolgert t.", {"entities": []}], ["Akut route die Frage, als Ruhlanb Miene machte, ben mit Polen geschlossenen Nichtangriffspakt aufk\u00fcndigen f\u00fcr den Fall, rom Polen seine bedrohliche Haltung gegen\u00fcber dem Teschengebiet in die Tat umsetzen sollte.", {"entities": [[26, 33, "B-loc"], [56, 61, "B-loc"], [124, 129, "B-loc"], [170, 183, "B-loc"]]}], ["Da die polnisch-tschechoslowakische Frage hinsichtlich der polnischen Minderheit nur Stunde durch das Einr\u00fccken polnischer Truppen in das Wolgagebiet, gel\u00f6st ist, verlieren die das Olsagebiet gel\u00f6st ist, verliert die Diskussion dar\u00fcber ihre Aktualit\u00e4t und die auf Polen nur mehr retrospektive Wert, wenn sie im Allgemeinen auch vom europ\u00e4isch>politischen Standpunkte ihr Interesse wahren.", {"entities": [[138, 149, "B-loc"], [181, 191, "B-loc"], [264, 269, "B-loc"]]}], ["In erster Linie ist zu bemerken\u00bb das die Weitl\u00e4ufigkeit Ru\u00dflands gro\u00dfe Verteile, aber auch Nachteile mit sich bringt.", {"entities": [[56, 64, "B-loc"]]}], ["Die Verteile liegen, wie ein milit\u00e4rischer Nachbarn in einem franz\u00f6sischen Blatt erkl\u00e4rt, darin, bau Moskau sowie die'milit\u00e4r- ober lebenswichtigen Zentralen ziemlich weit von ben \u00a9engen entfernt fing, bau sie daher nicht so schnell zerst\u00f6rt werben k\u00f6nnen, rote jene anderer Klein- und \u00a9protestanten.", {"entities": [[101, 107, "B-loc"]]}], ["R\u00fcckte ober Niederlagen russischer Heere an ben \u00a9engen erm\u00f6glichen ben K\u00e4mpfenden Ein\u00bb seiten eine Ausklammerung an die r\u00fcckw\u00e4rts gelegenen milit\u00e4risch - strategischen Punkte.", {"entities": []}], ["Von,diesen aus lassen sich Wie erst a n b und erneute Verst\u00f6\u00dfe nach ben engen insofern erm\u00f6glichen, als die Zentralquellen des milit\u00e4rischen Nachschubs sowie die aufstellung von Truppenk\u00f6rpern auch ungehindert von feindlichen Fliegerangriffen sich durchf\u00fchren lassen.", {"entities": []}], ["Die Nachteile der russischen Weitl\u00e4ufigkeit liegen darin, bau sozusagen alles verlangsamt ober behindert wirb.", {"entities": []}], ["Mobilisierung und Aufmarsch russischer Heere an der westlichen \u00a9menge, Rekrutierung w\u00e4hrend des Krieges sowie der Munitions- und Nahrungsmittel-Nachschub geh\u00f6ren zu ben schwersten, von der russischen Herleitung zu l\u00f6senden Aufgaben.", {"entities": []}], ["Sie sind aber nicht unl\u00f6sbar, weil jeder Nachschub f\u00fcr weitab von ben Zentren K\u00e4mpfenden Armeen heutigentags durch ein Massenaufgebot von Flugzeug bewerkstelligt werben kann.", {"entities": []}], ["Eine Staffel von 100 viermotorigen Flugzeug mit einer Nutztragkraft von je 20 Tonnen kann innerhalb einer Stunde von Moskau aus an die westliche \u00a9menge 2000 Tonnen Munition ober Lebensmittel bef\u00f6rdern.", {"entities": [[117, 123, "B-loc"]]}], ["Wiederholt sich ein solcher Vorgangs f\u00fcnfmal pro Tag, so macht das 10 000 Tonnen, im Monat 300 000 Tonnen.", {"entities": []}], ["Nach Abzug einer V e r l u ist q u o t e von 10 Prozent durch Abscheu.", {"entities": []}], ["Abitur ober sonstige, unberechenbare Ursachen verbleiben pro Monat noch 270 000 Tonnen.", {"entities": []}], ["Es handelt sich jedoch bei dieser Nachschub-Organisation nur f\u00fcr \u00e4u\u00dferste F\u00e4lle. ad) dieser Richtung hin gibt es daher keine besonderen Schwierigkeiten.", {"entities": []}], ["Anders verh\u00e4lt es sich mit dem Nachschub von Waffen, wie schwere Artillerie, Tanks, gro\u00dfer Lasten und berg. mehr.", {"entities": []}], ["Mit Ausnahme von ganz wenigen, aber vielleicht h\u00f6chst bringenden F\u00e4llen kann der Nachschub einzelner, besonders schwerer und zerlegbaren Fernartillerie durch Flugzeug z.", {"entities": []}], ["B. f\u00fcr die allgemeine Heeresreserve bewerkstelligt werben.", {"entities": []}], ["F\u00fcr die Divisions- und Korpsreserue wirb jedoch ein Heranbringen solcher wichtiger und notwendiger Artillerie, die trotz aller Vombarbierungsstaffeln mit ihren Geschah m \u00f6 g l i ch k e i t e n in vielen F\u00e4llen entscheiden bleibt, kaum erm\u00f6glicht werben k\u00f6nnen, da die gegnerische Feuerwirkung weit \u00fcber die Lanbungsfelber solcher Transporte hinausgreift und bei L u st. e - o b a acht u n y erkannte Transporte vernichten wirb.", {"entities": []}], ["Nach dem Gesagten ist es schwer zu erkennen, ob in einem kommenden Kriege die Nachteile der Weitl\u00e4ufigkeit Ruhlanbs gr\u00f6\u00dfer ober geringer fein werben als die Verteile.", {"entities": [[107, 115, "B-loc"]]}], ["Rufzlanb bleibt auch in dieser Hinsicht ein Fraglichen.", {"entities": [[0, 8, "B-loc"]]}], ["Westeurop\u00e4ische Finanzbesprechungen Den Haag, 23.", {"entities": [[36, 39, "B-loc"], [40, 44, "I-loc"]]}], ["April.", {"entities": []}], ["Finanzsachverst\u00e4ndige der am Br\u00fcsseler F\u00fcnf-M\u00e4chte-Pakt beteiligten Staaten beendeten gestern im Haag ihre vorbereitenden Besprechungen \u00fcber eine Zusammenarbeite auf finanziellem Gebiet.", {"entities": [[29, 38, "B-org"], [39, 43, "I-org"], [43, 44, "I-org"], [44, 50, "I-org"], [50, 51, "I-org"], [51, 55, "I-org"], [97, 101, "B-loc"]]}], ["In einem kurzen Kommunisten hei\u00dft es, die Finanzminister der 5 Staaten werden in der kommenden Woche in Br\u00fcssel zusammentreffen, um die Fragen der finanziellen und wirtschaftlichen Zusammenarbeite nicht allein im Hinblick auf den F\u00fcnf-M\u00e4chte- Pakt sondern ebenso in Verbindung mit dem europ\u00e4ischen Wiederaufgebaut zu beraten.", {"entities": [[104, 111, "B-loc"], [230, 234, "B-org"], [234, 235, "I-org"], [235, 241, "I-org"], [241, 242, "I-org"], [243, 247, "I-org"]]}], ["Mehr ist \u00fcber den Verlauf der zweit\u00e4gigen Sachverst\u00e4ndigen-Besprechungen nicht bekanntgegeben worden.", {"entities": []}], ["Das Hauptthema der Besprechungen war nach Aussage eines Konferenzteilnehmers die Suche nach einem Ausgleich unter Ber\u00fccksichtigung der finanziellen und wirtschaftlichen Engp\u00e4sse jedes der f\u00fcnf Staaten.", {"entities": []}], ["England fehle es mehr an Waren, Frankreich mehr an Devisen.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"], [32, 42, "B-loc"]]}], ["England sei bestrebt, die Schwierigkeiten im gegenseitigen Handelsverkehr durch finanzielle Transaktionen zu l\u00f6sen, zum Beispiel durch Beschaffung von Krediten der belgischen Regierung, Frankreich wolle seinen Mangel an Sterlingw\u00e4hrung durch erh\u00f6hte Ausfuhr beheben.", {"entities": [[0, 7, "B-loc"], [186, 196, "B-loc"]]}], ["Westeurop\u00e4ische Union London, 23.", {"entities": [[0, 15, "B-org"], [16, 21, "I-org"], [22, 28, "B-loc"]]}], ["April.", {"entities": []}], ["Der britische Au\u00dfenminister Ernest Bevin wird die Konferenz der st\u00e4ndigen Organisation der westeurop\u00e4ischen Union morgen in Lancaster House er\u00f6ffnen, teilte das Foreign Office gestern mit.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 27, "I-pers"], [28, 34, "I-pers"], [35, 40, "I-pers"], [91, 107, "B-org"], [108, 113, "I-org"], [124, 133, "B-loc"], [134, 139, "I-loc"], [161, 168, "B-org"], [169, 175, "I-org"]]}], ["Nach der Er\u00f6ffnungsansprache an die Delegierten der f\u00fcnf Teilnehmerstaaten wird e\u00ab f\u00fcr die erste Sitzung dem Vorsitz Gladwyn Jebb vom Foreign Office berge", {"entities": [[109, 116, "B-pers"], [117, 124, "I-pers"], [125, 129, "I-pers"], [134, 141, "B-org"], [142, 148, "I-org"]]}], ["Europ\u00e4ische Wiederaufgebaut- Bedingungen Washington, 4.", {"entities": [[41, 51, "B-loc"]]}], ["Mai.", {"entities": []}], ["Der stellvertretende Arbeitsminister David Morse legte in einer Pressekonferenz gestern einen Bericht vor, den Philip Kaiser, Leiter der Abteilung f\u00fcr internationale Angelegenheiten im Arbeitsministerium, \u00fcber die Arbeitsverh\u00e4ltnisse in Europa verf\u00fcgt hat.", {"entities": [[4, 20, "B-pers"], [21, 36, "I-pers"], [37, 42, "I-pers"], [43, 48, "I-pers"], [111, 117, "B-pers"], [118, 124, "I-pers"], [124, 125, "I-pers"], [126, 132, "I-pers"], [133, 136, "I-pers"], [137, 146, "I-pers"], [147, 150, "I-pers"], [151, 165, "I-pers"], [166, 181, "I-pers"], [182, 184, "I-pers"], [185, 203, "I-pers"], [237, 243, "B-loc"]]}], ["Kaiser, der mehrere Monate zu Studienzwecken in Europa verbrachte, trifft in seinem Bericht die Feststellen, das nach allgemeiner Auffassung der zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Stellen die h\u00f6chstm\u00f6gliche Steigerung der Produktion wichtiger als Hilfsma\u00dfnahmen sei, um Europa wieder auf eigene F\u00fc\u00dfe zu stellen.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [48, 54, "B-loc"], [260, 266, "B-loc"]]}], ["Koproduktion sei der einzige Weg, der Aussichten auf eine wirkliche europ\u00e4ische Wiedergefunden er\u00f6ffne..", {"entities": []}], ["In dem Bericht Kaisers wird weiter ausgef\u00fchrt, das die aufbauwillige europ\u00e4ische Arbeiterschaft noch \u201eunter dem Druck aktiver Gegenkr\u00e4fte\" stehe, die den Marshall-Plan bek\u00e4mpften, und das die europ\u00e4ischen Arbeiter selbst \u201eeine wichtige Rolle bei dem Gelingen oder dem Scheitern des Wiederaufgebaut von Europa spielen werden.\"", {"entities": [[15, 22, "B-pers"], [154, 162, "B-pers"], [302, 308, "B-loc"]]}], ["Morse erkl\u00e4rte, da s Arbeitsministerium sei an einem Ausbau der wechselseitigen Handelabkommen durch den Konkret interessiert.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"]]}], ["Die Verhandlungen mit anderen Nationen im Rahmen des hierf\u00fcr erlassenen Gesetzes seien eng mit der Verwirklichung des - europ\u00e4ischen Wiederaufbauprogramms verkn\u00fcpft.", {"entities": []}], ["Auf diese Weise w\u00fcrden die Verteile, die sich aus dem europ\u00e4ischen Wiederaufbauprogramm ergeben, den Farmern, Arbeitern und Gesch\u00e4ftsleuten der Vereinigten Staaten ebenso zugute kommen wie denjenigen Europas .", {"entities": [[144, 155, "B-loc"], [156, 163, "I-loc"], [200, 207, "B-loc"]]}], ["Revolution oder Dekorwechsel?", {"entities": []}], ["DER J\u00dcNGSTE STAATSSTREICH IN PARAGUAY / Von unserm Korrespondenten in Brasilien h.", {"entities": [[29, 37, "B-loc"], [70, 79, "B-loc"]]}], ["Buenos Aires, im Juni 1948.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"], [7, 12, "I-loc"], [14, 16, "B-time"], [17, 21, "I-time"], [22, 26, "I-time"]]}], ["Der paraguayische Diktator, General Higinio Mor\u00ednigo, der fast acht Jahre die Geschicke Paraguays lenkte, ist in diesen Tagen durch einen Staatsstreich seiner Offiziere und der einzigen, bisher seine Regierung st\u00fctzenden politischen Gruppe, des \u201eGuten Rom\" (\u201eRote Standarte\") genannten Sektors der Coloradopartei, zum ZUR\u00fccktritt gezwungen worden.", {"entities": [[4, 17, "B-pers"], [18, 26, "I-pers"], [26, 27, "I-pers"], [28, 35, "I-pers"], [36, 43, "I-pers"], [44, 52, "I-pers"], [88, 97, "B-loc"], [221, 232, "B-org"], [233, 239, "I-org"], [239, 240, "I-org"], [241, 244, "I-org"], [245, 246, "I-org"], [246, 251, "I-org"], [252, 255, "I-org"], [255, 256, "I-org"], [257, 258, "I-org"], [258, 259, "I-org"], [259, 263, "I-org"], [264, 273, "I-org"], [273, 274, "I-org"], [274, 275, "I-org"], [276, 285, "I-org"], [286, 293, "I-org"], [294, 297, "I-org"], [298, 312, "I-org"]]}], ["Die Revolution\u00e4re haben den bisherigen Pr\u00e4sidenten des Obersten Staatsgerichtshofes, J,Juan Manuel Frutos, in das Amt des Staatspr\u00e4sidenten eingesetzt, mit dem ausdr\u00fccklichen Auftrage, es bis zum 15.", {"entities": [[28, 38, "B-pers"], [39, 50, "I-pers"], [51, 54, "I-pers"], [55, 63, "I-pers"], [64, 83, "I-pers"], [83, 84, "I-pers"], [85, 86, "I-pers"], [86, 87, "I-pers"], [87, 91, "I-pers"], [92, 98, "I-pers"], [99, 105, "I-pers"]]}], ["August d.", {"entities": []}], ["J. zu verwalten, und es dann dem \u201egew\u00e4hlten\" Pr\u00e4sidenten, Juan.", {"entities": [[34, 43, "B-pers"], [43, 44, "I-pers"], [45, 56, "I-pers"], [56, 57, "I-pers"], [58, 62, "I-pers"], [62, 63, "I-pers"]]}], ["Natalicio Gonz\u00e1lez, zu \u00fcbergeben.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"], [10, 18, "I-pers"]]}], ["Inzwischen ist die Urgeschichte dieses\" Staatsstreiches bekannt geworden.", {"entities": []}], ["Man wei\u00df, das am 15.", {"entities": []}], ["Februar in Paraguay \u201ePr\u00e4sidenten-Wahlen\" stattfanden, die jedoch mit Wahlen im landl\u00e4ufigen Sinne nur das eine gemeinsam hatten, das bei ihnen Stilmittel abgegeben wurden.", {"entities": [[11, 19, "B-loc"]]}], ["Es gab nur einen Kandidaten,' \u2014 Juan.", {"entities": [[32, 36, "B-pers"], [36, 37, "I-pers"]]}], ["Natalicio Gonz\u00e1lez, den F\u00fchrer der rechtsextremistischen Gruppe \u201eJuan Juan\" der konservativen Colorado-Partei.", {"entities": [[0, 9, "I-pers"], [10, 18, "I-pers"], [18, 19, "I-pers"], [20, 23, "I-pers"], [24, 30, "I-pers"], [31, 34, "I-pers"], [35, 56, "I-pers"], [57, 63, "I-pers"], [64, 65, "I-pers"], [65, 69, "I-pers"], [70, 74, "I-pers"], [74, 75, "I-pers"], [76, 79, "I-pers"], [80, 93, "I-pers"], [94, 102, "I-pers"], [102, 103, "I-pers"], [103, 109, "I-pers"]]}], ["Der Gro\u00dfteils der oppositionellen W\u00e4hler befand sich gar nicht mehr im Lande, da die meisten Anh\u00e4nger der in den Burenkrieg des vergangenen Jahres verwickelten Parteien, die Liberalen, Terroristen und Kommunisten, fl\u00fcchten muten.", {"entities": []}], ["Etwa 50 Prozent der Wahlberechtigten ging zu den \u201eWahlen\" im Februar, und sogar unter diesen Umst\u00e4nden wurden \u00fcber 7 Prozent der abgegebenen Stimmen auf wei\u00dfen Zetteln, also gegen Gonz\u00e1lez, abgegeben.", {"entities": [[180, 188, "B-pers"]]}], ["Als einziger Kandidat ging Gonz\u00e1lez nat\u00fcrlich siegreich aus den Wahlen hervor.", {"entities": [[27, 35, "B-pers"]]}], ["Schon damals scheint Gonz\u00e1lez, bisher ein Anh\u00e4nger des General Mor\u00ednigo, gef\u00fcrchtet zu haben, Mor\u00ednigo werde ihm nicht, wie urspr\u00fcnglich vorgesehen, am 15.'", {"entities": [[21, 29, "B-pers"], [55, 62, "B-pers"], [63, 71, "I-pers"], [94, 102, "B-pers"]]}], ["August dieses Jahres die Regierung \u00fcbergeben.", {"entities": []}], ["Er versuchte deshalb, schon jetzt m\u00f6glichst viele Schl\u00fcsselstellungen in Armee und Polizei mit seinen Anh\u00e4ngern, also mit Leuten des \u201eGuten Rom\", zu besetzen.", {"entities": [[134, 139, "B-org"], [140, 143, "I-org"]]}], ["Das ist ihm auch gelungen, er vermochte sogar, einen Parteifreund, Liberale Modrigen, zum Polizeilichen von Asunci\u00f3n ernennen zu lassen, Mor\u00ednigo scheint tats\u00e4chlich die Absicht gehegt zu haben, die Wahlen vom 15.", {"entities": [[53, 65, "B-pers"], [65, 66, "I-pers"], [67, 75, "I-pers"], [76, 84, "I-pers"], [108, 116, "B-loc"], [137, 145, "B-pers"]]}], ["Februar nachtr\u00e4glich f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4ren zu lassen, um selbst an der Macht zu bleiben.", {"entities": []}], ["Er merkte, das die Ernennung Modrigen' zum Polizeilichen ein Fehler gewesen war, und versuchte, sie r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.", {"entities": [[29, 37, "B-pers"]]}], ["Das aber l\u00f6ste den Staatsstreich der Anh\u00e4nger Gonz\u00e1lez' in Armee und Polizei aus.", {"entities": [[46, 54, "B-pers"]]}], ["Die demokratischen Oppositionellen \u2014 Liberale, Terroristen und auch die mit Gonz\u00e1lez und seinem \u201eGuten Rom\" verwendete Gruppe der sogenannten demokratischen Chlorids \u2014, die sich meistens im Exil in Argentinien und in Uruguay befinden, hatten zun\u00e4chst nach dem Staatsstreich gehofft, es handele sich um einen Aufstand des pragmatischen Volkes und der Armee gegen die Gewaltherrschaft.", {"entities": [[76, 84, "B-pers"], [97, 102, "B-org"], [103, 106, "I-org"], [106, 107, "I-org"], [108, 118, "I-org"], [119, 125, "I-org"], [126, 129, "I-org"], [130, 141, "I-org"], [142, 156, "I-org"], [157, 165, "I-org"], [198, 209, "B-loc"], [217, 224, "B-loc"]]}], ["Morinigosj 'und ihnen selber werde nunmehr Gelegenheit gegeben, nach Paraguay zur\u00fcckzukehren und in den politischen Kampf einzugreifen.", {"entities": [[0, 10, "B-pers"], [69, 77, "B-loc"]]}], ["Sollte jedoch in der Tat der gegenw\u00e4rtige vorl\u00e4ufige Pr\u00e4sident Frutos am 15.", {"entities": [[53, 62, "B-pers"], [63, 69, "I-pers"]]}], ["August das Pr\u00e4sidenten dem Juan.", {"entities": [[27, 31, "B-pers"], [31, 32, "I-pers"]]}], ["Gonz\u00e1lez \u00fcbergeben, so besteht kaum eine Hoffnung, das diese W\u00fcnsche in Erf\u00fcllung gehen.", {"entities": [[0, 8, "I-pers"]]}], ["Immerhin gilt der amtsf\u00fchrende Pr\u00e4sident, Frutos, als gem\u00e4\u00dfigter Politiker.", {"entities": [[18, 30, "B-pers"], [31, 40, "I-pers"], [40, 41, "I-pers"], [42, 48, "I-pers"]]}], ["Er hat bei der Auseinandersetzung zwischen der ,,demokratischen' Gruppe und dem \u201eGuten Rom\" innerhalb der Colorado-Partei, der er stets .angeh\u00f6rt hat, keine Stellung genommen, sondern fr\u00fcher und auch jetzt wieder, bei der \u00dcbernahme des Pr\u00e4sidentenamtes, zu einer Vers\u00f6hnung der beiden Gruppen aufgefordert.", {"entities": [[81, 86, "B-org"], [87, 90, "I-org"], [106, 114, "B-org"], [114, 115, "I-org"], [115, 121, "I-org"]]}], ["Es w\u00fcrde vielleicht auf seiner politischen Linie liegen, sich auch f\u00fcr die einberufung der existierten politischen Gegner, und f\u00fcr die Aufhebung der Verbote der \u00fcbrigen Parteien- einzusetzen, aber es hat kaum den Anschein, als ob eine tats\u00e4chliche Macht hinter ihm stehe, sondern vielmehr, als sei seine vor\u00fcbergehende Betreuung mit dem Pr\u00e4sidenten nur geschehen, um dem Staatsstreich durch die Berufung des Obersten Richters auf den Pr\u00e4sidentenstuhl einen legalen Anstrich zu geben, und die \u00f6ffentliche Meinung durch die Betrauung eines gem\u00e4\u00dfigten Politikers zugleich g\u00fcnstig zu beeinflussen.", {"entities": []}], ["Die wahren achtbarer in Paraguay sind gegenw\u00e4rtig die Anh\u00e4nger Natalicio Gonz\u00e1lez ', des \u201eGuten, Rom\", und ihre Freunde in der Armee und ' Polizei.", {"entities": [[24, 32, "B-loc"], [63, 72, "B-pers"], [73, 81, "I-pers"], [90, 95, "B-org"], [95, 96, "I-org"], [97, 100, "I-org"]]}], ["Sie haben w\u00e4hrend des vorj\u00e4hrigen Burenkrieges, als die demokratischen Kr\u00e4fte in der pragmatischen Armee und im B\u00fcrgertum den Sturz Mor\u00ednigo versuchten, auf der Seite des Diktators gestanden, und ihn jetzt erst davon gejagt, als sie bef\u00fcrchteten, er werde sie . \u00fcberlisten und sich, entgegen seinem Versprechen, selbst an der Macht halten.", {"entities": [[132, 140, "B-pers"]]}], ["Darum bedeutet jedoch der pragmatische Staatsstreich noch l\u00e4ngst keine R\u00fcckkehr zu verfassungsm\u00e4\u00dfigen Verh\u00e4ltnissen und demokratischen Spiegeln.", {"entities": []}], ["Das Kabinett, das Frutos ernannt hat, enth\u00e4lt bezeichnenderweise au\u00dfer Anh\u00e4ngern des \u201eGuten Rom\" noch drei Minister, die bereits unter Mor\u00ednigo ihre Weiter innehatten, darunter den Namensvetter des Gest\u00fcrzten, Victor Mor\u00ednigo, der unter General Mor\u00ednigo das wichtige Innenministerium verwaltete, und jetzt pragmatischer Au\u00dfenminister wurde.", {"entities": [[18, 24, "B-pers"], [86, 91, "B-org"], [92, 95, "I-org"], [135, 143, "B-pers"], [210, 216, "B-pers"], [217, 225, "I-pers"], [237, 244, "B-pers"], [245, 253, "I-pers"]]}], ["Das alles sieht keinesfalls nach einem Richtungswechsel, sondern h\u00f6chstens nach einem \u201emanagement de davor\" aus.", {"entities": []}], ["Eine andere Frage ist freilich, ob das jetzt durchexerziert Beispiel . des Staatsstreiches in Paraguay nicht weiter Schule machen, und ob der erfolgreiche Putsch nicht der Anfang einer .", {"entities": [[94, 102, "B-loc"]]}], ["Reihe weiterer Vorg\u00e4nger \u00e4hnlicher Art sein wird, wobei zwar der Ausgangspunkt, aber das Ende noch lange nicht abzusehen ist.", {"entities": []}], ["Steigende Produktionsquote in Westdeutschland \u00bb Frankfurt a.", {"entities": [[30, 45, "B-loc"], [48, 57, "B-loc"], [58, 59, "I-loc"], [59, 60, "I-loc"]]}], ["M., 27.", {"entities": [[0, 1, "I-loc"], [1, 2, "I-loc"]]}], ["August (AP). Die \"wirtschaftliche Lage der Bizone-Zone mache rasche Fortschritte, erkl\u00e4rte gestern der Direktor der J.E.I.A., W. John Logen.", {"entities": [[8, 10, "B-org"], [43, 49, "B-loc"], [49, 50, "I-loc"], [50, 54, "I-loc"], [103, 111, "B-pers"], [112, 115, "I-pers"], [116, 123, "I-pers"], [123, 124, "I-pers"], [124, 125, "I-pers"], [126, 127, "I-pers"], [127, 128, "I-pers"], [129, 133, "I-pers"], [134, 139, "I-pers"]]}], ["Die ProdMkt\u00e0omsquote sei in den letzten beiden Monaten stark angestiegen und betrage jetzt 60 Prozent de s Standes von 1937.", {"entities": [[115, 118, "B-time"], [119, 123, "I-time"]]}], ["Zwei Faktoren, denen der beginnende Aufschwung mit zu verdanken sei, seien die im Juni durchgef\u00fchrte W\u00e4hrungsreform und die Bem\u00fchungen der JEnA. um Belebung der Aus- und Einfuhr.", {"entities": [[139, 143, "B-org"], [143, 144, "I-org"]]}], ["Die Einfuhren in die Bizone-Zone h\u00e4tten in den ersten sieben Monaten dieses Jahres 282 400 000 Dollar und damit mehr betragen als im gesamten vorigen Jahr.", {"entities": [[21, 27, "B-loc"], [27, 28, "I-loc"], [28, 32, "I-loc"]]}], ["Brigadier M. R. L. Robinson, ein Mitarbeiter von Logen, sagte vor Presse- 1 Vertretern, die Pl\u00e4ne zur Zusammenfassend der Wirtschaft der franz\u00f6sischen Zone mit derjenigen .der britisch und amerikanisch besetzten Doppelte w\u00fcrden vorangetrieben.", {"entities": [[0, 9, "B-pers"], [10, 11, "I-pers"], [11, 12, "I-pers"], [13, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 17, "I-pers"], [17, 18, "I-pers"], [19, 27, "I-pers"], [27, 28, "I-pers"], [29, 32, "I-pers"], [33, 44, "I-pers"], [45, 48, "I-pers"], [49, 54, "I-pers"], [137, 150, "B-loc"], [151, 155, "I-loc"]]}], ["Auf Befragen erkl\u00e4rte er, es seien keine unerwarteten Schwierigkeiten hierbei aufgetaucht.", {"entities": []}], ["Er erinnerte daran, das die Vereinigung der Wirtschaftsverwaltungen der britischen und der amerikanischen Zone sogar nach dem diesbez\u00fcglichen Beschluss einige Monate gedauert habe.", {"entities": [[91, 105, "B-loc"], [106, 110, "I-loc"]]}], ["Als mutma\u00dflichen Zeitung f\u00fcr den Anschlug der Wirtschaft der franz\u00f6sischen Zone nannte er den Beginn des n\u00e4chsten Jahres.", {"entities": [[61, 74, "B-loc"], [75, 79, "I-loc"]]}], ["Logen nahm dann zu falschen Darstellungen im Zusammenhing mit der J.E.I.A. Stellung, die in verschiedenen Bl\u00e4ttern von der sowjetisch lizenzierten \u201eBerliner Zeitung\" bis zu dem amerikanischen \u201eWall Street Journal\" erschienen seien.", {"entities": [[0, 5, "B-pers"], [66, 73, "B-org"], [73, 74, "I-org"], [123, 133, "B-prod"], [134, 146, "I-prod"], [147, 148, "I-prod"], [148, 156, "I-prod"], [157, 164, "I-prod"], [177, 191, "B-prod"], [192, 193, "I-prod"], [193, 197, "I-prod"], [198, 204, "I-prod"], [205, 212, "I-prod"]]}], ["Zu der Behauptung der \u201eBerliner Zeitung\", die JE IrA. habe die Bizone-Zone in eine \u201eZwangsjacke\" gesteckt, um den Vereinigten - Staaten Profite zu verschaffen, sagte Logen: \u201eAlle Erl\u00f6se aus den Bizone-Zonen-Exporten wurden f\u00fcr Importe verwandt.", {"entities": [[23, 31, "B-prod"], [32, 39, "I-prod"], [46, 48, "B-org"], [49, 52, "I-org"], [52, 53, "I-org"], [63, 69, "B-loc"], [69, 70, "I-loc"], [70, 74, "I-loc"], [114, 125, "B-loc"], [126, 127, "I-loc"], [128, 135, "I-loc"], [166, 171, "B-pers"], [194, 200, "B-loc"], [200, 201, "I-loc"], [201, 206, "I-loc"]]}], ["Dar\u00fcber hinaus werden die Vereinigten Staaten etwa ein\u00ab Milliarde Dollar f\u00fcr Lebensimiiitteleinfuhren nach Deutschland ausgeben.", {"entities": [[26, 37, "B-loc"], [38, 45, "I-loc"], [107, 118, "B-loc"]]}], ["Wie kann man da von Profiten f\u00fcr Amerika sprechen?\"", {"entities": [[33, 40, "B-loc"]]}], ["Klarstellung der franz\u00f6sischen Milit\u00e4rregierung zur Borsig-Demontage Berlin, 27.", {"entities": [[52, 58, "B-org"], [69, 75, "B-loc"]]}], ["August.", {"entities": []}], ["(AP).", {"entities": [[1, 3, "B-org"]]}], ["Wegen ungenauer und absichtlich irref\u00fchrender Pressemeldungen \u00fcber \u201eAuspl\u00fcnderung\" der Rheinmetall-Borsigwerke in Berlin seitens der franz\u00f6sischen Besetzungstruppen \u2014 die Meldungen waren in der sowjetisch lizenzierten Presse erschienen \u2014 ver\u00f6ffentlicht die franz\u00f6sische Milit\u00e4rregierung folgende Klarstellung: 1.", {"entities": [[87, 98, "B-org"], [98, 99, "I-org"], [99, 110, "I-org"], [114, 120, "B-loc"]]}], ["Bevor die franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden ihren Sektor in Berlin \u00fcbernahmen, war von den sowjetischen Besatzungstruppen der gr\u00f6\u00dfere Teil des Maschinenparks, das hei\u00dft rund 2000 Maschinen, eigenm\u00e4chtig bereits demontiert und abtransportiert worden.", {"entities": [[49, 55, "B-loc"]]}], ["2. Vor dem Ausschuss? f\u00fcr die Liquidieren von R\u00fcstungsmaterial wurden die Rheinmetall-Borsigwerke am 15.", {"entities": [[74, 85, "B-org"], [85, 86, "I-org"], [86, 97, "I-org"], [98, 100, "B-time"], [101, 103, "I-time"], [103, 104, "I-time"]]}], ["Juni 1947 von den Vertretern der Sowjetunion, Englands und Frankreichs als R\u00fcstungsbetrieb bezeichnet.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"], [33, 44, "B-loc"], [46, 54, "B-loc"], [59, 70, "B-loc"]]}], ["Diese Entscheidung wurde am 29.", {"entities": [[25, 27, "B-time"], [28, 30, "I-time"], [30, 31, "I-time"]]}], ["Juli 1947 vom Koordinierungs-Ausschuss best\u00e4tigt.", {"entities": [[0, 4, "I-time"], [5, 9, "I-time"]]}], ["3. In Erf\u00fcllung dieses Beschlusses wurde von den verantwortlichen sowjetischen, amerikanischen, britischen und franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden die Borsigwerke als reparationspfliahtig erkl\u00e4rt.", {"entities": [[138, 149, "B-org"]]}], ["4. Nach den Bestimmungen dIese s Beschlusses verteilte die interpolierte Repairatdonsbeh\u00f6rde in Br\u00fcssel (PARA) Ger\u00e4te dieses Betriebes an eine Anzahl von Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen.", {"entities": [[59, 72, "B-org"], [73, 92, "I-org"], [96, 103, "B-loc"], [105, 109, "B-org"], [174, 183, "B-org"], [184, 192, "I-org"]]}], ["Ausgenommen wurde dabei das elektrische Krater, das auf Ersuchen Frankreichs von der Reparationsliste gestrichen wurde.", {"entities": [[65, 76, "B-loc"]]}], ["Die Mehrfach der Maschinen wurde den Staaten Mittel- und Ost-Europas auf deren Bitten hin zugesprochen, vor allem der Tschechoslowakei und Jugoslawien.", {"entities": [[57, 60, "B-loc"], [60, 61, "I-loc"], [61, 68, "I-loc"], [118, 134, "B-loc"], [139, 150, "B-loc"]]}], ["Frankreich erhielt von den 1800 Maschinen nur 100.", {"entities": [[0, 10, "B-loc"]]}], ["12 St\u00fcrmer schie\u00dfen ein Gral Es ist besch\u00e4mend, zw\u00f6lf \u00f6sterreichische St\u00fcrmer, die im A und B-Team gegen die Tschechoslowakei in Wien und Bratislava antraten, schossen nur einen Treffer, und der Mann, der dieses Kunstst\u00fcck zuwege brachte, ist der Nester dieses Dutzend, der 35j\u00e4hrige Pepi Stroh von der Wiener Austria.", {"entities": [[109, 125, "B-loc"], [129, 133, "B-loc"], [138, 148, "B-loc"], [274, 283, "B-pers"], [284, 288, "I-pers"], [289, 294, "I-pers"], [303, 309, "B-org"], [310, 317, "I-org"]]}], ["Es waren nicht zehn sondern zw\u00f6lf St\u00fcrmer, da je ein Mann in beiden Mannschaften in der Pause ausgetauscht wurde.", {"entities": []}], ["War bisher die St\u00fcrmerreihe das Sorgenkind des Verbandskapit\u00e4ns, ist es nun die Hilfreiche geworden, denn au\u00dfer dem Mittell\u00e4ufer Ocwirk von der Austria zeigten seine beiden Helfer nicht viel erfreuliches.", {"entities": [[116, 128, "B-pers"], [129, 135, "I-pers"], [144, 151, "B-org"]]}], ["Lediglich der Hermann und die Verteidigung konnten befriedigen.", {"entities": []}], ["W\u00e4hrend die \u00f6sterreichische Nationalmannschaft in Bratislava 3 \u20141 besiegt wurde, unterlag das \u00f6sterreichische B-Team in Wien bei str\u00f6mendem Regen vor nur 35 000 Zuschauern 1\u20140.", {"entities": [[50, 60, "B-loc"], [120, 124, "B-loc"]]}], ["Der einzige Hoffnungsstrahl in diesem Ungl\u00fcck war das Wiener Jugendteam, das gegen die slowakische Jugend in Bratislava antrat, ganz ausgezeichnet spielte und 3\u20141 gewann.", {"entities": [[109, 119, "B-loc"]]}], ["Und noch ein L\u00e4nderkampf ging verlor in.", {"entities": []}], ["Auch die Tischtennisspieler f\u00fchrten einen L\u00e4nderkampf durch.", {"entities": []}], ["Die Ungarn waren in Wien zu Gast und setzten ihre Siegesserie \u2014 seit zehn Jahren hat \u00d6sterreich noch keinen L\u00e4nderkampf gegen Ungarn gewonnen \u2014 fort.", {"entities": [[20, 24, "B-loc"], [85, 95, "B-loc"], [126, 132, "B-loc"]]}], ["5\u20141 wurde \u00d6sterreich geschlagen u. auch bei den anschlie\u00dfenden internationalen Meisterschaft kamen die G\u00e4ste aus der CSR und Ungarn zu Siegen.", {"entities": [[10, 20, "B-loc"], [117, 120, "B-loc"], [125, 131, "B-loc"]]}], ["Den einzigen Punkt f\u00fcr \u00d6sterreich erzielte Just, der den besten Ungarn Sid\u00f3 schlagen kannte.", {"entities": [[23, 33, "B-loc"], [43, 47, "B-pers"], [57, 63, "B-pers"], [64, 70, "I-pers"], [71, 75, "I-pers"]]}], ["Die ehemalige Weltmeisterin Pritzi, die heuer einen Monat in Luxemburg weilte, verlor knapp 3\u20142 gegen die ausgezeichnete Ungarin Farkas.", {"entities": [[4, 13, "B-pers"], [14, 27, "I-pers"], [28, 34, "I-pers"], [61, 70, "B-loc"], [106, 120, "B-pers"], [121, 128, "I-pers"], [129, 135, "I-pers"]]}], ["Irland l\u00f6st sich vom Commonwealth uns nimmt das Statut einer Republik an London, 26.", {"entities": [[0, 6, "B-loc"], [21, 33, "B-org"], [73, 79, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["Im Unterhaus Ministerpr\u00e4sident Attlee bekannt, das Irland das Statut einer Republik angenommen habe und nicht mehr Mitglieds des Commonwealth sei.", {"entities": [[3, 12, "B-org"], [13, 30, "B-pers"], [31, 37, "I-pers"], [51, 57, "B-loc"], [129, 141, "B-org"]]}], ["Die neue Republik Eire werde als au\u00dferhalb des britischen Commonwealth stehender Staat eine besondere Stellung einnehmen, erkl\u00e4rte Ministerpr\u00e4sident Attlee.", {"entities": [[4, 8, "B-loc"], [9, 17, "I-loc"], [18, 22, "I-loc"], [47, 57, "B-org"], [58, 70, "I-org"], [131, 148, "B-pers"], [149, 155, "I-pers"]]}], ["Sie werde nicht als Ausland gelten, sondern mit dem Commonwealth auf gewisse Weise verbunden bleiben.", {"entities": [[52, 64, "B-org"]]}], ["Attlee gab gleichzeitig dem Bedauern der Labour-Regierung dar\u00fcber Ausdruck k das Eire fortan nicht mehr Mitglieds des Commonwealth sein werde.", {"entities": [[0, 6, "B-pers"], [41, 47, "B-org"], [81, 85, "B-loc"], [118, 130, "B-org"]]}], ["Die irische Regierung habe jedoch zu verstehen gegeben, das sie das Bestehen besonders enger Beziehungen zum Commonwealth anerkenne und deren Aufrechterhaltung w\u00fcnsche.", {"entities": [[109, 121, "B-org"]]}], ["Der F\u00fchrer der Konservativen, Winston Churchill, erkl\u00e4rte unverz\u00fcglich, seine Partei werde sich dieser Art der Verbindung zwischen Eire und dem britischen Commonwealth widersetzen.", {"entities": [[4, 10, "B-pers"], [11, 14, "I-pers"], [15, 28, "I-pers"], [28, 29, "I-pers"], [30, 37, "I-pers"], [38, 47, "I-pers"], [131, 135, "B-loc"], [144, 154, "B-org"], [155, 167, "I-org"]]}], ["Die Regierung f\u00fcge sich in Abmachungen, die der neuen Republik alle Verteile eines Mitglieds des Commonwealth sichere, ohne das diese ihrerseits irgendwelche Verpflichtungen gegen das Commonwealth eingehe.", {"entities": [[97, 109, "B-org"], [184, 196, "B-org"]]}], ["Die Einstellung der britischen Regierung gegen\u00fcber d'r Republik Eire wurde am gleichen Tage auch im of'schen Oberhaus bekanntgegeben.", {"entities": [[55, 63, "B-loc"], [64, 68, "I-loc"], [100, 102, "B-org"], [102, 103, "I-org"], [103, 108, "I-org"], [109, 117, "I-org"]]}], ["Lord Salisbury, der dortige F\u00fchrer der Konservativen, griff die offizielle britische Haltung als eine schwere Verletzung der gesamten Struktur des Commonwealth an.", {"entities": [[0, 4, "B-pers"], [5, 14, "I-pers"], [14, 15, "I-pers"], [16, 19, "I-pers"], [20, 27, "I-pers"], [28, 34, "I-pers"], [35, 38, "I-pers"], [39, 52, "I-pers"], [147, 159, "B-org"]]}], ["S\u00fcdafrika zur Republik Eire Pretoria, 26.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [14, 22, "B-loc"], [23, 27, "I-loc"], [28, 36, "B-loc"]]}], ["Not.", {"entities": []}], ["Die s\u00fcdafrikanische Regierung erkl\u00e4rte gestern, sie begr\u00fc\u00dfe das zwischen Eire und Gro\u00dfbritannien erzielte Einvernehmen \u00fcber die k\u00fcnftigen Beziehungen der neuen Republik zum britischen Commonwealth.", {"entities": [[73, 77, "B-loc"], [82, 96, "B-loc"], [173, 183, "B-org"], [184, 196, "I-org"]]}], ["Als besonders erfreulich hervorgehoben wurde die Tatsachen, das die Erkl\u00e4rung Eires zur Republik nicht eine Entfremdung zwischen Gro\u00dfbritannien und Irland bedeute, sondern eher eine Ann\u00e4herung.", {"entities": [[78, 83, "B-loc"], [129, 143, "B-loc"], [148, 154, "B-loc"]]}], ["Die Regierungserkl\u00e4rung erfolgte nach der entsprechenden Ank\u00fcndigung Ministerpr\u00e4sident Attlee im Unterhaus.", {"entities": [[69, 86, "B-pers"], [87, 93, "I-pers"], [97, 106, "B-org"]]}], ["Die Anerkennung der Republik Eire bedarf der Zustimmung- des s\u00fcdafrikanischen Parlaments und erfordert au\u00dferdem eine besondere Gesetzgebung.", {"entities": [[20, 28, "B-loc"], [29, 33, "I-loc"]]}], ["S\u00fcdafrika sei bereit, so hei\u00dft es, auf der Grundlose der bisherigen Abmachungen mit England auch der neuen Republik gegen\u00fcber Konzessionen hinsichtlich der Rechte der jeweiligen Staatsb\u00fcrger auf der Basis der Gegenseitigkeit einzur\u00e4umen.", {"entities": [[0, 9, "B-loc"], [84, 91, "B-loc"]]}], ["Diese Abmachungen b\u00fc\u00dften jedoch als Sonderbar anerkannt werden, der nur auf die Republik Eire Anwendung findet, wird ausdr\u00fccklich betont.", {"entities": [[80, 88, "B-loc"], [89, 93, "I-loc"]]}], ["Sie k\u00f6nnten in keinem Falle k\u00fcnftig f\u00fcr irgend ein anderes Land au\u00dferhalb des britischen Commonwealth zutreffen.", {"entities": [[78, 88, "B-org"], [89, 101, "I-org"]]}]]